{"lista_treinos": [{"resumo": "O le\u00e3o \u00e9 um mam\u00edfero da fam\u00edlia dos felinos, sendo o segundo maior felino do mundo. \u00c9 conhecido por sua juba, que \u00e9 um indicativo de sua idade e for\u00e7a. O le\u00e3o \u00e9 um animal que vive em grupo, conhecido como bando, e costuma ca\u00e7ar em conjunto, preferencialmente a noite. Sua alimenta\u00e7\u00e3o se baseia em carne, sendo que eles costumam ca\u00e7ar animais como zebras, gnus e ant\u00edlopes. Os le\u00f5es machos costumam ser maiores e mais fortes que as f\u00eameas, e sua fun\u00e7\u00e3o principal \u00e9 proteger o bando de outros animais predadores.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o dos le\u00f5es machos?", "alternativas": ["Ca\u00e7ar para o bando", "Proteger o bando de animais predadores", "Cuidar dos filhotes", "Alimentar-se de carcassas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Proteger o bando de animais predadores", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o dos le\u00f5es?", "alternativas": ["Vegetariana", "Omn\u00edvora", "Inset\u00edvora", "Carn\u00edvora", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Carn\u00edvora", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O le\u00e3o \u00e9 um animal que:", "alternativas": ["Vive sozinho", "Vive em grupo", "Vive em casal", "Vive com mais de dois companheiros", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Vive em grupo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica que diferencia os le\u00f5es machos das f\u00eameas?", "alternativas": ["A cor da pelagem", "O tamanho", "O n\u00famero de presas", "A for\u00e7a", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "O tamanho", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal presa dos le\u00f5es?", "alternativas": ["Cobras", "Ratos", "Zebus", "Lagartos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Zebus", "index_pergunta": 4}], "tema": "Le\u00e3o"}, {"resumo": "Deserto \u00e9 uma \u00e1rea de terra que possui baixa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, o que significa que chove muito pouco. Na sua maioria, os desertos s\u00e3o compostos por dunas de areia e rochas, e o clima \u00e9 extremamente \u00e1rido, com temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite. Al\u00e9m disso, a umidade relativa do ar \u00e9 muito baixa e as nuvens raramente aparecem. Por causa das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas hostis, a fauna e flora que conseguem sobreviver no deserto s\u00e3o bastante espec\u00edficas e adaptadas. Algumas das caracter\u00edsticas da fauna s\u00e3o a presen\u00e7a de animais noturnos, como os escorpi\u00f5es, e r\u00e9pteis, como os camale\u00f5es. J\u00e1 a flora inclui plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas, que armazenam \u00e1gua em seus caules para sobreviver \u00e0s longas estiagens.", "perguntas": [{"pergunta": "O que caracteriza um deserto?", "alternativas": ["Muita chuva e temperatura amena", "Pouca chuva e temperatura elevada", "Muita chuva e temperatura elevada", "Pouca chuva e temperatura amena", "Muita neve e temperatura elevada"], "resposta_correta": "Pouca chuva e temperatura elevada", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como s\u00e3o compostos a maioria dos desertos?", "alternativas": ["Por rios e lagos", "Por florestas exuberantes", "Por dunas de areia e rochas", "Por grandes montanhas", "Por paisagens \u00e1rticas"], "resposta_correta": "Por dunas de areia e rochas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do clima des\u00e9rtico?", "alternativas": ["Chuvas torrenciais frequentes", "Temperaturas amenas o ano todo", "Umidade relativa do ar elevada", "Temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite", "Neve frequente"], "resposta_correta": "Temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 a fauna do deserto?", "alternativas": ["Composta por animais aqu\u00e1ticos", "Formada por animais diurnos", "Composta por animais noturnos e r\u00e9pteis", "N\u00e3o existem animais no deserto", "Composta apenas por felinos"], "resposta_correta": "Composta por animais noturnos e r\u00e9pteis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas da flora que sobrevive no deserto?", "alternativas": ["Folhas largas e flores vistosas", "Plantas que exigem muita \u00e1gua", "Plantas que residem somente em \u00e1gua salobra", "Plantas sem adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas", "Plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas"], "resposta_correta": "Plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Deserto"}, {"resumo": "Equa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e utiliza os s\u00edmbolos matem\u00e1ticos para estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas. As equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o escritas geralmente na forma ax + b = 0, onde a e b s\u00e3o os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o, e x \u00e9 a vari\u00e1vel que estamos procurando. Existem diferentes tipos de equa\u00e7\u00f5es, como as lineares, quadr\u00e1ticas, exponenciais, logar\u00edtmicas, entre outras.\n\nPara resolver uma equa\u00e7\u00e3o, devemos isolar a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e os termos constantes do lado direito, aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias para simplificar a express\u00e3o. O objetivo \u00e9 encontrar o valor da vari\u00e1vel que satisfaz a equa\u00e7\u00e3o. Em alguns casos, a equa\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ter solu\u00e7\u00e3o ou ter mais de uma solu\u00e7\u00e3o.\n\nAs equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o amplamente utilizadas em diversas \u00e1reas do conhecimento, como a f\u00edsica, qu\u00edmica, engenharia, economia, entre outras. Na f\u00edsica, por exemplo, as equa\u00e7\u00f5es descrevem as leis da natureza, como a lei da gravita\u00e7\u00e3o universal e as leis da termodin\u00e2mica. Na engenharia, as equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o usadas para projetar e dimensionar sistemas e equipamentos. Na economia, as equa\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas para estudar o comportamento de mercados e fazer previs\u00f5es.\n\nPara resolver equa\u00e7\u00f5es mais complexas, existem diversas t\u00e9cnicas e m\u00e9todos dispon\u00edveis, como a utiliza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas espec\u00edficas para equa\u00e7\u00f5es quadr\u00e1ticas, o m\u00e9todo de substitui\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo da multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o, entre outros. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m softwares e calculadoras que podem auxiliar na resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es.\n\nEm resumo, as equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o express\u00f5es matem\u00e1ticas que estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis e s\u00e3o amplamente utilizadas em diversas \u00e1reas do conhecimento. Para resolv\u00ea-las, \u00e9 necess\u00e1rio isolar a vari\u00e1vel e aplicar as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas adequadas. Existem diferentes tipos de equa\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas para a sua resolu\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas", "Um s\u00edmbolo matem\u00e1tico que representa uma opera\u00e7\u00e3o", "Um n\u00famero que n\u00e3o varia", "Uma palavra que n\u00e3o tem significado matem\u00e1tico", "Uma express\u00e3o que n\u00e3o tem igualdade entre termos"], "resposta_correta": "Uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a forma geral de uma equa\u00e7\u00e3o linear?", "alternativas": ["ax\u00b2 + bx + c = 0", "ax + b = c", "y = mx + b", "e^x + 1 = 0", "a/x + b/y = c"], "resposta_correta": "ax + b = 0", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como se resolve uma equa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Isolando a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias", "Invertendo a igualdade para obter o resultado", "Eliminando a vari\u00e1vel da express\u00e3o", "Adicionando ou subtraindo um n\u00famero aleat\u00f3rio", "Multiplicando ou dividindo ambos os lados da equa\u00e7\u00e3o por um n\u00famero"], "resposta_correta": "Isolando a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia das equa\u00e7\u00f5es em diferentes \u00e1reas do conhecimento?", "alternativas": ["Descrevem as leis da natureza", "S\u00e3o usadas para projetar e dimensionar sistemas e equipamentos", "Podem ser aplicadas para estudar o comportamento de mercados e fazer previs\u00f5es", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os m\u00e9todos dispon\u00edveis para a resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["M\u00e9todo da multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o", "M\u00e9todo da adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o", "M\u00e9todo de substitui\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Equa\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "Democracia \u00e9 uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas. Ela se baseia nos princ\u00edpios da liberdade, da igualdade e da justi\u00e7a social, e \u00e9 considerada uma das formas mais justas e equilibradas de governo. A democracia permite que as pessoas possam escolher seus representantes e participar ativamente do processo pol\u00edtico, atrav\u00e9s do voto e do debate p\u00fablico. Ela tem como objetivo garantir o bem-estar e a felicidade de todos os cidad\u00e3os, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, g\u00eanero, religi\u00e3o, ou qualquer outra caracter\u00edstica que os diferencie. No entanto, apesar de seus benef\u00edcios, a democracia tamb\u00e9m apresenta desafios e limita\u00e7\u00f5es, como a necessidade de uma constante vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder por parte dos governantes.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 democracia?", "alternativas": ["Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s do voto.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por um l\u00edder autorit\u00e1rio.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por um grupo de elite.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por uma religi\u00e3o espec\u00edfica.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s do voto.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os princ\u00edpios que a democracia se baseia?", "alternativas": ["Liberdade, igualdade e justi\u00e7a social.", "Autoritarismo, desigualdade e injusti\u00e7a social.", "Monarquia, aristocracia e teocracia.", "Anarquia, comunismo e socialismo.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Liberdade, igualdade e justi\u00e7a social.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da democracia?", "alternativas": ["Garante o bem-estar e a felicidade de todos os cidad\u00e3os.", "Promove a igualdade entre todas as pessoas.", "Permite a participa\u00e7\u00e3o ativa do povo no processo pol\u00edtico.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal limita\u00e7\u00e3o da democracia?", "alternativas": ["A impossibilidade de escolher livremente seus representantes.", "A falta de debate p\u00fablico na sociedade.", "A necessidade constante de vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder.", "A aus\u00eancia de direitos individuais.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "A necessidade constante de vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o objetivo da democracia?", "alternativas": ["Garantir os direitos das minorias.", "Promover a liberdade e a justi\u00e7a social.", "Respeitar a vontade da maioria.", "Garantir a felicidade e o bem-estar de todos os cidad\u00e3os.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Garantir a felicidade e o bem-estar de todos os cidad\u00e3os.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Democracia"}, {"resumo": "O futebol \u00e9 um esporte de equipe jogado em um campo retangular com uma bola. O objetivo \u00e9 marcar gols na meta oposta, chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a. O esporte \u00e9 popular em todo o mundo, com torneios internacionais como a Copa do Mundo e a Liga dos Campe\u00f5es. A hist\u00f3ria do futebol remonta a jogos semelhantes praticados em civiliza\u00e7\u00f5es antigas. O esporte moderno come\u00e7ou na Inglaterra em meados do s\u00e9culo XIX, com regras padronizadas sendo desenvolvidas em 1863. O futebol \u00e9 conhecido por sua capacidade de unir pessoas de diferentes culturas e nacionalidades em torno de um objetivo comum.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do futebol?", "alternativas": ["Marcar pontos com as m\u00e3os", "Marcar gols na meta oposta chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a", "Derrubar o advers\u00e1rio", "Jogar a bola em um aro", "Correr em uma pista"], "resposta_correta": "Marcar gols na meta oposta chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o torneio internacional mais famoso de futebol?", "alternativas": ["Super Bowl", "Copa do Mundo", "US Open", "The Masters", "Wimbledon"], "resposta_correta": "Copa do Mundo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde o futebol moderno come\u00e7ou?", "alternativas": ["Brasil", "Espanha", "It\u00e1lia", "Inglaterra", "Alemanha"], "resposta_correta": "Inglaterra", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o de clubes mais importante da Europa?", "alternativas": ["Campeonato Brasileiro", "La Liga", "Liga dos Campe\u00f5es", "Premier League", "Bundesliga"], "resposta_correta": "Liga dos Campe\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o futebol \u00e9 conhecido por unir pessoas de diferentes culturas e nacionalidades?", "alternativas": ["Porque os jogadores sempre falam o mesmo idioma", "Porque \u00e9 um esporte que s\u00f3 \u00e9 praticado em alguns pa\u00edses", "Porque as pessoas t\u00eam interesse em aprender sobre outras culturas", "Porque todos querem vencer a qualquer custo", "Porque o futebol \u00e9 capaz de transcender barreiras culturais e lingu\u00edsticas"], "resposta_correta": "Porque o futebol \u00e9 capaz de transcender barreiras culturais e lingu\u00edsticas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Futebol"}, {"resumo": "A pizza \u00e9 um prato originado na It\u00e1lia e \u00e9 amplamente consumida em todo o mundo. Trata-se de uma massa plana em forma circular que \u00e9 coberta com molho de tomate e uma variedade de ingredientes, como queijo, carnes, vegetais e temperos. Acredita-se que a pizza tenha sido criada em N\u00e1poles, no sul da It\u00e1lia, por volta do s\u00e9culo XVII. Com o passar do tempo, diferentes varia\u00e7\u00f5es e estilos de pizza foram criados em diferentes regi\u00f5es do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da pizza?", "alternativas": ["Espanha", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "Reino Unido", "Estados Unidos"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes comuns encontrados em uma pizza?", "alternativas": ["Molho de tomate e frutas", "Queijo e legumes", "Carne e macarr\u00e3o", "Peixe e cebola", "Arroz e molho branco"], "resposta_correta": "Queijo e legumes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em qual cidade italiana acredita-se que a pizza tenha sido criada?", "alternativas": ["Mil\u00e3o", "Roma", "Floren\u00e7a", "N\u00e1poles", "Veneza"], "resposta_correta": "N\u00e1poles", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A pizza \u00e9 consumida apenas na It\u00e1lia?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Talvez", "Depende", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes para responder"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Existem diferentes varia\u00e7\u00f5es e estilos de pizza?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Sim, apenas dois", "Sim, apenas tr\u00eas", "Sim, muitos", "N\u00e3o sei"], "resposta_correta": "Sim, muitos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pizza"}, {"resumo": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco e \u00e9 representado pelo cordeiro. Esse signo \u00e9 governado por Marte e \u00e9 conhecido por sua energia e impulsividade. As pessoas de \u00c1ries tendem a ser corajosas, din\u00e2micas e l\u00edderes naturais. Eles s\u00e3o frequentemente aventureiros e gostam de assumir riscos. No entanto, tamb\u00e9m podem ser impacientes e teimosos. Na astrologia, \u00c1ries \u00e9 considerado um signo de fogo, que \u00e9 associado a paix\u00e3o e entusiasmo. \u00c1ries tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por sua capacidade de ser um lutador forte e corajoso. Eles s\u00e3o extremamente determinados e n\u00e3o desistem facilmente, o que os torna bem-sucedidos em muitas \u00e1reas da vida.", "perguntas": [{"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco?", "alternativas": ["Verdadeiro", "Falso", "N\u00e3o mencionado no texto"], "resposta_correta": "Verdadeiro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 governado por qual planeta?", "alternativas": ["J\u00fapiter", "Merc\u00fario", "Marte", "Sol", "V\u00eanus"], "resposta_correta": "Marte", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas positivas das pessoas de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impacientes e teimosas", "Corajosas e din\u00e2micas", "Passivas e complacentes", "Inseguras e t\u00edmidas"], "resposta_correta": "Corajosas e din\u00e2micas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 considerado um signo de qual elemento?", "alternativas": ["Terra", "Fogo", "Ar", "\u00c1gua"], "resposta_correta": "Fogo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas negativas das pessoas de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impacientes e teimosas", "Corajosas e din\u00e2micas", "Passivas e complacentes", "Inseguras e t\u00edmidas"], "resposta_correta": "Impacientes e teimosas", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1ries"}, {"resumo": "Albert Einstein foi um f\u00edsico te\u00f3rico nascido na Alemanha em 1879. Ele \u00e9 conhecido por sua teoria da relatividade e sua famosa equa\u00e7\u00e3o E=mc\u00b2. Einstein apresentou suas ideias revolucion\u00e1rias em 1905, quando publicou seu trabalho sobre a teoria da relatividade especial. Em 1915, ele apresentou sua teoria da relatividade geral, que mostrou que a gravidade resulta da curvatura do espa\u00e7o-tempo. Esta teoria foi confirmada em 1919 quando as observa\u00e7\u00f5es de um eclipse confirmaram suas previs\u00f5es. Einstein recebeu o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921 por suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 f\u00edsica te\u00f3rica.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Einstein \u00e9 conhecido por fazer?", "alternativas": ["Descobrir a gravidade", "Desenvolver a teoria da relatividade", "Inventar a eletricidade", "Desenvolver a teoria at\u00f4mica", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Desenvolver a teoria da relatividade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em que ano Einstein publicou seu trabalho sobre a teoria da relatividade especial?", "alternativas": ["1905", "1915", "1921", "1926", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "1905", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual equa\u00e7\u00e3o \u00e9 associada a Einstein?", "alternativas": ["F=ma", "E=mc\u00b2", "H\u00b2O", "P=mv", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "E=mc\u00b2", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual teoria de Einstein mostrou que a gravidade resulta da curvatura do espa\u00e7o-tempo?", "alternativas": ["Teoria at\u00f4mica", "Teoria qu\u00e2ntica", "Teoria da relatividade especial", "Teoria da relatividade geral", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que Einstein recebeu o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921?", "alternativas": ["Por descobrir a eletricidade", "Por desenvolver a teoria at\u00f4mica", "Pela teoria da relatividade especial", "Pela teoria da relatividade geral", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Pela teoria da relatividade especial", "index_pergunta": 4}], "tema": "Einstein"}, {"resumo": "A baleia \u00e9 um mam\u00edfero aqu\u00e1tico que pertence \u00e0 ordem Cetacea. Existem cerca de 90 esp\u00e9cies de baleias, sendo que as maiores s\u00e3o as baleias azuis, que podem chegar a medir mais de 30 metros de comprimento e pesar mais de 170 toneladas. As baleias s\u00e3o animais migrat\u00f3rios e podem percorrer grandes dist\u00e2ncias em busca de alimento. Elas se alimentam principalmente de krill e de pequenos peixes, e possuem um sistema de comunica\u00e7\u00e3o complexo, que envolve sons de baixa frequ\u00eancia e cantos que podem durar horas. As baleias s\u00e3o consideradas importantes para o ecossistema marinho, uma vez que ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies de peixes e crust\u00e1ceos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de baleia existem?", "alternativas": ["10", "50", "90", "150", "200"], "resposta_correta": "90", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a maior esp\u00e9cie de baleia?", "alternativas": ["Baleia Jubarte", "Baleia Franca", "Baleia Azul", "Orca", "Baleia Minke"], "resposta_correta": "Baleia Azul", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Do que se alimentam as baleias?", "alternativas": ["Tubar\u00e3o", "Algas", "Krill e pequenos peixes", "Pl\u00e2ncton", "Lulas"], "resposta_correta": "Krill e pequenos peixes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as baleias se comunicam?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de sons de alta frequ\u00eancia", "Atrav\u00e9s de gestos com o corpo", "Atrav\u00e9s de sons de baixa frequ\u00eancia e cantos", "Atrav\u00e9s de cores na pele", "Atrav\u00e9s de secre\u00e7\u00f5es odor\u00edferas"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de sons de baixa frequ\u00eancia e cantos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as baleias s\u00e3o importantes para o ecossistema marinho?", "alternativas": ["Elas s\u00e3o predadoras de tubar\u00f5es", "Elas ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de peixes e crust\u00e1ceos", "Elas s\u00e3o importantes para o turismo", "Elas produzem nutrientes essenciais para o oceano", "Elas ajudam a manter a temperatura do oceano"], "resposta_correta": "Elas ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de peixes e crust\u00e1ceos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Baleia"}, {"resumo": "Uma montanha \u00e9 uma eleva\u00e7\u00e3o natural de terreno e \u00e9 caracterizada pela sua altura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. A defini\u00e7\u00e3o exata do que \u00e9 uma montanha \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com a regi\u00e3o do mundo e pode levar em conta diferentes fatores, como a altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno. As montanhas s\u00e3o formadas por processos geol\u00f3gicos ao longo de milh\u00f5es de anos, como a movimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas e a eros\u00e3o. As montanhas s\u00e3o importantes fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade, e tamb\u00e9m t\u00eam grande valor cultural e religioso para muitos povos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os fatores que podem ser levados em conta para definir o que \u00e9 uma montanha?", "alternativas": ["Altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno.", "Localiza\u00e7\u00e3o urbana, densidade populacional e polui\u00e7\u00e3o do ar.", "Clima, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e fauna associada.", "Idade geol\u00f3gica, grau de exposi\u00e7\u00e3o solar e presen\u00e7a de rios.", "None of the above."], "resposta_correta": "Altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como as montanhas s\u00e3o formadas?", "alternativas": ["Por processos geol\u00f3gicos ao longo de muitos anos.", "Por despejo de lixo e res\u00edduos industriais.", "Por a\u00e7\u00e3o do vento e da chuva ao longo do tempo.", "Por efeitos causados diretamente pelo ser humano.", "None of the above."], "resposta_correta": "Por processos geol\u00f3gicos ao longo de muitos anos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de sua beleza natural, as montanhas tamb\u00e9m s\u00e3o importantes porque:", "alternativas": ["S\u00e3o fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade.", "Ajudam a evitar o aquecimento global.", "Permitem a pr\u00e1tica de esportes radicais.", "Influenciam o clima mundial.", "None of the above."], "resposta_correta": "S\u00e3o fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Existem montanhas em todas as partes do mundo?", "alternativas": ["Sim, as montanhas s\u00e3o encontradas em todos os continentes.", "N\u00e3o, as montanhas s\u00e3o encontradas apenas em pa\u00edses tropicais.", "Depende da \u00e9poca do ano.", "N\u00e3o, as montanhas est\u00e3o concentradas em \u00e1reas espec\u00edficas, como os Alpes.", "None of the above."], "resposta_correta": "N\u00e3o, as montanhas est\u00e3o concentradas em \u00e1reas espec\u00edficas, como os Alpes.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "As montanhas t\u00eam algum valor cultural e religioso?", "alternativas": ["Sim, muitos povos t\u00eam tradi\u00e7\u00f5es culturais e religiosas ligadas \u00e0s montanhas.", "N\u00e3o, as montanhas s\u00e3o apenas um acidente geogr\u00e1fico.", "As montanhas t\u00eam valor apenas para atividades tur\u00edsticas.", "As montanhas s\u00e3o vistas como s\u00edmbolo de opress\u00e3o e autoritarismo.", "None of the above."], "resposta_correta": "Sim, muitos povos t\u00eam tradi\u00e7\u00f5es culturais e religiosas ligadas \u00e0s montanhas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Montanha"}, {"resumo": "Teorema \u00e9 um termo utilizado em matem\u00e1tica para descrever uma proposi\u00e7\u00e3o que foi demonstrada como verdadeira, a partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas. Por exemplo, o teorema de Pit\u00e1goras afirma que o quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos. Este teorema foi demonstrado por meio da geometria euclidiana.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um teorema?", "alternativas": ["Uma proposi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica provada", "Uma especula\u00e7\u00e3o", "Uma impossibilidade matem\u00e1tica", "Uma conjectura n\u00e3o comprovada", "Uma afirma\u00e7\u00e3o sem base matem\u00e1tica"], "resposta_correta": "Uma proposi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica provada", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como um teorema \u00e9 provado?", "alternativas": ["A partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas", "Atrav\u00e9s de suposi\u00e7\u00f5es sem base matem\u00e1tica", "Com base em intui\u00e7\u00f5es", "Por meio de tentativa e erro", "A partir de cren\u00e7as pessoais"], "resposta_correta": "A partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o teorema de Pit\u00e1goras?", "alternativas": ["A soma dos \u00e2ngulos internos de um tri\u00e2ngulo \u00e9 180 graus", "O per\u00edmetro de um c\u00edrculo \u00e9 igual a 2\u03c0 vezes o raio", "O quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos", "A \u00e1rea de um tri\u00e2ngulo \u00e9 igual a base vezes altura dividido por 2", "A circunfer\u00eancia de um c\u00edrculo \u00e9 igual a 2\u03c0 vezes o raio"], "resposta_correta": "O quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem foi Euclides?", "alternativas": ["Um fil\u00f3sofo grego", "Um matem\u00e1tico indiano", "Um cientista romano", "Um pintor renascentista", "Um l\u00edder pol\u00edtico europeu"], "resposta_correta": "Um matem\u00e1tico indiano", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia dos teoremas na matem\u00e1tica?", "alternativas": ["Fornecem uma base confi\u00e1vel para o desenvolvimento de novas teorias e aplica\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas", "S\u00e3o apenas curiosidades matem\u00e1ticas sem utilidade pr\u00e1tica", "N\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia na matem\u00e1tica moderna", "Podem ser substitu\u00eddos por intui\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as pessoais", "S\u00e3o apenas especula\u00e7\u00f5es sem base matem\u00e1tica"], "resposta_correta": "Fornecem uma base confi\u00e1vel para o desenvolvimento de novas teorias e aplica\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teorema"}, {"resumo": "Um partido pol\u00edtico \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos. Partidos representam as diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade e t\u00eam como objetivo defender e promover suas ideologias. Eles surgiram na Europa no final do s\u00e9culo XVIII e se espalharam pelo mundo nos s\u00e9culos seguintes. No Brasil, o primeiro partido pol\u00edtico foi criado em 1831, logo ap\u00f3s a independ\u00eancia do pa\u00eds. Desde ent\u00e3o, o pa\u00eds j\u00e1 teve diversos partidos, desde os mais conservadores at\u00e9 os mais progressistas.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um partido pol\u00edtico?", "alternativas": ["Uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos.", "Uma igreja que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da prega\u00e7\u00e3o de valores religiosos.", "Uma ONG que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de projetos sociais.", "Uma empresa que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s do lobby.", "Um sindicato que busca influenciar a pol\u00edtica de uma empresa atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores."], "resposta_correta": "Uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o objetivo dos partidos pol\u00edticos?", "alternativas": ["Defender e promover suas ideologias.", "Defender e promover valores religiosos.", "Realizar projetos sociais.", "Lobby empresarial.", "Representar os trabalhadores."], "resposta_correta": "Defender e promover suas ideologias.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde surgiram os partidos pol\u00edticos?", "alternativas": ["Na Europa, no final do s\u00e9culo XVIII.", "Na Am\u00e9rica do Sul, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.", "Na \u00c1frica, no final do s\u00e9culo XIX.", "Na \u00c1sia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.", "Na Am\u00e9rica do Norte, no final do s\u00e9culo XVIII."], "resposta_correta": "Na Europa, no final do s\u00e9culo XVIII.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando foi criado o primeiro partido pol\u00edtico no Brasil?", "alternativas": ["1831.", "1822.", "1889.", "1891.", "1900."], "resposta_correta": "1831.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os partidos pol\u00edticos representam?", "alternativas": ["As diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade.", "Os valores religiosos presentes em uma sociedade.", "Os projetos sociais presentes em uma sociedade.", "Os interesses empresariais presentes em uma sociedade.", "Os interesses dos trabalhadores presentes em uma sociedade."], "resposta_correta": "As diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Partido"}, {"resumo": "O t\u00eanis \u00e9 um esporte praticado com uma bola e raquetes em uma quadra espec\u00edfica. O objetivo \u00e9 fazer com que a bola passe pelo lado oposto da quadra sem que o advers\u00e1rio consiga peg\u00e1-la. Existem quatro tipos de quadra em que o t\u00eanis pode ser praticado: a de grama, a de saibro, a dura e a sint\u00e9tica. Cada uma delas oferece diferentes caracter\u00edsticas que podem influenciar no estilo de jogo dos atletas. Existem diversas competi\u00e7\u00f5es internacionais de t\u00eanis, sendo os torneios Grand Slam os mais prestigiados. Alguns dos principais nomes do esporte s\u00e3o Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Serena Williams.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo do t\u00eanis?", "alternativas": ["Fazer o maior n\u00famero de pontos poss\u00edveis", "Passar a bola pelo lado oposto da quadra sem que o advers\u00e1rio consiga peg\u00e1-la", "Defender a quadra de maneira a dificultar a passagem da bola pelo lado oposto", "Driblar o advers\u00e1rio para chegar at\u00e9 o gol", "Arremessar a bola no gol advers\u00e1rio"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos tipos de quadra existem para a pr\u00e1tica do t\u00eanis?", "alternativas": ["Um", "Dois", "Tr\u00eas", "Quatro", "Cinco"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos de quadra existentes para o t\u00eanis?", "alternativas": ["De grama, de terra e de piso sint\u00e9tico", "De grama, de saibro e de carpete", "De grama, de saibro, dura e sint\u00e9tica", "De argila, de terra e de piso sint\u00e9tico", "De argila, de saibro, dura e sint\u00e9tica"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o torneio de t\u00eanis mais prestigiado?", "alternativas": ["US Open", "Australian Open", "Wimbledon", "Roland Garros", "Copa Davis"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos principais nomes do t\u00eanis?", "alternativas": ["Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Cristiano Ronaldo", "Michael Jordan, Kobe Bryant, LeBron James e Serena Williams", "Lionel Messi, Neymar Jr, Cristiano Ronaldo e Kylian Mbapp\u00e9", "Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Serena Williams", "Tiger Woods, Phil Mickelson, Rory McIlroy e Brooks Koepka"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 4}], "tema": "T\u00eanis"}, {"resumo": "Sushi \u00e9 uma iguaria japonesa que tem ganhando cada vez mais adeptos no mundo todo. Consiste em pequenos peda\u00e7os de arroz envoltos em peda\u00e7os de peixe, frutos do mar, vegetais ou omelete. O arroz \u00e9 temperado com vinagre, a\u00e7\u00facar e sal, e o sabor pode ser delicado ou intenso, dependendo dos ingredientes utilizados. O sushi pode ser consumido cru ou levemente cozido, e \u00e9 considerado uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e nutritiva devido aos altos n\u00edveis de prote\u00edna, vitaminas e minerais presentes nos ingredientes escolhidos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do sushi?", "alternativas": ["Tail\u00e2ndia", "Jap\u00e3o", "China", "\u00cdndia", "Coreia"], "resposta_correta": "Jap\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 utilizado para temperar o arroz do sushi?", "alternativas": ["\u00d3leo e sal", "A\u00e7\u00facar, sal e vinagre", "Molho de soja", "Lim\u00e3o e sal", "Vinagre bals\u00e2mico"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00facar, sal e vinagre", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais tipo de ingredientes podem ser utilizados para fazer sushi?", "alternativas": ["Apenas frutos do mar", "Somente vegetais", "Frutos do mar, vegetais e omelete", "Carne vermelha", "Apenas arroz"], "resposta_correta": "Frutos do mar, vegetais e omelete", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O sushi \u00e9 considerado uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Por qu\u00ea?", "alternativas": ["Porque \u00e9 rico em a\u00e7\u00facares", "Porque cont\u00e9m muita gordura", "Porque \u00e9 pobre em nutrientes", "Porque tem alto n\u00edvel de prote\u00ednas, vitaminas e minerais", "Porque cont\u00e9m poucas calorias"], "resposta_correta": "Porque tem alto n\u00edvel de prote\u00ednas, vitaminas e minerais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O sushi pode ser consumido apenas cru?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do tipo de ingrediente utilizado", "Apenas se for salm\u00e3o", "Apenas se for atum"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sushi"}, {"resumo": "C\u00e2ncer \u00e9 o nome dado a um conjunto de doen\u00e7as nas quais as c\u00e9lulas do corpo come\u00e7am a se multiplicar sem controle, invadindo e destruindo tecidos saud\u00e1veis. Existem diversos tipos de c\u00e2ncer, sendo os mais comuns o c\u00e2ncer de pulm\u00e3o, de mama, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon. As causas do c\u00e2ncer podem ser diversas, como tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es, consumo excessivo de \u00e1lcool e hist\u00f3rico familiar. O diagn\u00f3stico pode ser feito atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias, e o tratamento depende do tipo e est\u00e1gio do c\u00e2ncer, podendo envolver cirurgia, radioterapia e quimioterapia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o nome dado a um conjunto de doen\u00e7as nas quais as c\u00e9lulas do corpo come\u00e7am a se multiplicar sem controle?", "alternativas": ["Diabetes", "Leucemia", "C\u00e2ncer", "HIV", "Mal\u00e1ria"], "resposta_correta": "C\u00e2ncer", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos de c\u00e2ncer mais comuns?", "alternativas": ["C\u00e2ncer de pele, de p\u00e2ncreas e de tireoide", "C\u00e2ncer de mama, de pulm\u00e3o, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon", "C\u00e2ncer de est\u00f4mago, de es\u00f4fago e de f\u00edgado", "C\u00e2ncer de ossos, de ov\u00e1rio e de c\u00e9rebro", "C\u00e2ncer de bexiga, de rim e de boca"], "resposta_correta": "C\u00e2ncer de mama, de pulm\u00e3o, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das causas do c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Consumo excessivo de a\u00e7\u00facar", "Falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos", "Tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es e consumo excessivo de \u00e1lcool", "M\u00e1 higiene bucal", "Falta de sono"], "resposta_correta": "Tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es e consumo excessivo de \u00e1lcool", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 feito o diagn\u00f3stico do c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de exames de sangue", "Atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias", "Atrav\u00e9s de consulta m\u00e9dica", "Atrav\u00e9s de exames de urina", "Atrav\u00e9s de exames de fezes"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tratamento para o c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Cirurgia pl\u00e1stica", "Fisioterapia", "Acupuntura", "Radioterapia e quimioterapia", "Terapia ocupacional"], "resposta_correta": "Radioterapia e quimioterapia", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e2ncer"}, {"resumo": "Mona Lisa \u00e9 uma pintura a \u00f3leo sobre tela do artista italiano Leonardo da Vinci. Foi pintada por volta de 1503 e 1506, durante o Renascimento italiano. A obra retrata uma mulher com um sorriso enigm\u00e1tico e em um ambiente natural. A modelo da pintura \u00e9 Lisa Gherardini, esposa de um rico comerciante italiano. A pintura \u00e9 um dos retratos mais famosos da hist\u00f3ria da arte e \u00e9 exibida no Museu do Louvre, em Paris, desde 1797. A Mona Lisa foi objeto de diversas interpreta\u00e7\u00f5es, teorias e especula\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, o que contribuiu para o fasc\u00ednio que a obra exerce h\u00e1 tantos s\u00e9culos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem \u00e9 a modelo retratada na pintura?", "alternativas": ["A irm\u00e3 de Leonardo da Vinci.", "A esposa de um rico comerciante italiano.", "A m\u00e3e de Leonardo da Vinci.", "Uma rainha francesa.", "Uma cortes\u00e3 italiana."], "resposta_correta": "A esposa de um rico comerciante italiano.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da pintura?", "alternativas": ["V\u00eanus de Milo.", "A \u00daltima Ceia.", "Primavera.", "Mona Lisa.", "O Nascimento de V\u00eanus."], "resposta_correta": "Mona Lisa.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que museu a obra est\u00e1 exposta?", "alternativas": ["Museu do Prado, em Madrid.", "Galeria Uffizi, em Floren\u00e7a.", "Museu do Louvre, em Paris.", "National Gallery of Art, em Washington D.C.", "Museu de Arte de S\u00e3o Paulo (MAS."], "resposta_correta": "Museu do Louvre, em Paris.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando a pintura foi criada?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XII.", "No s\u00e9culo XIV.", "No s\u00e9culo XV.", "No s\u00e9culo XVI.", "No s\u00e9culo XVII."], "resposta_correta": "No s\u00e9culo XV.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a pintura \u00e9 t\u00e3o famosa?", "alternativas": ["Porque foi criada por um artista muito famoso.", "Porque retrata uma modelo muito bonita.", "Por causa do enigma do sorriso enigm\u00e1tico da modelo.", "Por causa do belo ambiente natural retratado.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Por causa do enigma do sorriso enigm\u00e1tico da modelo.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Mona lisa"}, {"resumo": "O carbono \u00e9 um elemento qu\u00edmico presente na natureza em diversas formas, como grafite, diamante, carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, entre outros. Possui seis el\u00e9trons e seis pr\u00f3tons, sendo encontrado no grupo 14 da tabela peri\u00f3dica. O carbono \u00e9 crucial para a vida na Terra, sendo encontrado em todas as c\u00e9lulas e constituindo a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas como prote\u00ednas, carboidratos e \u00e1cidos nucleicos. O ciclo do carbono \u00e9 essencial para manter o equil\u00edbrio clim\u00e1tico no planeta, e suas emiss\u00f5es em excesso t\u00eam efeitos prejudiciais ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade humana.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o grupo da tabela peri\u00f3dica onde o carbono \u00e9 encontrado?", "alternativas": ["Grupo 12", "Grupo 13", "Grupo 14", "Grupo 15", "Grupo 16"], "resposta_correta": "Grupo 14", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do carbono para a vida na Terra?", "alternativas": ["N\u00e3o tem import\u00e2ncia", "Constitui a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas", "Serve apenas como combust\u00edvel", "\u00c9 t\u00f3xico para organismos vivos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Constitui a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o ciclo do carbono?", "alternativas": ["Um fen\u00f4meno geol\u00f3gico", "Um processo industrial", "Um efeito clim\u00e1tico", "Uma rota\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria", "Um processo natural que regula a quantidade de carbono na atmosfera"], "resposta_correta": "Um processo natural que regula a quantidade de carbono na atmosfera", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o emiss\u00f5es de carbono?", "alternativas": ["Part\u00edculas emitidas por vulc\u00f5es", "Subst\u00e2ncias t\u00f3xicas", "Gases emitidos por processos industriais", "Todos os tipos de polui\u00e7\u00e3o", "Gases emitidos naturalmente pela Terra"], "resposta_correta": "Gases emitidos naturalmente pela Terra", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as emiss\u00f5es de carbono em excesso s\u00e3o prejudiciais?", "alternativas": ["N\u00e3o s\u00e3o prejudiciais", "Aumentam a quantidade de carbono na atmosfera, causando o aquecimento global", "N\u00e3o t\u00eam efeito sobre o meio ambiente", "Reduzem a qualidade do ar", "Aumentam a ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas"], "resposta_correta": "Aumentam a quantidade de carbono na atmosfera, causando o aquecimento global", "index_pergunta": 4}], "tema": "Carbono"}, {"resumo": "O macaco \u00e9 um primata que vive em v\u00e1rias partes do mundo, desde florestas tropicais at\u00e9 montanhas. Existem cerca de 260 esp\u00e9cies diferentes de macacos, com tamanhos variados, desde menores que um rato at\u00e9 o gorila, que pode chegar a pesar mais de 180 quilos. Eles s\u00e3o animais sociais e vivem em grupos, podendo se comunicar entre si atrav\u00e9s de grunhidos, gritos e gestos. Alguns macacos comem principalmente frutas e vegetais, enquanto outros s\u00e3o carn\u00edvoros e se alimentam de insetos, aves ou outros animais. Alguns tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de usar ferramentas para ajud\u00e1-los a encontrar comida ou abrir frutos duros. Muitas esp\u00e9cies de macacos s\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o devido \u00e0 perda de habitat, ca\u00e7a e tr\u00e1fico ilegal. ", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies diferentes de macacos existem?", "alternativas": ["100", "200", "260", "300", "350"], "resposta_correta": "260", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00e1ximo que um macaco pode atingir?", "alternativas": ["50 kg", "120 kg", "150 kg", "180 kg", "200 kg"], "resposta_correta": "180 kg", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os macacos se comunicam entre si?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de canto", "Atrav\u00e9s de gestos", "Atrav\u00e9s de gritos", "Atrav\u00e9s de sussurros", "Atrav\u00e9s de assobios"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de grunhidos, gritos e gestos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que os macacos comem?", "alternativas": ["Apenas frutas", "Apenas carne", "Apenas vegetais", "Frutas e vegetais", "Insetos e aves"], "resposta_correta": "Podem comer frutas, vegetais ou serem carn\u00edvoros e se alimentar de insetos, aves ou outros animais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que muitas esp\u00e9cies de macacos est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Devido a guerras", "Devido a doen\u00e7as", "Devido a predadores", "Devido \u00e0 ca\u00e7a e ao tr\u00e1fico ilegal", "Devido a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas"], "resposta_correta": "Devido \u00e0 perda de habitat, ca\u00e7a e tr\u00e1fico ilegal", "index_pergunta": 4}], "tema": "Macaco"}, {"resumo": "O Rio \u00e9 uma cidade brasileira localizada no estado do Rio de Janeiro, conhecida por sua beleza natural e culturalmente rica. A cidade foi fundada em 1565 pelos portugueses e \u00e9 cercada por montanhas e pelo Oceano Atl\u00e2ntico. O Cristo Redentor \u00e9 uma das principais atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas do Rio, sendo considerado uma das Sete Maravilhas do Mundo Moderno. Al\u00e9m disso, o carnaval carioca \u00e9 famoso em todo o mundo, com desfiles de escolas de samba e blocos de rua. A cidade tamb\u00e9m \u00e9 um importante centro financeiro e econ\u00f4mico do pa\u00eds, abrigando empresas nacionais e internacionais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a data de funda\u00e7\u00e3o do Rio?", "alternativas": ["1500", "1565", "1700", "1808", "1900"], "resposta_correta": "1565", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que cerca a cidade do Rio?", "alternativas": ["Rios e lagos", "Mata atl\u00e2ntica", "Castelos antigos", "Montanhas e oceano", "Desertos e praias"], "resposta_correta": "Montanhas e oceano", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Rio?", "alternativas": ["Est\u00e1dio do Maracan\u00e3", "Museu do Amanh\u00e3", "Jardim Bot\u00e2nico", "Cristo Redentor", "P\u00e3o de A\u00e7\u00facar"], "resposta_correta": "Cristo Redentor", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 t\u00e3o famoso no carnaval carioca?", "alternativas": ["Ruas e avenidas decoradas", "Bloco de Carnaval", "Dan\u00e7as de Carnaval", "Desfile de escolas de samba", "Batalhas de rua"], "resposta_correta": "Desfile de escolas de samba", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O Rio \u00e9 um centro financeiro e econ\u00f4mico importante do pa\u00eds?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Rio"}, {"resumo": "Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo. Essa \u00e1rea do conhecimento \u00e9 muito \u00fatil para resolver problemas envolvendo medidas de \u00e2ngulos e dist\u00e2ncias. A trigonometria possui diversas aplica\u00e7\u00f5es, como em arquitetura, f\u00edsica, astronomia, engenharia, entre outras. Os principais conceitos da trigonometria s\u00e3o: seno, cosseno e tangente. Essas tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es podem ser usadas para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo, bem como \u00e2ngulos, a partir de medidas de seus lados.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo da trigonometria?", "alternativas": ["Estudar as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo", "Resolver equa\u00e7\u00f5es do segundo grau", "Calcular a m\u00e9dia ponderada", "Estudar os movimentos de um corpo", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Estudar as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as tr\u00eas principais fun\u00e7\u00f5es da trigonometria?", "alternativas": ["Seno, cosseno e tangente", "Raiz quadrada, logaritmo e exponencial", "M\u00e9dia, moda e mediana", "Derivada, integral e limite", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Seno, cosseno e tangente", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Para que aplica\u00e7\u00f5es a trigonometria \u00e9 mais utilizada?", "alternativas": ["Arquitetura, f\u00edsica, astronomia e engenharia", "Ci\u00eancias humanas", "Biologia e medicina", "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Arquitetura, f\u00edsica, astronomia e engenharia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es da trigonometria podem ser usadas?", "alternativas": ["Para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo e \u00e2ngulos", "Para calcular a \u00e1rea de um ret\u00e2ngulo", "Para calcular a velocidade m\u00e9dia de um corpo", "Para calcular a temperatura de uma subst\u00e2ncia", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo e \u00e2ngulos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m do seno, cosseno e tangente, quais s\u00e3o outras fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Secante, cossecante e cotangente", "Seno hiperb\u00f3lico, cosseno hiperb\u00f3lico e tangente hiperb\u00f3lica", "Logaritmo, exponencial e raiz quadrada", "M\u00e9dia, moda e mediana", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Secante, cossecante e cotangente", "index_pergunta": 4}], "tema": "Trigonometria"}, {"resumo": "O Presidente \u00e9 o chefe de estado e de governo de um pa\u00eds. Ele \u00e9 o l\u00edder do poder executivo e tem a responsabilidade de tomar decis\u00f5es importantes referentes ao pa\u00eds e suas pol\u00edticas p\u00fablicas. O presidente representa o pa\u00eds em \u00e2mbito internacional e mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses. No Brasil, o presidente \u00e9 eleito atrav\u00e9s do voto direto da popula\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de 4 anos, podendo ser reeleito por mais um mandato consecutivo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o papel do presidente em um pa\u00eds?", "alternativas": ["Representar o pa\u00eds em \u00e2mbito internacional", "Tomar decis\u00f5es importantes ao governo", "Ser o l\u00edder do poder executivo", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como \u00e9 escolhido o presidente no Brasil?", "alternativas": ["Indica\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional", "Voto indireto da popula\u00e7\u00e3o", "Voto direto da popula\u00e7\u00e3o", "Nomea\u00e7\u00e3o pelo Supremo Tribunal Federal", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Voto direto da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por quanto tempo \u00e9 eleito o presidente no Brasil?", "alternativas": ["2 anos", "3 anos", "4 anos", "5 anos", "6 anos"], "resposta_correta": "4 anos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o papel do presidente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diplomacia?", "alternativas": ["Manter rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses", "Assumir o comando das For\u00e7as Armadas", "Controlar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos no pa\u00eds", "Realizar obras p\u00fablicas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Manter rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O presidente pode ser reeleito quantas vezes consecutivas no Brasil?", "alternativas": ["1 vez", "2 vezes", "3 vezes", "4 vezes", "N\u00e3o h\u00e1 limite para reelei\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "1 vez", "index_pergunta": 4}], "tema": "Presidente"}, {"resumo": "Basquete \u00e9 um esporte coletivo popular em todo o mundo. Foi criado em 1891 pelo professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica canadense James Naismith. O objetivo do jogo \u00e9 marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio, que fica a uma altura de 3,05 metros. O jogo \u00e9 disputado em duas equipes, cada uma com cinco jogadores. Os jogadores podem arremessar, driblar ou passar a bola. A partida \u00e9 dividida em quatro quartos de 10 minutos cada um, com intervalo de 15 minutos entre o segundo e o terceiro quarto. O time que tiver marcado mais pontos ao final do tempo regulamentar \u00e9 o vencedor. Caso ocorra empate, o jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem inventou o basquete?", "alternativas": ["Michael Jordan", "LeBron James", "James Naismith", "Kobe Bryant", "Stephen Curry"], "resposta_correta": "James Naismith", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo de basquete?", "alternativas": ["Tocar a bola com as m\u00e3os na linha de fundo", "Marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio", "Derrubar o oponente com as m\u00e3os", "Chutar a bola na cesta do advers\u00e1rio", "Passar a bola para o goleiro"], "resposta_correta": "Marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos jogadores comp\u00f5em cada equipe?", "alternativas": ["6", "7", "8", "9", "5"], "resposta_correta": "5", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quanto tempo dura cada quarto?", "alternativas": ["5 minutos", "15 minutos", "10 minutos", "20 minutos", "25 minutos"], "resposta_correta": "10 minutos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que acontece se ocorrer empate no final do tempo regulamentar?", "alternativas": ["Os jogadores decidem o resultado na luta livre", "Os times dividem os pontos e n\u00e3o h\u00e1 vencedor", "O jogo \u00e9 decidido no p\u00eanalti", "O time que tiver mais torcedores presentes \u00e9 o vencedor", "O jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "O jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Basquete"}, {"resumo": "O chocolate \u00e9 um alimento popular produzido a partir do processamento das sementes de cacau. Origin\u00e1rio das civiliza\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas da Am\u00e9rica Central, o chocolate s\u00f3 se tornou popular na Europa ap\u00f3s a chegada dos conquistadores espanh\u00f3is no s\u00e9culo XVI. O chocolate possui propriedades antioxidantes e pode melhorar o humor, mas tamb\u00e9m tem alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar. Existem diferentes tipos de chocolate, incluindo chocolate ao leite, chocolate amargo e chocolate branco. O chocolate \u00e9 amplamente utilizado na culin\u00e1ria e como presente em datas comemorativas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o principal ingrediente na produ\u00e7\u00e3o de chocolate?", "alternativas": ["Leite", "Cacau", "A\u00e7\u00facar", "Farinha", "Ovo"], "resposta_correta": "Cacau", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a origem do chocolate?", "alternativas": ["Europa", "\u00c1sia", "Am\u00e9rica do Norte", "Am\u00e9rica Central", "\u00c1frica"], "resposta_correta": "Am\u00e9rica Central", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais as propriedades do chocolate?", "alternativas": ["Alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar", "Baixo teor de a\u00e7\u00facar e gordura", "Alto teor de prote\u00edna", "Baixo teor de s\u00f3dio", "Alto teor de fibras"], "resposta_correta": "Alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos tipos de chocolate existem?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a utilidade do chocolate na culin\u00e1ria?", "alternativas": ["Apenas como sobremesa", "Para dar sabor a pratos doces e salgados", "Para colorir alimentos", "Para enriquecer nutrientes", "Para substituir o a\u00e7\u00facar"], "resposta_correta": "Para dar sabor a pratos doces e salgados", "index_pergunta": 4}], "tema": "Chocolate"}, {"resumo": "Virgem \u00e9 um signo do zod\u00edaco que rege aqueles nascidos entre 23 de agosto e 22 de setembro. \u00c9 considerado um signo terrestre, sendo conhecido por sua natureza pr\u00e1tica e organizada. Indiv\u00edduos de Virgem tendem a ser anal\u00edticos, perfeccionistas e atentos aos detalhes. Eles gostam de se envolver em projetos que permitem que eles usem sua habilidade de observa\u00e7\u00e3o e pensamento cr\u00edtico. Na astrologia, Virgem \u00e9 governado por Merc\u00fario e \u00e9 frequentemente associado \u00e0 sa\u00fade e higiene pessoal. Pessoas de Virgem geralmente se preocupam com a sa\u00fade, nutri\u00e7\u00e3o e fitness, e s\u00e3o conhecidos por ter v\u00e1rias habilidades pr\u00e1ticas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a data do per\u00edodo de Virgem do zod\u00edaco?", "alternativas": ["23 de julho a 22 de agosto", "23 de agosto a 22 de setembro", "23 de setembro a 22 de outubro", "23 de outubro a 21 de novembro", "22 de novembro a 21 de dezembro"], "resposta_correta": "23 de agosto a 22 de setembro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a natureza de Virgem?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Fogo", "Ar", "Terra", "Metal"], "resposta_correta": "Terra", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas caracter\u00edsticas da personalidade de Virgem?", "alternativas": ["Espont\u00e2neo, extrovertido, teimoso", "Intuitivo, emocional, sonhador", "Anal\u00edtico, perfeccionista, atento aos detalhes", "Ambicioso, assertivo, dominante", "Flex\u00edvel, adapt\u00e1vel, soci\u00e1vel"], "resposta_correta": "Anal\u00edtico, perfeccionista, atento aos detalhes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que planeta governa Virgem na astrologia?", "alternativas": ["V\u00eanus", "Marte", "J\u00fapiter", "Merc\u00fario", "Saturno"], "resposta_correta": "Merc\u00fario", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Com o que Virgem \u00e9 frequentemente associado na astrologia?", "alternativas": ["Dinheiro e sucesso", "Relacionamentos amorosos", "Alegria e felicidade", "Sa\u00fade e higiene pessoal", "Viagens e aventuras"], "resposta_correta": "Sa\u00fade e higiene pessoal", "index_pergunta": 4}], "tema": "Virgem"}, {"resumo": "Ludwig van Beethoven foi um compositor e pianista alem\u00e3o do per\u00edodo cl\u00e1ssico e rom\u00e2ntico. Nasceu em 1770 em Bonn, na Alemanha, e faleceu em 1827 em Viena, na \u00c1ustria. Beethoven \u00e9 considerado um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica. Sua obra \u00e9 vasta e inclui nove sinfonias, cinco concertos para piano, um concerto para violino, 32 sonatas para piano, uma \u00f3pera e diversas outras pe\u00e7as menores. Beethoven sofreu com a perda parcial da audi\u00e7\u00e3o desde jovem e ficou completamente surdo em seus \u00faltimos anos, o que influenciou sua m\u00fasica e sua personalidade. Ele era conhecido por seu temperamento forte e pelo seu posicionamento pol\u00edtico liberal.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Beethoven \u00e9 considerado?", "alternativas": ["Um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica", "Um dos maiores pintores da hist\u00f3ria da arte", "Um dos maiores escritores da hist\u00f3ria da literatura", "Um dos maiores fil\u00f3sofos da hist\u00f3ria da filosofia", "Um dos maiores cientistas da hist\u00f3ria da ci\u00eancia"], "resposta_correta": "Um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas sinfonias Beethoven comp\u00f4s?", "alternativas": ["12", "9", "5", "15", "20"], "resposta_correta": "9", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era o instrumento principal de Beethoven?", "alternativas": ["Violino", "Piano", "Violoncelo", "Flauta", "Guitarra"], "resposta_correta": "Piano", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influenciou a m\u00fasica e a personalidade de Beethoven?", "alternativas": ["Seu amor pela natureza", "Seu interesse pela filosofia", "Sua habilidade como pianista", "Sua perda parcial da audi\u00e7\u00e3o", "Sua riqueza"], "resposta_correta": "Sua perda parcial da audi\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como era a personalidade de Beethoven?", "alternativas": ["Calma e tranquila", "Timida e introvertida", "Alegre e descontra\u00edda", "Fortemente temperamental", "Desinteressada e ap\u00e1tica"], "resposta_correta": "Fortemente temperamental", "index_pergunta": 4}], "tema": "Beethoven"}, {"resumo": "O oxig\u00eanio \u00e9 um elemento qu\u00edmico essencial para a vida na Terra, presente em uma abund\u00e2ncia cerca de 10.000 vezes superior \u00e0 m\u00e9dia de outros elementos em todo o universo conhecido. Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a de sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos, por meio da realiza\u00e7\u00e3o da oxida\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do corpo humano e da libera\u00e7\u00e3o de energia para as atividades di\u00e1rias.\n\nO oxig\u00eanio \u00e9 um g\u00e1s incolor, ins\u00edpido e inodoro, que compreende cerca de 21% da composi\u00e7\u00e3o do ar atmosf\u00e9rico. Ele \u00e9 produzido atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese das plantas, que transformam o di\u00f3xido de carbono e outras subst\u00e2ncias em compostos ricos em energia, incluindo o pr\u00f3prio oxig\u00eanio.\n\nAl\u00e9m de propiciar a respira\u00e7\u00e3o, o uso do oxig\u00eanio tem diversas outras aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria e medicina. Na ind\u00fastria metal\u00fargica, o oxig\u00eanio \u00e9 utilizado para a soldagem, corte de metais e produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o. Em medicina, ele \u00e9 utilizado como um tratamento para pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria e doen\u00e7as pulmonares.\n\nApesar de sua import\u00e2ncia, a alta concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em ambientes fechados pode apresentar riscos \u00e0 sa\u00fade humana. O excesso de oxig\u00eanio \u00e9 t\u00f3xico e pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os, al\u00e9m de ser altamente inflam\u00e1vel e causar inc\u00eandios em ambientes com altas concentra\u00e7\u00f5es.\n\nA busca por oxig\u00eanio fora da Terra \u00e9 um tema recorrente em pesquisas sobre a explora\u00e7\u00e3o espacial e coloniza\u00e7\u00e3o de outros planetas. At\u00e9 o momento, a atmosfera de Marte \u00e9 a \u00fanica conhecida que cont\u00e9m oxig\u00eanio, ainda que em uma concentra\u00e7\u00e3o extremamente baixa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio?", "alternativas": ["Manuten\u00e7\u00e3o da temperatura corporal", "Sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos", "Combust\u00e3o de alimentos", "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o percentual de oxig\u00eanio presente na composi\u00e7\u00e3o do ar atmosf\u00e9rico?", "alternativas": ["21%", "50%", "10%", "5%", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "21%", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 fotoss\u00edntese?", "alternativas": ["Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na qual o oxig\u00eanio \u00e9 liberado na atmosfera", "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos a partir da energia solar", "Transforma\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio em di\u00f3xido de carbono", "Nenhuma das alternativas", "Todas as alternativas"], "resposta_correta": "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos a partir da energia solar", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal aplica\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio na ind\u00fastria?", "alternativas": ["Tratamento de doen\u00e7as respirat\u00f3rias", "Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o", "Limpeza de ambientes", "Fabrica\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a alta concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em ambientes fechados pode apresentar riscos?", "alternativas": ["Pode causar danos ao meio ambiente", "\u00c9 altamente inflam\u00e1vel", "Pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os", "Nenhuma das alternativas", "Todas as alternativas"], "resposta_correta": "Pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os", "index_pergunta": 4}], "tema": "Oxig\u00eanio"}, {"resumo": "O gato \u00e9 um animal de estima\u00e7\u00e3o muito popular em todo o mundo. Eles fazem parte da fam\u00edlia Felidae e t\u00eam uma expectativa de vida m\u00e9dia de 12 a 16 anos. Os gatos s\u00e3o animais solit\u00e1rios por natureza, mas tamb\u00e9m podem ser muito soci\u00e1veis e apegados aos seus donos. Eles t\u00eam uma personalidade \u00fanica e s\u00e3o conhecidos por serem independentes, brincalh\u00f5es e curiosos. A maioria das ra\u00e7as de gatos tem um sistema de pelagem naturalmente limpo e n\u00e3o precisam tomar banho com frequ\u00eancia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a expectativa de vida m\u00e9dia de um gato?", "alternativas": ["6 a 8 anos", "8 a 10 anos", "12 a 16 anos", "18 a 20 anos", "20 a 25 anos"], "resposta_correta": "12 a 16 anos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Os gatos s\u00e3o animais soci\u00e1veis?", "alternativas": ["Sim, eles s\u00e3o animais muito soci\u00e1veis", "N\u00e3o, eles s\u00e3o animais solit\u00e1rios", "Apenas algumas ra\u00e7as de gatos s\u00e3o soci\u00e1veis", "Eles s\u00e3o soci\u00e1veis com outros animais, mas n\u00e3o com humanos", "S\u00f3 s\u00e3o soci\u00e1veis com outros gatos"], "resposta_correta": "Eles s\u00e3o animais solit\u00e1rios, mas tamb\u00e9m podem ser muito soci\u00e1veis e apegados aos seus donos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma caracter\u00edstica de personalidade comum entre os gatos?", "alternativas": ["Eles s\u00e3o conhecidos por serem agressivos", "Eles n\u00e3o gostam de brincar", "Eles n\u00e3o s\u00e3o curiosos", "Eles s\u00e3o t\u00edmidos", "Eles s\u00e3o independentes, brincalh\u00f5es e curiosos."], "resposta_correta": "Eles s\u00e3o independentes, brincalh\u00f5es e curiosos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os gatos precisam tomar banho com frequ\u00eancia?", "alternativas": ["Sim, pelo menos uma vez por semana", "N\u00e3o, a maioria das ra\u00e7as tem um sistema de pelagem naturalmente limpo", "Sim, todos os dias", "Depende da ra\u00e7a do gato", "Sim, pelo menos uma vez por m\u00eas"], "resposta_correta": "N\u00e3o, a maioria das ra\u00e7as tem um sistema de pelagem naturalmente limpo e n\u00e3o precisam tomar banho com frequ\u00eancia.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da fam\u00edlia animal em que o gato se enquadra?", "alternativas": ["Canidae", "Felidae", "Ursidae", "Equidae", "Hominidae"], "resposta_correta": "Felidae", "index_pergunta": 4}], "tema": "Gato"}, {"resumo": "O oceano \u00e9 uma vasta massa de \u00e1gua salgada que cobre grande parte da superf\u00edcie da Terra. Ele \u00e9 dividido em cinco grandes oceanos: Atl\u00e2ntico, Pac\u00edfico, \u00cdndico, \u00c1rtico e Ant\u00e1rtico. O oceano desempenha um papel crucial na regula\u00e7\u00e3o do clima global, agindo como um grande regulador de temperatura. Al\u00e9m disso, \u00e9 o lar de uma infinidade de esp\u00e9cies marinhas, muitas das quais ainda n\u00e3o foram descobertas pelo homem. As atividades humanas, como a pesca excessiva e a polui\u00e7\u00e3o, t\u00eam um impacto significativo no ecossistema marinho e nos seres que dele dependem.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do oceano na regula\u00e7\u00e3o do clima global?", "alternativas": ["N\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o na regula\u00e7\u00e3o do clima.", "Atua como um grande regulador de temperatura.", "Contribui para o aquecimento global.", "Causa tempestades e furac\u00f5es.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Atua como um grande regulador de temperatura.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos oceanos existem?", "alternativas": ["3", "4", "5", "6", "7"], "resposta_correta": "5", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome do maior oceano?", "alternativas": ["Atl\u00e2ntico", "Pac\u00edfico", "\u00cdndico", "\u00c1rtico", "Ant\u00e1rtico"], "resposta_correta": "Pac\u00edfico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que impacto as atividades humanas t\u00eam no ecossistema marinho?", "alternativas": ["N\u00e3o t\u00eam impacto significativo.", "Contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies marinhas.", "N\u00e3o afetam a qualidade da \u00e1gua.", "Causam polui\u00e7\u00e3o e pesca excessiva.", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta."], "resposta_correta": "Causam polui\u00e7\u00e3o e pesca excessiva.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o oceano \u00e9 importante?", "alternativas": ["Porque \u00e9 bonito.", "Porque cont\u00e9m muitas esp\u00e9cies marinhas.", "Porque \u00e9 importante para a regula\u00e7\u00e3o do clima global.", "Porque os seres humanos dependem dele para sobreviver.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Oceano"}, {"resumo": "Geometria \u00e9 uma \u00e1rea da Matem\u00e1tica que se dedica ao estudo da forma, tamanho, posi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre figuras. Ela \u00e9 dividida em diferentes sub-\u00e1reas, como Geometria Euclidiana, Geometria Anal\u00edtica e Geometria Descritiva. A Geometria Euclidiana \u00e9 baseada nos postulados de Euclides e estuda as propriedades dos objetos matem\u00e1ticos no espa\u00e7o. J\u00e1 a Geometria Anal\u00edtica foca em representar figuras geom\u00e9tricas por meio de coordenadas no plano ou espa\u00e7o. A Geometria Descritiva lida com projetar objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional, como em desenhos t\u00e9cnicos. A Geometria tem diversas aplica\u00e7\u00f5es no cotidiano, como em projetos de engenharia e arquitetura, na cria\u00e7\u00e3o de jogos e na fabrica\u00e7\u00e3o de objetos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a \u00e1rea da Matem\u00e1tica que se dedica ao estudo da forma, tamanho, posi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre figuras?", "alternativas": ["\u00c1lgebra", "Estat\u00edstica", "Geometria", "C\u00e1lculo", "Trigonometria"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a Geometria baseada nos postulados de Euclides?", "alternativas": ["Geometria Euclideana", "Geometria Anal\u00edtica", "Geometria Descritiva", "Geometria Moderna", "Geometria Sagrada"], "resposta_correta": "A", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que estuda a Geometria Anal\u00edtica?", "alternativas": ["As propriedades dos objetos matem\u00e1ticos no espa\u00e7o", "A proje\u00e7\u00e3o de objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional", "A representa\u00e7\u00e3o de figuras geom\u00e9tricas por meio de coordenadas no plano ou espa\u00e7o", "A an\u00e1lise de dados quantitativos", "A medi\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos e dist\u00e2ncias"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a sub\u00e1rea da Geometria que lida com projetar objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional?", "alternativas": ["Geometria Euclideana", "Geometria Anal\u00edtica", "Geometria Descritiva", "Geometria Moderna", "Geometria Sagrada"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas do cotidiano a Geometria \u00e9 aplicada?", "alternativas": ["Engenharia e Arquitetura", "Medicina", "M\u00fasica", "Direito", "Agricultura"], "resposta_correta": "A", "index_pergunta": 4}], "tema": "Geometria"}, {"resumo": "O governo \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por gerir e administrar um pa\u00eds ou regi\u00e3o. Ele \u00e9 formado por diversos poderes, como o executivo (representado pelo presidente ou primeiro-ministro), legislativo (respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o das leis) e judici\u00e1rio (respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o das leis e julgamento de casos). A principal fun\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas que visam garantir a seguran\u00e7a, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, empregabilidade, entre outros aspectos. Cada pa\u00eds possui uma forma de governo e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pr\u00f3pria, que varia de acordo com a cultura, tradi\u00e7\u00e3o e valores de sua sociedade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o principal do governo?", "alternativas": ["Gerir e administrar um pa\u00eds ou regi\u00e3o", "Elaborar as leis", "Aplicar as leis e julgar casos", "Promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os poderes que formam o governo?", "alternativas": ["Executivo, legislativo e judici\u00e1rio", "Executivo, legislativo e militar", "Executivo, judici\u00e1rio e corporativo", "Militar, legislativo e judici\u00e1rio", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Executivo, legislativo e judici\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica?", "alternativas": ["A\u00e7\u00e3o individual de um pol\u00edtico", "Decis\u00e3o tomada pelo executivo", "Conjunto de medidas adotadas pelo governo para atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o", "Processo de elabora\u00e7\u00e3o de leis", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Conjunto de medidas adotadas pelo governo para atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influencia na forma de governo de um pa\u00eds?", "alternativas": ["Economia", "Cultura", "Tradi\u00e7\u00e3o", "Valores da sociedade", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o poder respons\u00e1vel por aplicar as leis e julgar casos?", "alternativas": ["Executivo", "Legislativo", "Judici\u00e1rio", "Militar", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Judici\u00e1rio", "index_pergunta": 4}], "tema": "Governo"}, {"resumo": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um esporte que consiste em nadar em uma piscina ou em \u00e1guas abertas. Ela pode ser praticada de forma recreativa ou competitiva, e existem diversas modalidades dentro da nata\u00e7\u00e3o, como crawl, costas, peito e borboleta. A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio f\u00edsico completo, que ajuda a fortalecer os m\u00fasculos, melhorar o condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, al\u00e9m de ser um esporte de baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante lembrar que a nata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresenta riscos, como afogamento, hipotermia e les\u00f5es. Por isso, \u00e9 fundamental que sejam seguidas as regras de seguran\u00e7a e que se aprenda a nadar com um instrutor qualificado.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as modalidades da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Crawl, costas, peito e borboleta", "V\u00f4lei, basquete, futebol e handebol", "Surfe, bodyboard, kitesurfe e windsurfe", "Atletismo, gin\u00e1stica, boxe e luta livre", "Remo, canoagem, stand up paddle e rafting"], "resposta_correta": "Crawl, costas, peito e borboleta", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da nata\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade?", "alternativas": ["Melhora do condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, fortalecimento dos m\u00fasculos, baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es", "Crescimento de cabelo e unhas, preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as card\u00edacas, fortalecimento dos ossos", "Emagrecimento r\u00e1pido, aumento da massa muscular, melhora do sono", "Preven\u00e7\u00e3o de les\u00f5es, aumento da flexibilidade, redu\u00e7\u00e3o da ansiedade", "Diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial, aumento da criatividade, melhora da mem\u00f3ria"], "resposta_correta": "Melhora do condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, fortalecimento dos m\u00fasculos, baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os riscos da pr\u00e1tica da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Afogamento, hipotermia e les\u00f5es", "Desidrata\u00e7\u00e3o, queimaduras solares e picadas de insetos", "Exaust\u00e3o, desmaio e insola\u00e7\u00e3o", "Fraturas, luxa\u00e7\u00f5es e entorses", "Contus\u00f5es, cortes e queimaduras"], "resposta_correta": "Afogamento, hipotermia e les\u00f5es", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia de seguir regras de seguran\u00e7a na pr\u00e1tica da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Para evitar acidentes e garantir a seguran\u00e7a do praticante e dos outros nadadores", "Para aumentar o desempenho esportivo e alcan\u00e7ar melhores resultados", "Para evitar multas e puni\u00e7\u00f5es por n\u00e3o cumprimento de normas", "Para n\u00e3o se machucar e n\u00e3o prejudicar o equipamento", "Para se destacar dos demais nadadores e ganhar pr\u00eamios"], "resposta_correta": "Para evitar acidentes e garantir a seguran\u00e7a do praticante e dos outros nadadores", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 necess\u00e1rio aprender a nadar com um instrutor qualificado?", "alternativas": ["Sim, pois somente ele tem o conhecimento t\u00e9cnico adequado para ensinar as t\u00e9cnicas corretas", "N\u00e3o, pois a nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um esporte intuitivo e pode ser aprendido sozinho", "N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, pois a nata\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta riscos significativos", "Apenas se a pessoa desejar se tornar um atleta de nata\u00e7\u00e3o profissional", "Somente se a pessoa tiver medo de \u00e1gua"], "resposta_correta": "Sim, pois somente ele tem o conhecimento t\u00e9cnico adequado para ensinar as t\u00e9cnicas corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Nata\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "Hamb\u00farguer \u00e9 um alimento origin\u00e1rio da Alemanha, mas que se popularizou nos Estados Unidos. \u00c9 um sandu\u00edche feito com p\u00e3o e carne, geralmente carne bovina, mas tamb\u00e9m pode ser de frango, porco, peixe, entre outras op\u00e7\u00f5es. O hamb\u00farguer \u00e9 um produto que agrada muitas pessoas, por sua praticidade, sabor e versatilidade. Ele pode ser consumido em diversas ocasi\u00f5es, desde um almo\u00e7o r\u00e1pido at\u00e9 em restaurantes sofisticados. Al\u00e9m disso, o hamb\u00farguer \u00e9 um item presente em muitas cozinhas caseiras, j\u00e1 que \u00e9 f\u00e1cil de fazer e pode ser personalizado de acordo com o gosto do consumidor. Existem diversas varia\u00e7\u00f5es do hamb\u00farguer, com diferentes tipos de queijos, vegetais e molhos. Em muitos lugares, o hamb\u00farguer \u00e9 considerado um s\u00edmbolo da cultura americana, tendo inclusive um dia dedicado a ele nos Estados Unidos, o National Hamburger Day.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Alemanha", "Estados Unidos", "Canad\u00e1", "Inglaterra", "Fran\u00e7a"], "resposta_correta": "Alemanha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para fazer um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["P\u00e3o e carne", "Arroz e feij\u00e3o", "Frutas e vegetais", "Massa e queijo", "Macarr\u00e3o e frutos do mar"], "resposta_correta": "P\u00e3o e carne", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a carne mais comum usada no hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Carne bovina", "Frango", "Peixe", "Porco", "Carne de cordeiro"], "resposta_correta": "Carne bovina", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que o hamb\u00farguer \u00e9 t\u00e3o popular?", "alternativas": ["Por sua praticidade, sabor e versatilidade", "Por ser caro e exclusivo", "Por ser saud\u00e1vel e nutritivo", "Por ter propriedades medicinais", "Por ser dif\u00edcil de fazer"], "resposta_correta": "Por sua praticidade, sabor e versatilidade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual pa\u00eds tem um dia dedicado ao hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Estados Unidos", "Alemanha", "Brasil", "It\u00e1lia", "Austr\u00e1lia"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hamb\u00farguer"}, {"resumo": "O le\u00e3o \u00e9 um mam\u00edfero da fam\u00edlia dos felinos, reconhecido principalmente por sua juba e pela reputa\u00e7\u00e3o de rei da selva. S\u00e3o animais que costumam viver em savanas, plan\u00edcies e florestas da \u00c1frica e da \u00c1sia. Os le\u00f5es machos s\u00e3o maiores e mais pesados do que as f\u00eameas, podendo chegar a medir at\u00e9 2,40 metros de comprimento e pesar cerca de 250 kg. As f\u00eameas, por sua vez, geralmente pesam cerca de 150 kg e medem em torno de 2 metros. A expectativa de vida dos le\u00f5es em vida livre varia entre 10 e 14 anos, enquanto em cativeiro podem chegar a viver at\u00e9 20 anos. O le\u00e3o \u00e9 um animal carn\u00edvoro e vive em grupos ou bandos, conhecidos como coaliz\u00f5es.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual animal \u00e9 conhecido como o rei da selva?", "alternativas": ["Tigre", "Leopardo", "Le\u00e3o", "Lobo", "Hiena"], "resposta_correta": "Le\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde os le\u00f5es geralmente vivem?", "alternativas": ["P\u00e2ntanos", "Montanhas", "Florestas tropicais", "Savanas e plan\u00edcies", "Tundra"], "resposta_correta": "Savanas e plan\u00edcies", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00e9dio dos le\u00f5es machos?", "alternativas": ["1,50 metros", "1,80 metros", "2,00 metros", "2,20 metros", "2,40 metros"], "resposta_correta": "2,40 metros", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a expectativa de vida dos le\u00f5es em vida livre?", "alternativas": ["5 a 8 anos", "8 a 10 anos", "10 a 14 anos", "14 a 18 anos", "18 a 20 anos"], "resposta_correta": "10 a 14 anos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como os grupos de le\u00f5es s\u00e3o conhecidos?", "alternativas": ["Bandos", "Rebanhos", "Matilha", "Manada", "Coaliz\u00f5es"], "resposta_correta": "Coaliz\u00f5es", "index_pergunta": 4}], "tema": "Le\u00e3o"}, {"resumo": "Escorpi\u00e3o \u00e9 um animal conhecido pelo seu veneno mortal e sua apar\u00eancia temida. Eles pertencem \u00e0 classe Arachnida e s\u00e3o encontrados em todo o mundo, exceto na Ant\u00e1rtica. Sua caracter\u00edstica mais marcante \u00e9 a cauda veemente que cont\u00e9m veneno e \u00e9 usada para se defender ou ca\u00e7ar. O corpo dos escorpi\u00f5es \u00e9 dividido em duas partes: a primeira cont\u00e9m a cabe\u00e7a, as garras e as pernas; a segunda \u00e9 a cauda com o ferr\u00e3o. Eles s\u00e3o noturnos e se escondem durante o dia em rochas, buracos ou debaixo de objetos. Os escorpi\u00f5es se alimentam de insetos, aranhas, al\u00e9m de pequenos vertebrados como lagartos e roedores.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do escorpi\u00e3o?", "alternativas": ["Suas garras", "Sua cauda venenosa", "Sua cor", "Seu tamanho", "Sua velocidade"], "resposta_correta": "Sua cauda venenosa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde os escorpi\u00f5es costumam se esconder durante o dia?", "alternativas": ["Na \u00e1gua", "Em plantas", "Debaixo de objetos", "No c\u00e9u", "Na terra"], "resposta_correta": "Debaixo de objetos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a alimenta\u00e7\u00e3o principal dos escorpi\u00f5es?", "alternativas": ["Insetos e aranhas", "Bovinos", "Peixes", "Aves", "Cobras"], "resposta_correta": "Insetos e aranhas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a classe do escorpi\u00e3o?", "alternativas": ["Mam\u00edferos", "R\u00e9pteis", "Anf\u00edbios", "Aves", "Arachnida"], "resposta_correta": "Arachnida", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os escorpi\u00f5es N\u00c3O s\u00e3o encontrados?", "alternativas": ["Na Am\u00e9rica do Sul", "Na \u00c1frica", "Na Europa", "Na Ant\u00e1rtica", "Na \u00c1sia"], "resposta_correta": "Na Ant\u00e1rtica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escorpi\u00e3o"}, {"resumo": "William Shakespeare foi um dramaturgo, poeta e ator ingl\u00eas, considerado um dos mais importantes escritores da l\u00edngua inglesa e um dos maiores dramaturgos da hist\u00f3ria. Acreditava-se que Shakespeare nasceu em Stratford-upon-Avon, em 1564, e come\u00e7ou sua carreira em Londres por volta de 1590. Ele se tornou membro da Lord Chamberlain's Men (mais tarde chamado de King's Men) em 1594, uma das companhias de teatro mais populares da \u00e9poca. Shakespeare escreveu cerca de 38 pe\u00e7as, al\u00e9m de in\u00fameros sonetos e dois poemas narrativos. Suas obras tratam de diferentes temas, como amor, \u00f3dio, vingan\u00e7a e trai\u00e7\u00e3o, e muitas delas ainda s\u00e3o representadas em todo o mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de Shakespeare?", "alternativas": ["M\u00fasica", "Cinema", "Teatro", "Dan\u00e7a", "Pintura"], "resposta_correta": "Teatro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas pe\u00e7as Shakespeare escreveu?", "alternativas": ["20", "38", "50", "70", "100"], "resposta_correta": "38", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de pe\u00e7as, o que mais Shakespeare escreveu?", "alternativas": ["Romances", "Ensaio", "Sonetos", "Poesias", "Artigos de Jornal"], "resposta_correta": "Sonetos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o nome da companhia de teatro da qual Shakespeare fez parte?", "alternativas": ["Queen's Men", "The Globe", "King's Men", "The Lord's Company", "The Royal Shakespeare Company"], "resposta_correta": "King's Men", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos temas abordados nas pe\u00e7as de Shakespeare?", "alternativas": ["Com\u00e9dia e terror", "Amor e \u00f3dio", "Guerra e paz", "Alegria e tristeza", "Fome e abund\u00e2ncia"], "resposta_correta": "Amor e \u00f3dio", "index_pergunta": 4}], "tema": "Shakespeare"}, {"resumo": "O hidrog\u00eanio \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais abundante no universo e \u00e9 tamb\u00e9m um dos mais vers\u00e1teis. Ele pode ser encontrado em diversos estados f\u00edsicos na Terra e possui aplica\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas, como na ind\u00fastria qu\u00edmica, na produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e como combust\u00edvel.  O hidrog\u00eanio tem um papel fundamental no meio ambiente, pois ele \u00e9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua. O hidrog\u00eanio pode ser produzido a partir de processos como a eletr\u00f3lise da \u00e1gua, a reforma a vapor e a gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa, sendo uma fonte de energia renov\u00e1vel e limpa. Ainda h\u00e1 desafios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos na produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio, mas estudos e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos t\u00eam permitido o progresso na utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala desse elemento qu\u00edmico t\u00e3o importante.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais abundante no universo?", "alternativas": ["H\u00e9lio", "Carbono", "Oxig\u00eanio", "Hidrog\u00eanio", "Ne\u00f4nio"], "resposta_correta": "Hidrog\u00eanio", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do hidrog\u00eanio para o meio ambiente?", "alternativas": ["N\u00e3o possui nenhuma import\u00e2ncia", "Atrapalha o processo de fotoss\u00edntese das plantas", "N\u00e3o interfere na camada de oz\u00f4nio", "N\u00e3o est\u00e1 presente na \u00e1gua", "\u00c9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua."], "resposta_correta": "\u00c9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "De onde pode ser obtido o hidrog\u00eanio?", "alternativas": ["A partir de processos radioativos", "A partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis", "A partir da eletr\u00f3lise da \u00e1gua, da reforma a vapor e da gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa", "A partir da fermenta\u00e7\u00e3o de alimentos", "A partir da oxida\u00e7\u00e3o de metais"], "resposta_correta": "A partir da eletr\u00f3lise da \u00e1gua, da reforma a vapor e da gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o papel do hidrog\u00eanio na produ\u00e7\u00e3o de energia?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhum papel", "\u00c9 um gerador de poluentes", "Pode ser usado como combust\u00edvel limpo", "\u00c9 uma fonte esgot\u00e1vel", "N\u00e3o pode ser utilizado para produ\u00e7\u00e3o de energia"], "resposta_correta": "Pode ser usado como combust\u00edvel limpo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os desafios na produ\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio?", "alternativas": ["Nenhum desafio", "Depend\u00eancia de recursos estrangeiros", "Problemas na sua obten\u00e7\u00e3o", "Dificuldades na armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o", "Alto impacto ambiental"], "resposta_correta": "Dificuldades na armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hidrog\u00eanio"}, {"resumo": "O cachorro, tamb\u00e9m conhecido como c\u00e3o, \u00e9 um animal de estima\u00e7\u00e3o muito popular em todo o mundo. Existem diversas ra\u00e7as de cachorro, cada uma com suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas e comportamentais. Eles s\u00e3o animais soci\u00e1veis e inteligentes, que se adaptam facilmente a diferentes ambientes e estilos de vida. Os cachorros s\u00e3o animais que precisam de cuidados b\u00e1sicos, como alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o apelido do cachorro?", "alternativas": ["Gato", "Cabra", "C\u00e3o", "Urso", "Le\u00e3o"], "resposta_correta": "C\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O cachorro \u00e9 um animal soci\u00e1vel?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Depende da ra\u00e7a", "Sim", "Apenas com outros cachorros", "Somente quando filhote"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que os cachorros precisam para se manterem saud\u00e1veis?", "alternativas": ["Carinho", "Brinquedos", "Comida de gente", "Alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene", "\u00d3leos essenciais"], "resposta_correta": "Alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantas ra\u00e7as de cachorro existem?", "alternativas": ["Apenas uma", "Cinco", "Cem", "Mil", "Existem diversas ra\u00e7as de cachorro"], "resposta_correta": "Existem diversas ra\u00e7as de cachorro", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 f\u00e1cil adaptar um cachorro a diferentes ambientes e estilos de vida?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Depende da ra\u00e7a", "Sim", "Apenas para cachorros de pequeno porte", "Apenas para cachorros de grande porte"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cachorro"}, {"resumo": "As florestas s\u00e3o ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos, incluindo \u00e1rvores, animais e micro-organismos. Elas desempenham um papel fundamental na regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, na qualidade do ar e da \u00e1gua, na preven\u00e7\u00e3o de enchentes e na manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. As florestas podem ser classificadas de acordo com as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, geogr\u00e1ficas e flor\u00edsticas em quatro tipos principais: floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas. No entanto, em todo o mundo, as florestas v\u00eam sendo amea\u00e7adas pela a\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o florestas?", "alternativas": ["Ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas aqu\u00e1ticos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas marinhos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas urbanos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia das florestas?", "alternativas": ["Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, qualidade do ar e da \u00e1gua, preven\u00e7\u00e3o de enchentes e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Explora\u00e7\u00e3o madeireira e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Agricultura intensiva e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, qualidade do ar e da \u00e1gua, preven\u00e7\u00e3o de enchentes e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos tipos de florestas existem?", "alternativas": ["2", "3", "4", "5", "6"], "resposta_correta": "4", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais tipos de florestas?", "alternativas": ["Floresta de neve, floresta de \u00e1gua, floresta de fogo e floresta de pedra", "Floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas", "Floresta de espinhos, floresta de cactos, floresta de mangue e floresta de savana", "Floresta de pinheiros, floresta de ciprestes, floresta de eucalipto e floresta de bambu", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Do que as florestas v\u00eam sendo amea\u00e7adas?", "alternativas": ["A\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o", "A\u00e7\u00e3o dos animais, incluindo a ca\u00e7a e a pesca intensiva", "A\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, incluindo a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e as enchentes", "A\u00e7\u00e3o dos micro-organismos, incluindo as doen\u00e7as vegetais e animais", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Floresta"}, {"resumo": "O C\u00e1lculo \u00e9 uma \u00e1rea das matem\u00e1ticas que lida com os n\u00fameros e as suas mudan\u00e7as. Ele tem dois ramos principais: o C\u00e1lculo Diferencial e o C\u00e1lculo Integral. O C\u00e1lculo Diferencial \u00e9 o estudo do conceito de derivada, que mede como uma fun\u00e7\u00e3o muda em um ponto espec\u00edfico. A derivada \u00e9 importante para encontrar pontos de m\u00e1ximo e m\u00ednimo de uma fun\u00e7\u00e3o. O C\u00e1lculo Integral \u00e9 o estudo do conceito de integral, que \u00e9 a \u00e1rea limitada por uma curva e o eixo x. A integral \u00e9 importante para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa. O C\u00e1lculo \u00e9 uma ferramenta fundamental para a F\u00edsica, a Engenharia e a Economia, pois essas \u00e1reas precisam de conhecimento detalhado sobre as mudan\u00e7as dos fen\u00f4menos que estudam.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a \u00e1rea das matem\u00e1ticas que lida com n\u00fameros e mudan\u00e7as?", "alternativas": ["Trigonometria", "C\u00e1lculo", "Geometria", "\u00c1lgebra", "Estat\u00edstica"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ramo do C\u00e1lculo que estuda o conceito de derivada?", "alternativas": ["C\u00e1lculo Integral", "Geometria Anal\u00edtica", "\u00c1lgebra", "C\u00e1lculo Avan\u00e7ado", "C\u00e1lculo Diferencial"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo Diferencial", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Para que a derivada \u00e9 importante?", "alternativas": ["Para encontrar a \u00e1rea limitada por uma curva e o eixo x", "Para encontrar a velocidade de uma part\u00edcula em movimento", "Para verificar se uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 par ou \u00edmpar", "Para resolver equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas", "Para descrever a posi\u00e7\u00e3o de um objeto no espa\u00e7o"], "resposta_correta": "Para encontrar a velocidade de uma part\u00edcula em movimento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ramo do C\u00e1lculo que estuda o conceito de integral?", "alternativas": ["Geometria Anal\u00edtica", "C\u00e1lculo Diferencial", "C\u00e1lculo Avan\u00e7ado", "C\u00e1lculo Integral", "\u00c1lgebra"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo Integral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Para que a integral \u00e9 importante?", "alternativas": ["Para encontrar pontos de m\u00e1ximo e m\u00ednimo de uma fun\u00e7\u00e3o", "Para medir mudan\u00e7as em um ponto espec\u00edfico de uma fun\u00e7\u00e3o", "Para encontrar equa\u00e7\u00f5es de retas", "Para descrever a posi\u00e7\u00e3o de um objeto no espa\u00e7o", "Para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa"], "resposta_correta": "Para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e1lculo"}, {"resumo": "A pol\u00edtica \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e pr\u00e1ticas que envolvem a tomada de decis\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Na pol\u00edtica, as discuss\u00f5es s\u00e3o conduzidas por grupos e pessoas que representam diferentes interesses. Um objetivo comum \u00e9 a busca por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas. Existem diversos tipos de sistemas pol\u00edticos no mundo, incluindo a democracia, a monarquia, a rep\u00fablica e o autoritarismo. Dentre as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e3o a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a, a economia e o meio ambiente.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 pol\u00edtica?", "alternativas": ["Um jogo de poder", "A\u00e7\u00f5es que visam o bem comum da sociedade", "Conflitos de interesses", "Manipula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o", "Exclus\u00e3o social"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00f5es que visam o bem comum da sociedade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os diferentes tipos de sistemas pol\u00edticos no mundo?", "alternativas": ["Comunismo, socialismo e capitalismo", "Monarquia, rep\u00fablica e autoritarismo", "Imperialismo, colonialismo e neocolonialismo", "Feudalismo, absolutismo e liberalismo", "Fascismo, nazismo e anarquismo"], "resposta_correta": "Monarquia, rep\u00fablica e autoritarismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica?", "alternativas": ["Cultura, esporte e lazer", "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a", "Arte, m\u00fasica e cinema", "Tecnologia, inova\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia", "Jornalismo, m\u00eddia e entretenimento"], "resposta_correta": "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o objetivo comum da pol\u00edtica?", "alternativas": ["Aumentar o poder dos l\u00edderes pol\u00edticos", "Criar conflitos entre grupos e classes sociais", "Buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas", "Satisfazer interesses pessoais dos pol\u00edticos", "Manter a popula\u00e7\u00e3o desinformada"], "resposta_correta": "Buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 democracia?", "alternativas": ["Um sistema pol\u00edtico em que o poder \u00e9 centrado nas m\u00e3os de uma \u00fanica pessoa", "Um sistema pol\u00edtico em que um pequeno grupo governa com poder absoluto", "Um sistema pol\u00edtico em que o voto \u00e9 a principal forma de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "Um sistema pol\u00edtico em que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma forma de controle social", "Um sistema pol\u00edtico em que a for\u00e7a \u00e9 utilizada para controlar a popula\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Um sistema pol\u00edtico em que o voto \u00e9 a principal forma de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pol\u00edtica"}, {"resumo": "O Futebol Americano \u00e9 um esporte coletivo que surgiu nos Estados Unidos em 1869 e \u00e9 caracterizado pelo uso de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o e contato f\u00edsico intenso. O objetivo do jogo \u00e9 avan\u00e7ar com a bola oval at\u00e9 a end zone advers\u00e1ria e marcar pontos. Cada time \u00e9 formado por 11 jogadores em campo, alternando entre os times ao longo do jogo. O Futebol Americano \u00e9 muito popular no pa\u00eds de origem, com a NFL (Liga Nacional de Futebol Americano) sendo uma das ligas esportivas mais rent\u00e1veis do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantos jogadores formam cada time?", "alternativas": ["5", "10", "11", "15", "20"], "resposta_correta": "11", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo?", "alternativas": ["Realizar cestas", "Marcas pontos no gol advers\u00e1rio", "Vencer quem fizer mais gols", "Atravessar obst\u00e1culos no menor tempo poss\u00edvel", "Amarra\u00e7\u00e3o de advers\u00e1rios para ganhar pontos"], "resposta_correta": "Marcar pontos no gol advers\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da liga principal de Futebol Americano nos Estados Unidos?", "alternativas": ["NBA", "MLB", "NFL", "NHL", "PGA"], "resposta_correta": "NFL", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 a end zone?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea na lateral do campo", "Uma \u00e1rea de penalidade", "Uma \u00e1rea para substitui\u00e7\u00f5es", "Uma \u00e1rea de comemora\u00e7\u00e3o", "Uma \u00e1rea na extremidade do campo onde se marca pontos"], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea na extremidade do campo onde se marca pontos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O Futebol Americano \u00e9 popular em quais pa\u00edses?", "alternativas": ["Apenas nos Estados Unidos", "Estados Unidos e Canad\u00e1", "Estados Unidos, M\u00e9xico e Canad\u00e1", "Estados Unidos e Inglaterra", "Estados Unidos e Brasil"], "resposta_correta": "Estados Unidos, M\u00e9xico e Canad\u00e1", "index_pergunta": 4}], "tema": "Futebol americano"}, {"resumo": "O sorvete \u00e9 uma sobremesa fria, cremosa e doce, bastante apreciada em todo o mundo. Sua origem \u00e9 um tanto incerta, mas acredita-se que os persas j\u00e1 consumiam uma mistura entre neve e frutas h\u00e1 milhares de anos. A partir da\u00ed, diversas varia\u00e7\u00f5es foram criadas, como o sorbet (sorvete de frutas sem leite), o sherbet (uma mistura entre sorbet e sorvete) e o gelato (sorvete italiano com maior quantidade de gemas). Nos Estados Unidos, o sorvete come\u00e7ou a se popularizar no s\u00e9culo XIX, quando m\u00e1quinas de fazer gelo surgiram e tornaram o processo de fabrica\u00e7\u00e3o mais acess\u00edvel. Algumas curiosidades sobre o sorvete s\u00e3o: o primeiro congelamento de sorvete artificial aconteceu em 1846, o sabor mais popular no mundo \u00e9 a baunilha e o consumo de sorvete chega a ser tr\u00eas vezes maior no ver\u00e3o do que no inverno.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o sabor mais popular de sorvete no mundo?", "alternativas": ["Morango", "Chocolate", "Baunilha", "Creme", "Lim\u00e3o"], "resposta_correta": "Baunilha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 gelato?", "alternativas": ["Sorvete de frutas sem leite", "Uma mistura entre sorbet e sorvete", "Sorvete italiano com maior quantidade de gemas", "Sobremesa feita apenas com neve", "Sorvete com peda\u00e7os de frutas"], "resposta_correta": "Sorvete italiano com maior quantidade de gemas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando come\u00e7ou a se popularizar o sorvete nos Estados Unidos?", "alternativas": ["S\u00e9culo XV", "S\u00e9culo XVI", "S\u00e9culo XVII", "S\u00e9culo XVIII", "S\u00e9culo XIX"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIX", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre sorbet e sherbet?", "alternativas": ["Sorbet tem leite e sherbet n\u00e3o tem", "Sherbet tem leite e sorbet n\u00e3o tem", "Sorbet \u00e9 feito apenas com frutas e \u00e1gua", "Sherbet \u00e9 feito com frutas e sorvete", "Sorbet \u00e9 mais doce que sherbet"], "resposta_correta": "Sherbet tem leite e sorbet n\u00e3o tem", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que ano aconteceu o primeiro congelamento de sorvete artificial?", "alternativas": ["1820", "1846", "1864", "1901", "1923"], "resposta_correta": "1846", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sorvete"}, {"resumo": "Capric\u00f3rnio \u00e9 o d\u00e9cimo signo astrol\u00f3gico do zod\u00edaco, representando a ambi\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o. As pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o frequentemente descritas como sendo pr\u00e1ticas, organizadas e trabalhadoras. O s\u00edmbolo do Capric\u00f3rnio \u00e9 a cabra da montanha, representando a resist\u00eancia e a determina\u00e7\u00e3o. Capricornianos s\u00e3o conhecidos por terem forte senso de responsabilidade e tendem a ser l\u00edderes naturais, mas tamb\u00e9m podem ser teimosos e inflex\u00edveis. As cores associadas com Capric\u00f3rnio s\u00e3o o marrom e o cinza, enquanto que sua pedra da sorte \u00e9 a turmalina melancia. Pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o sens\u00edveis e apreciam a estabilidade, mas tamb\u00e9m podem ser um pouco distantes emocionalmente.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o s\u00edmbolo do Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Touro", "G\u00eameos", "Le\u00e3o", "Virgem", "Cabra da Montanha"], "resposta_correta": "Cabra da Montanha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as cores associadas com Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Vermelho e Verde", "Azul e Amarelo", "Marrom e Cinza", "Roxo e Laranja", "Preto e Branco"], "resposta_correta": "Marrom e Cinza", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como s\u00e3o descritas as pessoas nascidas sob o signo de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Extrovertidas e impulsivas", "Sens\u00edveis e inst\u00e1veis", "Ambiciosas e determinadas", "Indecisas e medrosas", "Desorganizadas e pregui\u00e7osas"], "resposta_correta": "Ambiciosas e determinadas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a pedra da sorte de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Ametista", "Opala", "Turquesa", "Turmalina Melancia", "Esmeralda"], "resposta_correta": "Turmalina Melancia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas positivas de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Extrovers\u00e3o", "Pregui\u00e7a", "Responsabilidade", "Impulsividade", "Instabilidade"], "resposta_correta": "Responsabilidade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Capric\u00f3rnio"}, {"resumo": "Pablo Picasso \u00e9 considerado um dos artistas mais importantes e influentes do s\u00e9culo XX. Nasceu na Espanha em 1881 e morreu em 1973 na Fran\u00e7a. Picasso foi um artista multifacetado, trabalhando com diversas t\u00e9cnicas e estilos art\u00edsticos ao longo de sua carreira. Ele \u00e9 conhecido principalmente pelo papel que desempenhou na cria\u00e7\u00e3o do movimento cubista. Al\u00e9m disso, sua produ\u00e7\u00e3o abrangeu uma variedade de estilos, incluindo o surrealismo e o expressionismo. Durante a sua vida, trabalhou em uma variedade de m\u00eddias, incluindo pintura, escultura, cer\u00e2mica e gravura. Seu estilo inovador e marcante tornou-o uma das figuras mais reconhecidas do mundo das artes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o movimento art\u00edstico do qual Picasso \u00e9 reconhecido como um dos fundadores?", "alternativas": ["Impressionismo", "Renascimento", "Cubismo", "Barroco", "Realismo"], "resposta_correta": "Cubismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em quais m\u00eddias Picasso trabalhou ao longo de sua carreira?", "alternativas": ["Pintura, escultura e cer\u00e2mica", "Pintura e m\u00fasica", "Pintura e gravura", "Escultura e m\u00fasica", "Gravura e cer\u00e2mica"], "resposta_correta": "Pintura, escultura e cer\u00e2mica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os principais estilos art\u00edsticos abrangidos pela produ\u00e7\u00e3o de Picasso?", "alternativas": ["Renascimento e barroco", "Surrealismo e impressionismo", "Cubismo e expressionismo", "Romantismo e modernismo", "Realismo e simbolismo"], "resposta_correta": "Cubismo e expressionismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde Picasso nasceu?", "alternativas": ["Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Espanha", "Portugal", "Alemanha"], "resposta_correta": "Espanha", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds Picasso faleceu?", "alternativas": ["Espanha", "Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Portugal", "Alemanha"], "resposta_correta": "Fran\u00e7a", "index_pergunta": 4}], "tema": "Picasso"}, {"resumo": "O elefante \u00e9 um animal mam\u00edfero da fam\u00edlia Elephantidae que habita principalmente a \u00c1frica e a \u00c1sia. \u00c9 considerado o maior animal terrestre do planeta, podendo chegar a 4 metros de altura e pesar mais de 6 toneladas. Sua principal caracter\u00edstica \u00e9 a presen\u00e7a de uma tromba, que \u00e9 uma esp\u00e9cie de nariz alongado que consegue dobrar e agarrar objetos. O elefante pode viver em m\u00e9dia at\u00e9 os 70 anos e \u00e9 considerado um animal social, vivendo geralmente em grupos liderados por uma f\u00eamea adulta, chamada de matriarca. Al\u00e9m disso, \u00e9 um animal herb\u00edvoro e sua dieta \u00e9 baseada em folhas, galhos, frutas e at\u00e9 mesmo gram\u00edneas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do elefante?", "alternativas": ["Presen\u00e7a de chifres", "Pele r\u00edgida e resistente", "Presen\u00e7a de tromba", "Patas grandes e fortes", "Cauda longa e peluda"], "resposta_correta": "Presen\u00e7a de tromba", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 um animal herb\u00edvoro, ou seja, se alimenta de:", "alternativas": ["Carne", "Peixes", "Insetos", "Folhas, galhos, frutas e gram\u00edneas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Folhas, galhos, frutas e gram\u00edneas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 considerado o maior animal terrestre do planeta, podendo chegar a quantos metros de altura?", "alternativas": ["1 metro", "2 metros", "3 metros", "4 metros", "5 metros"], "resposta_correta": "4 metros", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o habitat principal do elefante?", "alternativas": ["Am\u00e9rica do Norte", "Am\u00e9rica do Sul", "\u00c1frica e \u00c1sia", "Europa", "Oceania"], "resposta_correta": "\u00c1frica e \u00c1sia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 considerado um animal social e geralmente vive em grupos liderados por:", "alternativas": ["Um elefante macho adulto", "Uma elefante f\u00eamea adulta chamada de matriarca", "Um elefante beb\u00ea", "Um grupo de elefantes machos adultos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Uma elefante f\u00eamea adulta chamada de matriarca", "index_pergunta": 4}], "tema": "Elefante"}, {"resumo": "\u00c1lgebra \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as propriedades e estruturas dos n\u00fameros e as rela\u00e7\u00f5es entre eles por meio de equa\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas. A palavra \u00e1lgebra vem do \u00e1rabe 'al-jabr', que significa reunir partes quebradas. Nos tempos antigos, a \u00e1lgebra era usada para resolver problemas simples, como o c\u00e1lculo de zonas agr\u00edcolas. Atualmente, a \u00e1lgebra \u00e9 amplamente aplicada em diversas \u00e1reas da ci\u00eancia, tais como engenharia, f\u00edsica, estat\u00edstica e economia.\n\nA \u00e1lgebra permite ao matem\u00e1tico trabalhar com vari\u00e1veis, que s\u00e3o representadas pelas letras do alfabeto. Ela pode ser usada para simplificar express\u00f5es matem\u00e1ticas, resolver equa\u00e7\u00f5es, representar gr\u00e1ficos e trabalhar com fun\u00e7\u00f5es.\n\n Um dos objetivos fundamentais da \u00e1lgebra \u00e9 tornar mais simples um problema complexo, transformando-o em uma forma mais f\u00e1cil de se trabalhar. Para isso, os matem\u00e1ticos utilizam t\u00e9cnicas de simplifica\u00e7\u00e3o, como fatora\u00e7\u00e3o, combina\u00e7\u00e3o de termos e identidades alg\u00e9bricas.\n\n A geometria anal\u00edtica, que \u00e9 um ramo da \u00e1lgebra, \u00e9 a parte da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es entre as equa\u00e7\u00f5es e as coordenadas. Ela permite construir gr\u00e1ficos com base em equa\u00e7\u00f5es e vice-versa.\n\n A \u00e1lgebra tamb\u00e9m \u00e9 dividida em sub-ramos, como a \u00e1lgebra elementar, que trata dos conceitos b\u00e1sicos, como opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros inteiros, fra\u00e7\u00f5es, decimais e equa\u00e7\u00f5es lineares; \u00e1lgebra abstrata, que estuda os conceitos alg\u00e9bricos em um n\u00edvel mais avan\u00e7ado; e a teoria dos grupos, que estuda os comportamentos de conjuntos finitos ou infinitos que possuem uma opera\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria associativa.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 \u00e1lgebra?", "alternativas": ["Ramo da literatura", "Ramo da filosofia", "Ramo da matem\u00e1tica", "Ramo da sociologia", "Ramo da biologia"], "resposta_correta": "Ramo da matem\u00e1tica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que a \u00e1lgebra \u00e9 amplamente aplicada em diversas \u00e1reas da ci\u00eancia?", "alternativas": ["Porque \u00e9 uma \u00e1rea da matem\u00e1tica que n\u00e3o tem muitas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas", "Porque a \u00e1lgebra permite trabalhar com vari\u00e1veis", "Porque os cientistas preferem trabalhar com a aritm\u00e9tica", "Porque a \u00e1lgebra \u00e9 uma \u00e1rea que est\u00e1 se tornando obsoleta", "Porque a \u00e1lgebra n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas da ci\u00eancia"], "resposta_correta": "Porque a \u00e1lgebra permite trabalhar com vari\u00e1veis", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos objetivos fundamentais da \u00e1lgebra?", "alternativas": ["Tornar um problema simples em um problema complexo", "Complicar equa\u00e7\u00f5es", "Tornar mais complexo um problema j\u00e1 complexo", "Tornar mais simples um problema complexo", "N\u00e3o tem objetivo algum"], "resposta_correta": "Tornar mais simples um problema complexo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 geometria anal\u00edtica?", "alternativas": ["Um ramo da filosofia", "Um ramo da hist\u00f3ria", "Um ramo da matem\u00e1tica", "Um ramo da biologia", "Um ramo da geografia"], "resposta_correta": "Um ramo da matem\u00e1tica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual dos sub-ramos da \u00e1lgebra trata dos conceitos b\u00e1sicos, como opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros inteiros, fra\u00e7\u00f5es, decimais e equa\u00e7\u00f5es lineares?", "alternativas": ["\u00c1lgebra abstrata", "Geometria anal\u00edtica", "Teoria dos grupos", "\u00c1lgebra elementar", "\u00c1lgebra complexa"], "resposta_correta": "\u00c1lgebra elementar", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1lgebra"}, {"resumo": "A monarquia \u00e9 uma forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes que podem variar de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O poder \u00e9 passado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, por meio de uma linhagem familiar. Existem diferentes tipos de monarquia, como a absoluta, em que o monarca tem poderes ilimitados, a constitucional, em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelos representantes eleitos pelo povo. A monarquia tem sido predominante em diferentes \u00e9pocas da hist\u00f3ria, desde a Antiguidade at\u00e9 o s\u00e9culo XX.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de monarquia?", "alternativas": ["Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes ilimitados.", "Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que h\u00e1 uma rep\u00fablica.", "Forma de governo em que h\u00e1 um ditador.", "Forma de governo em que h\u00e1 um imperador."], "resposta_correta": "Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes que podem variar de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma monarquia absoluta?", "alternativas": ["Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "Forma de governo em que o monarca \u00e9 eleito pelo povo.", "Forma de governo sem um l\u00edder definido.", "Forma de governo em que o l\u00edder \u00e9 escolhido por meio de um golpe."], "resposta_correta": "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma monarquia constitucional?", "alternativas": ["Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "Forma de governo em que o monarca \u00e9 eleito pelo povo.", "Forma de governo sem um l\u00edder definido.", "Forma de governo em que o l\u00edder \u00e9 escolhido por meio de um golpe."], "resposta_correta": "Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelos representantes eleitos pelo povo.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Desde quando a monarquia existe?", "alternativas": ["Desde o s\u00e9culo XX.", "Desde o s\u00e9culo XVI.", "Desde a Antiguidade.", "Desde o s\u00e9culo XIX.", "Desde a Idade M\u00e9dia."], "resposta_correta": "Desde a Antiguidade.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como \u00e9 transmitido o poder na monarquia?", "alternativas": ["Por meio de elei\u00e7\u00f5es.", "Por meio de golpes.", "Por meio de uma revolu\u00e7\u00e3o.", "Por meio de uma linhagem familiar.", "Por meio de uma escolha do monarca."], "resposta_correta": "Por meio de uma linhagem familiar.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Monarquia"}, {"resumo": "O v\u00f4lei \u00e9 um esporte de equipe onde duas equipes competem em um espa\u00e7o dividido por uma rede, tentando passar a bola por cima da rede e faz\u00ea-la cair no ch\u00e3o da quadra advers\u00e1ria. Cada equipe \u00e9 composta por seis jogadores de cada lado da rede e o objetivo \u00e9 marcar pontos fazendo com que a bola toque o ch\u00e3o do advers\u00e1rio ou o advers\u00e1rio cometa um erro. O jogo come\u00e7a com um saque e, a partir da\u00ed, a bola deve ser passada de um lado para o outro, sempre tentando impedir que a bola caia no ch\u00e3o ou que seja perdida.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantos jogadores comp\u00f5em cada equipe no v\u00f4lei?", "alternativas": ["3", "4", "5", "6", "7"], "resposta_correta": "6", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Fazer gols", "Marcar pontos", "Driblar o advers\u00e1rio", "Fazer cestas", "Realizar tackles"], "resposta_correta": "Marcar pontos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 iniciado o jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Com um arremesso", "Com um lance livre", "Com um saque", "Com um chute inicial", "Com uma cobran\u00e7a de falta"], "resposta_correta": "Com um saque", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que acontece se a bola tocar no ch\u00e3o da equipe advers\u00e1ria durante o jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Um gol \u00e9 marcado", "Um ponto \u00e9 marcado", "O jogo recome\u00e7a", "A equipe ganha um tiro livre", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Um ponto \u00e9 marcado", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quantos toques a equipe tem para passar a bola para o outro lado da rede no v\u00f4lei?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 4}], "tema": "V\u00f4lei"}, {"resumo": "Lasanha \u00e9 um prato t\u00edpico da culin\u00e1ria italiana, composto por camadas de massa intercaladas com molho de carne, queijo e molho branco. A massa \u00e9 feita com farinha de trigo, ovos e \u00e1gua, e pode ser pr\u00e9-cozida ou comprada j\u00e1 pronta para uso. O recheio \u00e9 feito com carne mo\u00edda de boi ou porco, cebola, alho e tomate, e temperado com sal, pimenta-do-reino e ervas. O molho branco \u00e9 produzido com leite, manteiga e farinha de trigo, e pode ser enriquecido com queijo ralado. A lasanha \u00e9 um prato que exige tempo e habilidade na prepara\u00e7\u00e3o, mas que agrada a diversos paladares.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes principais da lasanha?", "alternativas": ["Carne mo\u00edda, trigo e queijo", "Frango desfiado, milho e queijo", "Massa de lasanha, molho de carne e molho branco", "Massa folhada, peito de peru e requeij\u00e3o", "Arroz, feij\u00e3o e ovo"], "resposta_correta": "Massa de lasanha, molho de carne e molho branco", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as camadas que comp\u00f5em a lasanha tradicional?", "alternativas": ["Massa, molho de tomate e queijo", "Massa, molho branco e molho de cogumelos", "Massa, presunto e queijo", "Massa, carne mo\u00edda e molho de tomate", "Massa, frango desfiado e molho branco"], "resposta_correta": "Massa, carne mo\u00edda e molho de tomate", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a origem da lasanha?", "alternativas": ["Espanha", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "M\u00e9xico", "Argentina"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do molho branco na lasanha?", "alternativas": ["Dar sabor \u00e0 carne", "Deixar a massa mais macia", "Enriquecer o prato com queijo", "Aumentar a quantidade de molho", "Adicionar cremosidade \u00e0 lasanha"], "resposta_correta": "Adicionar cremosidade \u00e0 lasanha", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a lasanha \u00e9 considerada um prato de prepara\u00e7\u00e3o demorada?", "alternativas": ["Porque demora muito para cozinhar a carne", "Porque \u00e9 necess\u00e1rio fazer a massa do zero", "Porque leva muito tempo para montar as camadas", "Porque \u00e9 preciso deixar a lasanha descansar antes de servir", "Porque o molho branco \u00e9 dif\u00edcil de preparar"], "resposta_correta": "Porque leva muito tempo para montar as camadas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lasanha"}, {"resumo": "Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo do zod\u00edaco que \u00e9 regido pelo planeta Urano. As pessoas que nasceram sob este signo s\u00e3o conhecidas por sua natureza inventiva e por terem uma abordagem pouco convencional para a vida. Aquarianos s\u00e3o conhecidos por serem vision\u00e1rios e por terem ideias inovadoras. Eles s\u00e3o muito independentes e detestam conformidade. Eles podem se destacar em \u00e1reas como ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica. Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo de ar e isso significa que as pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o muito inteligentes e t\u00eam uma mente muito \u00e1gil. S\u00e3o pessoas muito curiosas e est\u00e3o sempre explorando novas ideias e interesses. Aquarianos t\u00eam uma natureza amorosa e s\u00e3o muito leais e solid\u00e1rios com aqueles que amam. Eles s\u00e3o muito livres pensadores e est\u00e3o sempre prontos para experimentar coisas novas. No entanto, tamb\u00e9m podem ser muito teimosos e inflex\u00edveis em algumas situa\u00e7\u00f5es.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual planeta rege o signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Merc\u00fario", "Urano", "V\u00eanus", "Marte", "J\u00fapiter"], "resposta_correta": "Urano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais \u00e1reas podem ser adequadas para uma pessoa aquariana?", "alternativas": ["Esportes e atividades f\u00edsicas", "Ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica", "Neg\u00f3cios e finan\u00e7as", "Pol\u00edtica e direito", "Sociologia e psicologia"], "resposta_correta": "Ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 a personalidade de uma pessoa aquariana?", "alternativas": ["Conformista e tradicional", "Depressiva e hist\u00e9rica", "Inventiva e pouco convencional", "D\u00f3cil e submissa", "Intolerante e agressiva"], "resposta_correta": "Inventiva e pouco convencional", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o elemento associado ao signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Terra", "Ar", "Fogo", "Metal"], "resposta_correta": "Ar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "De que forma uma pessoa aquariana pode ser influenciada negativamente?", "alternativas": ["Tornando-se muito apegada emocionalmente", "Tendo dificuldade em ter ideias inovadoras", "Ficando excessivamente teimosa e inflex\u00edvel", "Tornando-se muito dependente dos outros", "Sendo muito impulsiva e agressiva"], "resposta_correta": "Ficando excessivamente teimosa e inflex\u00edvel", "index_pergunta": 4}], "tema": "Aqu\u00e1rio"}, {"resumo": "Leonardo da Vinci (1452-1519) foi um artista e inventor italiano, famoso por produzir algumas das obras mais ic\u00f4nicas da Renascen\u00e7a, como a 'Mona Lisa' e 'A \u00daltima Ceia'. Al\u00e9m de sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 arte, ele tamb\u00e9m era um inventor prol\u00edfico, projetando m\u00e1quinas voadoras, submarinos e outras inven\u00e7\u00f5es incr\u00edveis, muitas das quais foram muito \u00e0 frente de seu tempo. Da Vinci tamb\u00e9m se destacou como engenheiro militar, trabalhando para os governantes de sua \u00e9poca. Seu amor pelo conhecimento e pela ci\u00eancia o levaram a estudar profundamente a anatomia humana, a astronomia, a matem\u00e1tica e muitos outros assuntos. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 uma das obras mais famosas de Leonardo da Vinci?", "alternativas": ["Guernica", "A Cria\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o", "A Mona Lisa", "Os Girass\u00f3is", "A Persist\u00eancia da Mem\u00f3ria"], "resposta_correta": "A Mona Lisa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Al\u00e9m de artista, em que outra \u00e1rea Leonardo da Vinci se destacou?", "alternativas": ["Filosofia", "Literatura", "Inventor", "Pol\u00edtica", "M\u00fasica"], "resposta_correta": "Inventor", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Que tipo de inven\u00e7\u00f5es Leonardo da Vinci projetou?", "alternativas": ["M\u00e1quinas de costura", "Geladeiras", "M\u00e1quinas voadoras e submarinos", "Computadores", "Carros"], "resposta_correta": "M\u00e1quinas voadoras e submarinos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que levou Leonardo da Vinci a estudar a anatomia humana?", "alternativas": ["Um acidente em que ele se machucou gravemente", "Seu interesse em arte", "Seu amor pela ci\u00eancia", "Sua vontade de praticar medicina", "Sua busca por imortalidade"], "resposta_correta": "Seu interesse em arte", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por qual motivo Leonardo da Vinci trabalhou como engenheiro militar?", "alternativas": ["Porque queria ficar rico", "Para ajudar a proteger as cidades", "Porque recebeu uma oferta atraente", "Para construir m\u00e1quinas de guerra", "Porque n\u00e3o havia outras op\u00e7\u00f5es de trabalho"], "resposta_correta": "Para construir m\u00e1quinas de guerra", "index_pergunta": 4}], "tema": "Da vinci"}, {"resumo": "Enxofre \u00e9 um elemento qu\u00edmico encontrado na natureza e de n\u00famero at\u00f4mico 16. \u00c9 conhecido por sua cor amarela e pelo seu forte odor caracter\u00edstico de ovos podres. O enxofre \u00e9 encontrado em v\u00e1rias formas diferentes; o mais comum \u00e9 o enxofre elementar, que se apresenta como um s\u00f3lido cristalino amarelo. O enxofre \u00e9 encontrado em todo o mundo, em dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de sulfureto e em dep\u00f3sitos de rochas sedimentares. \u00c9 usado em muitas ind\u00fastrias, como fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico, vulcaniza\u00e7\u00e3o de borracha e produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Al\u00e9m disso, o enxofre \u00e9 usado na produ\u00e7\u00e3o de muitos produtos qu\u00edmicos, incluindo detergentes, explosivos e f\u00e1rmacos. Quando combinado com outros elementos, como oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio, o enxofre forma uma ampla variedade de compostos conhecidos como sulfatos, sulfetos e sulfitos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a cor do enxofre elementar?", "alternativas": ["Azul", "Amarelo", "Verde", "Vermelho", "Preto"], "resposta_correta": "Amarelo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde o enxofre \u00e9 encontrado?", "alternativas": ["Apenas em dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de sulfureto", "Apenas em dep\u00f3sitos de rochas sedimentares", "Apenas em dep\u00f3sitos vulc\u00e2nicos", "Todas as anteriores", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Todas as anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal uso do enxofre?", "alternativas": ["Combust\u00edvel", "Produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos", "Produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes", "Fabrica\u00e7\u00e3o de vidro", "Decora\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais compostos o enxofre forma quando combinado com oxig\u00eanio?", "alternativas": ["Sulfatos", "Sulfetos", "Oxissulfatos", "Todos os anteriores", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Sulfatos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais produtos qu\u00edmicos s\u00e3o produzidos usando enxofre?", "alternativas": ["Detergentes", "Explosivos", "F\u00e1rmacos", "Todos os anteriores", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Todos os anteriores", "index_pergunta": 4}], "tema": "Enxofre"}, {"resumo": "Panda \u00e9 um mam\u00edfero com pelagem branca e preta conhecido pela sua apar\u00eancia fofa e comportamento tranquilo. \u00c9 origin\u00e1rio do centro da China e \u00e9 um dos animais mais emblem\u00e1ticos do pa\u00eds. O panda \u00e9 um animal solit\u00e1rio e territorial, principalmente herb\u00edvoro, alimentando-se quase exclusivamente de bambu. Sua denti\u00e7\u00e3o especializada em cortar e esmagar partes resistentes do bambu \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o importante para ocupar seu nicho ecol\u00f3gico. A esp\u00e9cie esteve seriamente amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, mas esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos ajudaram a aumentar sua popula\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor predominante da pelagem do panda?", "alternativas": ["Marrom", "Vermelho", "Branco e preto", "Preto", "Amarelo"], "resposta_correta": "Branco e preto", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ambiente natural dos pandas?", "alternativas": ["Tundra", "Savana", "Floresta Tropical", "Deserto", "Montanhas"], "resposta_correta": "Montanhas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "De que o panda se alimenta principalmente?", "alternativas": ["Carne", "Frutas", "Folhas", "Bambu", "Sementes"], "resposta_correta": "Bambu", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como o panda se adapta a sua dieta de bambu?", "alternativas": ["Possui presas afiadas para cortar o bambu", "Possui bico forte para quebrar o bambu", "Possui denti\u00e7\u00e3o especializada para cortar e esmagar partes resistentes do bambu", "Pode digerir facilmente a celulose do bambu", "N\u00e3o s\u00e3o adaptados para se alimentar de bambu"], "resposta_correta": "Possui denti\u00e7\u00e3o especializada para cortar e esmagar partes resistentes do bambu", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a popula\u00e7\u00e3o de pandas aumentou nas \u00faltimas d\u00e9cadas?", "alternativas": ["Porque eles se adaptaram a viver em \u00e1reas urbanas", "Por causa do aumento de alimentos dispon\u00edveis", "Por causa de esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos", "Porque houve uma redu\u00e7\u00e3o na ca\u00e7a de pandas", "Porque encontraram um habitat mais adequado"], "resposta_correta": "Por causa de esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Panda"}, {"resumo": "Uma caverna \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o natural subterr\u00e2nea, geralmente causada pela eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais. Ela \u00e9 caracterizada por corredores escuros, buracos e abismos, al\u00e9m de possuir um ambiente com alta umidade e pouca circula\u00e7\u00e3o de ar. As cavernas podem ser encontradas em diferentes tipos de rochas, como calc\u00e1rio, granito, arenito e basalto, e s\u00e3o frequentemente decoradas com forma\u00e7\u00f5es de estalactites e estalagmites. Essas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos e continuam crescendo lentamente ao longo das eras geol\u00f3gicas. As cavernas s\u00e3o um destino popular para turismo, explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e espeleologia, mas tamb\u00e9m podem ser perigosas e \u00e9 necess\u00e1rio tomar medidas de seguran\u00e7a ao visit\u00e1-las.", "perguntas": [{"pergunta": "O que causa a forma\u00e7\u00e3o de cavernas?", "alternativas": ["Eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais", "Explos\u00f5es vulc\u00e2nicas", "Deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos", "Compress\u00e3o tect\u00f4nica", "Interven\u00e7\u00e3o humana"], "resposta_correta": "Eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como s\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es de estalactites e estalagmites?", "alternativas": ["Criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos", "Formadas por esmagamento da rocha em altas temperaturas", "Criadas por atividade s\u00edsmica", "Formadas por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na rocha", "Cria\u00e7\u00f5es artificiais"], "resposta_correta": "Criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os perigos associados \u00e0 visita de cavernas?", "alternativas": ["Baixa umidade", "Pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "Forma\u00e7\u00e3o de gelo", "Poss\u00edvel desabamento de rochas", "Maior exposi\u00e7\u00e3o ao sol"], "resposta_correta": "Poss\u00edvel desabamento de rochas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m do turismo, para que outros fins as cavernas s\u00e3o utilizadas?", "alternativas": ["Como dep\u00f3sito de lixo", "Para extra\u00e7\u00e3o de metais preciosos", "Para rituais religiosos", "Para se esconder de perseguidores", "Para explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica"], "resposta_correta": "Para explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como \u00e9 o ambiente dentro de uma caverna?", "alternativas": ["Ambiente seco e iluminado", "Ambiente \u00famido e com pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "Ambiente frio e com muito vento", "Ambiente quente e abafado", "Ambiente com muita luz do sol"], "resposta_correta": "Ambiente \u00famido e com pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "index_pergunta": 4}], "tema": "Caverna"}, {"resumo": "Probabilidade \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as chances e incertezas de eventos futuros, com base em dados e observa\u00e7\u00f5es do passado. O seu objetivo principal \u00e9 quantificar a incerteza a respeito da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de determinado evento e calcular a probabilidade desse evento ocorrer. Dessa maneira, a probabilidade pode ser entendida como uma medida de certeza ou n\u00e3o-certeza de um evento.\n\nExistem dois tipos de eventos em probabilidade: eventos independentes e eventos dependentes. Os eventos independentes n\u00e3o possuem influ\u00eancia uns sobre os outros. Por outro lado, os eventos dependentes sofrem influ\u00eancia de outros eventos, visto que a ocorr\u00eancia de um evento pode afetar a probabilidade de outro.\n\nA probabilidade pode ser calculada de quatro maneiras diferentes: probabilidade cl\u00e1ssica, probabilidade frequentista, probabilidade subjetiva e probabilidade a posteriori. Na probabilidade cl\u00e1ssica, a probabilidade de um evento \u00e9 calculada pela raz\u00e3o entre o n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis, considerando a premissa de que todos os eventos t\u00eam a mesma chance de ocorrer. J\u00e1 na probabilidade frequentista, a probabilidade \u00e9 baseada na frequ\u00eancia com que um evento ocorre em uma sequ\u00eancia de experimentos. Na probabilidade subjetiva, a probabilidade \u00e9 calculada com base no julgamento subjetivo de um indiv\u00edduo, suas experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Por fim, na probabilidade a posteriori, a probabilidade \u00e9 atualizada com base em novas informa\u00e7\u00f5es que foram adquiridas ao longo do tempo.\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es da probabilidade s\u00e3o diversas e est\u00e3o presentes em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas, como na estat\u00edstica, na f\u00edsica, na economia, nos jogos de azar, na medicina, na engenharia, entre outras. Alguns exemplos pr\u00e1ticos incluem o c\u00e1lculo da probabilidade de um paciente apresentar determinada doen\u00e7a, a elabora\u00e7\u00e3o de modelos estat\u00edsticos para previs\u00e3o do tempo, a quantifica\u00e7\u00e3o do risco de um determinado projeto de engenharia, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da probabilidade?", "alternativas": ["Quantificar a certeza de eventos passados", "Quantificar a incerteza de eventos futuros", "Quantificar a influ\u00eancia entre eventos", "Quantificar a rela\u00e7\u00e3o entre eventos", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Quantificar a incerteza de eventos futuros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os dois tipos de eventos em probabilidade?", "alternativas": ["Eventos aleat\u00f3rios e eventos dependentes", "Eventos independentes e eventos frequentistas", "Eventos aleat\u00f3rios e eventos frequentistas", "Eventos dependentes e eventos independentes", "Eventos subjetivos e eventos objetivos"], "resposta_correta": "Eventos dependentes e eventos independentes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 calculada a probabilidade cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Com base na frequ\u00eancia com que um evento ocorre em uma sequ\u00eancia de experimentos", "Com base no julgamento subjetivo de um indiv\u00edduo", "Com base no n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis", "Com base na atualiza\u00e7\u00e3o da probabilidade ao longo do tempo", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Com base no n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas a probabilidade \u00e9 aplicada?", "alternativas": ["Apenas na medicina e engenharia", "Apenas na f\u00edsica e economia", "Apenas nos jogos de azar e estat\u00edstica", "Em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo pr\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o da probabilidade?", "alternativas": ["A previs\u00e3o do tempo", "A m\u00fasica", "O sistema solar", "O c\u00e9rebro humano", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "A previs\u00e3o do tempo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Probabilidade"}, {"resumo": "Ditadura \u00e9 um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico, que governa com autoridade absoluta e sem oposi\u00e7\u00e3o. Na maioria dos casos, essa forma de governo \u00e9 imposta pela for\u00e7a ou pela viol\u00eancia, sem a participa\u00e7\u00e3o do povo na escolha dos seus l\u00edderes. Na hist\u00f3ria do Brasil, o per\u00edodo da Ditadura Militar (1964-1985) foi marcado por duras repress\u00f5es pol\u00edticas e viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos, com a censura na imprensa, persegui\u00e7\u00f5es, torturas e mortes de opositores do regime.\n\nDurante o regime militar, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira foi substitu\u00edda por atos institucionais que concentravam poderes nas m\u00e3os do governo, permitindo a persegui\u00e7\u00e3o e tortura de opositores com base em acusa\u00e7\u00f5es infundadas, sem julgamento justo e sem direito a defesa. Nesse per\u00edodo, a imprensa foi duramente censurada, e muitos jornalistas e artistas sofreram persegui\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as de morte. A oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi silenciada, e muitos ativistas e l\u00edderes sindicais foram presos, torturados e exilados.\n\nSomente em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves e a posse do seu vice Jos\u00e9 Sarney, \u00e9 que o Brasil viu o fim da Ditadura Militar e o restabelecimento da democracia.\n", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 ditadura?", "alternativas": ["Um regime governamental com participa\u00e7\u00e3o popular.", "Um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico.", "Um sistema governamental com divis\u00e3o de poderes.", "Um sistema governamental baseado na for\u00e7a.", "Um sistema governamental com elei\u00e7\u00f5es livres."], "resposta_correta": "Um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando ocorreu a Ditadura Militar no Brasil?", "alternativas": ["De 1985 a 2000.", "De 1964 a 1985.", "De 1930 a 1950.", "De 1990 a 2010.", "De 1970 a 1990."], "resposta_correta": "De 1964 a 1985.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais foram as principais viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos durante a Ditadura Militar no Brasil?", "alternativas": ["Torturas e mortes de opositores pol\u00edticos.", "Persegui\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as de morte a jornalistas e artistas.", "Pris\u00e3o e ex\u00edlio de l\u00edderes sindicais.", "Censura na imprensa.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o atos institucionais?", "alternativas": ["Leis criadas pela oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para impedir a reelei\u00e7\u00e3o do governo.", "Medidas tomadas pelo governo para restringir a liberdade de express\u00e3o.", "Decretos que suspendem os direitos constitucionais em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.", "Leis aprovadas pelo governo sem a necessidade de aprova\u00e7\u00e3o do congresso.", "Regulamenta\u00e7\u00f5es governamentais sem efeito pr\u00e1tico."], "resposta_correta": "Decretos que suspendem os direitos constitucionais em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quando a Ditadura Militar no Brasil teve fim?", "alternativas": ["Em 1964, com a pris\u00e3o do \u00faltimo opositor pol\u00edtico.", "Em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves.", "Em 1990, com a reestrutura\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o brasileira.", "Em 2000, com a posse do primeiro presidente eleito de forma direta.", "A Ditadura Militar nunca acabou."], "resposta_correta": "Em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ditadura"}, {"resumo": "A sopa \u00e9 uma prepara\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria que pode ser servida como entrada ou como prato principal. \u00c9 composta geralmente por uma base de caldo ou \u00e1gua, com legumes, carnes, gr\u00e3os e temperos. Sopas podem ser servidas quentes ou frias, e s\u00e3o consideradas uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e nutritiva para a alimenta\u00e7\u00e3o. Dentre as sopas mais populares, destacam-se a sopa de legumes, a sopa de feij\u00e3o, a sopa de frango e o caldo verde.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a fun\u00e7\u00e3o da sopa na alimenta\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Servir de entrada apenas", "Servir de prato principal apenas", "Servir como entrada ou prato principal", "N\u00e3o possui fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na alimenta\u00e7\u00e3o", "Apenas servir de tempero para outros pratos"], "resposta_correta": "Servir como entrada ou prato principal", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a base principal da sopa?", "alternativas": ["Leite", "Suco", "Caldo ou \u00e1gua", "Molho", "Vinho"], "resposta_correta": "Caldo ou \u00e1gua", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo de sopa comum?", "alternativas": ["Mousse", "Lasanha", "Pizza", "Sopa de legumes", "Hamb\u00farguer"], "resposta_correta": "Sopa de legumes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em que temperaturas a sopa pode ser servida?", "alternativas": ["Apenas quente", "Apenas fria", "Quente ou fria", "Apenas morna", "Apenas congelada"], "resposta_correta": "Quente ou fria", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A sopa \u00e9 considerada uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Sim, mas apenas a sopa de legumes", "Sim, mas apenas a sopa de frango", "Sim, todas as varia\u00e7\u00f5es de sopa s\u00e3o saud\u00e1veis", "N\u00e3o h\u00e1 estudos suficientes para afirmar"], "resposta_correta": "Sim, todas as varia\u00e7\u00f5es de sopa s\u00e3o saud\u00e1veis", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sopa"}, {"resumo": "Peixes s\u00e3o animais aqu\u00e1ticos vertebrados que respiram por meio de br\u00e2nquias. Eles variam em tamanho, forma, cor e h\u00e1bitat, podendo ser encontrados em praticamente todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano. Os peixes s\u00e3o uma importante fonte de alimento para os seres humanos e outros animais, al\u00e9m de desempenharem um papel fundamental no equil\u00edbrio dos ecossistemas aqu\u00e1ticos. Eles tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados como animais de estima\u00e7\u00e3o em aqu\u00e1rios.\n\nOs peixes s\u00e3o classificados em duas categorias principais: peixes \u00f3sseos e peixes cartilaginosos. Os peixes \u00f3sseos compreendem a grande maioria das esp\u00e9cies de peixes, apresentando esqueleto \u00f3sseo e br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rculo). J\u00e1 os peixes cartilaginosos incluem tubar\u00f5es, raias e quimeras, que possuem esqueleto cartilaginoso e cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.\n\nOs peixes apresentam diferentes formas de reprodu\u00e7\u00e3o. Os peixes ov\u00edparos p\u00f5em ovos, que s\u00e3o fertilizados externamente ou internamente, dependendo da esp\u00e9cie. J\u00e1 os peixes viv\u00edparos d\u00e3o \u00e0 luz a filhotes j\u00e1 formados, enquanto os peixes ovoviv\u00edparos mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir.\n\nOs peixes possuem uma grande variedade de adapta\u00e7\u00f5es para sobreviv\u00eancia em seu ambiente aqu\u00e1tico. Alguns apresentam nadadeiras especializadas para locomo\u00e7\u00e3o, como a nadadeira dorsal dos tubar\u00f5es, que funciona como uma quilha estabilizadora. Outros possuem caracter\u00edsticas f\u00edsicas que os auxiliam na ca\u00e7a, como os dentes afiados dos predadores. Al\u00e9m disso, muitos peixes apresentam camuflagem para se protegerem de predadores ou para se misturarem ao ambiente, como o camuflado peixe-pedra.\n\nA captura de peixes \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica importante em todo o mundo. A pesca comercial e artesanal \u00e9 realizada em pequena ou grande escala, em \u00e1guas interiores e em alto mar. No entanto, a pesca excessiva e a degrada\u00e7\u00e3o dos habitats aqu\u00e1ticos t\u00eam afetado negativamente as popula\u00e7\u00f5es de peixes em todo o mundo. Por isso, a pesca sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos s\u00e3o importantes para garantir a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies de peixes e a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema marinho.\n\nOs peixes s\u00e3o animais fascinantes e desempenham um papel importante em nosso mundo. Eles s\u00e3o admirados por sua beleza, utilizados como fonte de alimento e at\u00e9 mesmo como animais de estima\u00e7\u00e3o para aqueles que os mant\u00eam em aqu\u00e1rios. A compreens\u00e3o sobre a vida e os h\u00e1bitos dos peixes \u00e9 importante para a pesca sustent\u00e1vel e para a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, garantindo que eles possam continuar a desempenhar seu importante papel na natureza.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre peixes \u00f3sseos e peixes cartilaginosos?", "alternativas": ["Os peixes \u00f3sseos t\u00eam br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rcul, enquanto os peixes cartilaginosos possuem cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.", "Os peixes \u00f3sseos s\u00e3o ov\u00edparos, enquanto os peixes cartilaginosos podem ser ov\u00edparos, ovoviv\u00edparos ou viv\u00edparos", "Os peixes cartilaginosos possuem um esqueleto \u00f3sseo, enquanto os peixes \u00f3sseos apresentam esqueleto cartilaginoso", "Os peixes cartilaginosos t\u00eam dentes afiados para ca\u00e7ar, enquanto os peixes \u00f3sseos n\u00e3o possuem dentes", "N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre peixes \u00f3sseos e cartilaginosos"], "resposta_correta": "Os peixes \u00f3sseos t\u00eam br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rcul, enquanto os peixes cartilaginosos possuem cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os peixes ovoviv\u00edparos se reproduzem?", "alternativas": ["Eles p\u00f5em ovos que s\u00e3o fertilizados internamente", "Eles d\u00e3o \u00e0 luz a filhotes j\u00e1 formados", "Eles mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir", "Eles n\u00e3o se reproduzem", "Eles s\u00e3o ov\u00edparos"], "resposta_correta": "Eles mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que os dentes s\u00e3o importantes para alguns peixes?", "alternativas": ["Para se protegerem de predadoress", "Para se locomoverem no meio aqu\u00e1tico", "Para se camuflarem no ambiente", "Para respirarem", "Para ca\u00e7arem"], "resposta_correta": "Para ca\u00e7arem", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da pesca sustent\u00e1vel para a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 import\u00e2ncia, a pesca pode ser realizada de qualquer forma", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir estoques de peixes e para evitar a pesca excessiva que pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para eliminar todas as esp\u00e9cies de peixes", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir que muitos peixes sejam capturados", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para causar polui\u00e7\u00e3o nos oceanos"], "resposta_correta": "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir estoques de peixes e para evitar a pesca excessiva que pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os peixes podem ser encontrados?", "alternativas": ["Apenas em rios", "Apenas em mares", "Apenas em lagos", "Praticamente em todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano", "Apenas em ambiente terrestre"], "resposta_correta": "Praticamente em todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano", "index_pergunta": 4}], "tema": "Peixes"}, {"resumo": "Wolfgang Amadeus Mozart foi um dos mais famosos compositores cl\u00e1ssicos da hist\u00f3ria, nascido em Salzburgo, em 1756. Ele come\u00e7ou a demonstrar habilidades musicais excepcionais ainda crian\u00e7a, tornando-se um verdadeiro prod\u00edgio. Mozart criou uma vasta obra musical em diversos estilos, incluindo \u00f3peras, sinfonias, concertos, m\u00fasica de c\u00e2mara e outras composi\u00e7\u00f5es instrumentais. Ele viveu uma vida intensa, com muitas viagens, encontros com importantes figuras da \u00e9poca e uma carreira de sucesso, mas tamb\u00e9m com desafios pessoais e quest\u00f5es financeiras. Mozart morreu prematuramente em 1791, aos 35 anos, deixando um legado musical admirado at\u00e9 os dias de hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem de Mozart?", "alternativas": ["Nascido na Fran\u00e7a", "Nascido na It\u00e1lia", "Nascido na Inglaterra", "Nascido na Alemanha", "Nascido na Espanha"], "resposta_correta": "Nascido na \u00c1ustria", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual estilo musical Wolfgang Amadeus Mozart se destacou?", "alternativas": ["Jazz", "Folk", "Hip hop", "Cl\u00e1ssico", "Pop"], "resposta_correta": "Cl\u00e1ssico", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Com que idade Mozart come\u00e7ou a demonstrar habilidades musicais excepcionais?", "alternativas": ["5 anos", "10 anos", "15 anos", "20 anos", "25 anos"], "resposta_correta": "5 anos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais foram os tipos de obras que Mozart criou durante sua carreira?", "alternativas": ["\u00d3peras apenas", "Sinfonias e concertos apenas", "M\u00fasica de c\u00e2mara e outras composi\u00e7\u00f5es instrumentais apenas", "Apenas can\u00e7\u00f5es populares", "Todas as op\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as op\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi a causa da morte de Mozart?", "alternativas": ["Assassinato", "Doen\u00e7a desconhecida", "Acidente", "Velhice", "Fal\u00eancia m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os"], "resposta_correta": "Doen\u00e7a desconhecida", "index_pergunta": 4}], "tema": "Mozart"}, {"resumo": "O l\u00edtio \u00e9 um elemento qu\u00edmico met\u00e1lico e alcalino, de s\u00edmbolo Li e n\u00famero at\u00f4mico 3. \u00c9 o metal mais leve e reativo, o que o torna altamente valorizado em diversas ind\u00fastrias, principalmente na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis usadas em telefones celulares, laptops e outros dispositivos eletr\u00f4nicos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 utilizado no tratamento de diversos transtornos mentais, como bipolaridade e depress\u00e3o. A maior parte do l\u00edtio \u00e9 extra\u00edda das salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina, que juntos correspondem a cerca de 60% da produ\u00e7\u00e3o mundial. No entanto, h\u00e1 uma crescente busca por outras formas de extra\u00e7\u00e3o, como a minera\u00e7\u00e3o de rochas em Portugal e a extra\u00e7\u00e3o em geoterminas na Europa, por exemplo, a fim de diminuir a depend\u00eancia da Am\u00e9rica Latina. O l\u00edtio tamb\u00e9m \u00e9 considerado um recurso estrat\u00e9gico em diversos pa\u00edses, j\u00e1 que as baterias de \u00edons de l\u00edtio t\u00eam uma alta densidade de energia e s\u00e3o fundamentais para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal aplica\u00e7\u00e3o do l\u00edtio?", "alternativas": ["Na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios", "Na produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis", "No tratamento de doen\u00e7as card\u00edacas", "Na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis"], "resposta_correta": "Na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal forma de extra\u00e7\u00e3o do l\u00edtio?", "alternativas": ["Minera\u00e7\u00e3o de rochas em Portugal", "Extra\u00e7\u00e3o em geoterminas na Europa", "Extra\u00e7\u00e3o da seiva das \u00e1rvores", "Extra\u00e7\u00e3o em salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "Extra\u00e7\u00e3o em minas de carv\u00e3o no Brasil"], "resposta_correta": "Extra\u00e7\u00e3o em salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O l\u00edtio \u00e9 considerado um recurso estrat\u00e9gico por quais motivos?", "alternativas": ["Por ser utilizado na culin\u00e1ria", "Por ser um metal raro", "Por ser utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de joias", "Por ser extremamente t\u00f3xico", "Por ser fundamental para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel"], "resposta_correta": "Por ser fundamental para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis, em que mais o l\u00edtio \u00e9 utilizado?", "alternativas": ["Na produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios", "No tratamento de transtornos mentais", "Na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis", "Na fabrica\u00e7\u00e3o de roupas"], "resposta_correta": "No tratamento de transtornos mentais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "De onde \u00e9 extra\u00edda a maior parte do l\u00edtio do mundo?", "alternativas": ["Brasil e Venezuela", "\u00cdndia e Paquist\u00e3o", "Estados Unidos e Canad\u00e1", "Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "China e Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "index_pergunta": 4}], "tema": "L\u00edtio"}, {"resumo": "O tigre \u00e9 um felino de grande porte, considerado o maior dos grandes felinos junto com o le\u00e3o. Sua pelagem \u00e9 alaranjada com riscos pretos verticais, o que o ajuda a se camuflar na floresta. Eles s\u00e3o encontrados principalmente na \u00c1sia, em habitats como florestas \u00famidas, savanas e \u00e1reas rochosas. Os tigres s\u00e3o animais solit\u00e1rios e territorialistas, geralmente ca\u00e7ando a noite e se alimentando de animais como cervos, b\u00fafalos e javalis. Infelizmente, o tigre \u00e9 uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, com menos de 4.000 indiv\u00edduos restantes na natureza, devido \u00e0 ca\u00e7a ilegal e perda de habitat.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor da pelagem do tigre?", "alternativas": ["Branca", "Preta", "Amarela", "Verde", "Laranja"], "resposta_correta": "Laranja", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde \u00e9 o habitat natural dos tigres?", "alternativas": ["\u00c1frica", "Am\u00e9rica do Sul", "\u00c1sia", "Oceania", "Europa"], "resposta_correta": "\u00c1sia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os tigres se camuflam na floresta?", "alternativas": ["Com manchas pretas verticais", "Com manchas vermelhas horizontais", "Com manchas azuis verticais", "Com manchas verdes horizontais", "Com manchas brancas verticais"], "resposta_correta": "Com manchas pretas verticais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o dos tigres?", "alternativas": ["Peixes", "Aves", "Insetos", "Cervos, b\u00fafalos e javalis", "Coelhos e ratos"], "resposta_correta": "Cervos, b\u00fafalos e javalis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o tigre \u00e9 uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para serem vendidos como animais de estima\u00e7\u00e3o", "Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para fins de medicina tradicional", "Porque eles invadem \u00e1reas urbanas e causam danos", "Porque eles s\u00e3o venenosos", "Porque seu habitat est\u00e1 sendo destru\u00eddo"], "resposta_correta": "Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para fins de medicina tradicional", "index_pergunta": 4}], "tema": "Tigre"}, {"resumo": "Um lago \u00e9 uma grande \u00e1rea de \u00e1gua doce ou salgada cercada por terra. Eles podem ser naturais, como os que se originam de vulc\u00f5es ou geleiras, ou artificiais, criados por represas ou outros meios humanos. Os lagos s\u00e3o importantes ecossistemas, fornecendo \u00e1gua pot\u00e1vel, habitat para diversos animais e plantas e atividades recreativas para os humanos. Muitos lagos s\u00e3o usados tamb\u00e9m para produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica e como fonte de \u00e1gua para agricultura e ind\u00fastria.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um lago?", "alternativas": ["Uma grande \u00e1rea de terra cercada por \u00e1gua", "Uma grande \u00e1rea de \u00e1gua cercada por terra", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua salgada cercada por terra", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua com movimento constante", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua em declive"], "resposta_correta": "Uma grande \u00e1rea de \u00e1gua cercada por terra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os dois tipos de lagos?", "alternativas": ["Naturais e artificiais", "Salgados e doce", "Grandes e pequenos", "Continentais e oce\u00e2nicos", "Vulc\u00e2nicos e geogr\u00e1ficos"], "resposta_correta": "Naturais e artificiais", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que os lagos s\u00e3o importantes?", "alternativas": ["Porque s\u00e3o bonitos", "Porque fornecem \u00e1gua pot\u00e1vel", "Porque s\u00e3o divertidos", "Porque s\u00e3o fontes de manteiga", "Porque s\u00e3o redondos"], "resposta_correta": "Porque fornecem \u00e1gua pot\u00e1vel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o dos lagos na produ\u00e7\u00e3o de energia?", "alternativas": ["Purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua", "Aquecimento da \u00e1gua", "Gera\u00e7\u00e3o de ondas sonoras", "Rota\u00e7\u00e3o das turbinas geradoras", "Produ\u00e7\u00e3o de minerais"], "resposta_correta": "Rota\u00e7\u00e3o das turbinas geradoras", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m da \u00e1gua pot\u00e1vel, habitat para animais e atividades recreativas, o que mais os lagos podem fornecer?", "alternativas": ["Carv\u00e3o", "Ouro", "Diamantes", "\u00c1gua salgada", "\u00c1gua para agricultura e ind\u00fastria"], "resposta_correta": "\u00c1gua para agricultura e ind\u00fastria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lago"}, {"resumo": "Estat\u00edstica \u00e9 uma \u00e1rea da matem\u00e1tica que coleta, analisa, interpreta e apresenta dados. Esses dados podem ser coletados por meio de experimentos, pesquisas, observa\u00e7\u00f5es ou estudos. A estat\u00edstica \u00e9 muito importante em \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia, onde a coleta e an\u00e1lise de dados podem ajudar a tomar decis\u00f5es informadas. Entre as principais ferramentas estat\u00edsticas, est\u00e3o a m\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. A infer\u00eancia estat\u00edstica \u00e9 outra importante ferramenta, permitindo extrapolar resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior com um certo n\u00edvel de confian\u00e7a.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de estat\u00edstica?", "alternativas": ["\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a geometria.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda as fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda o c\u00e1lculo de derivadas e integrais.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda o c\u00e1lculo alg\u00e9brico."], "resposta_correta": "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais ferramentas estat\u00edsticas?", "alternativas": ["Adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o.", "Multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o.", "M\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o.", "Fun\u00e7\u00f5es exponenciais e logar\u00edtmicas.", "Equa\u00e7\u00f5es de segundo grau."], "resposta_correta": "M\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas a estat\u00edstica \u00e9 importante?", "alternativas": ["Artes e entretenimento.", "Pol\u00edtica e filosofia.", "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia.", "Geologia e astronomia.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 infer\u00eancia estat\u00edstica?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica de coleta de dados.", "Uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise de dados.", "Uma t\u00e9cnica de apresenta\u00e7\u00e3o de dados.", "Uma t\u00e9cnica de extrapola\u00e7\u00e3o de resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Uma t\u00e9cnica de extrapola\u00e7\u00e3o de resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a finalidade da estat\u00edstica?", "alternativas": ["Provar teoremas matem\u00e1ticos.", "Estudar fen\u00f4menos f\u00edsicos.", "Coletar, analisar e interpretar dados para tomada de decis\u00f5es informadas.", "Resolver problemas de l\u00f3gica e racioc\u00ednio.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Coletar, analisar e interpretar dados para tomada de decis\u00f5es informadas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Estat\u00edstica"}, {"resumo": "A anarquia \u00e9 um sistema pol\u00edtico que defende a aboli\u00e7\u00e3o do Estado e de todas as formas de autoridade hier\u00e1rquica. O termo anarquia vem do grego e significa 'aus\u00eancia de governo'. Na pr\u00e1tica, a anarquia busca dar poder \u00e0s pessoas e comunidades sem necessariamente depender de figuras pol\u00edticas e governamentais. O anarquismo \u00e9 um movimento amplo e tem v\u00e1rias vertentes, desde o anarquismo individualista at\u00e9 o anarquismo comunista. Dentre as ideias comuns no anarquismo est\u00e3o a autogest\u00e3o, o apoio \u00e0 luta contra opress\u00f5es como o racismo e o sexismo, e a luta contra a explora\u00e7\u00e3o capitalista. O anarquismo tamb\u00e9m \u00e9 associado \u00e0 pr\u00e1tica de movimentos sociais, luta contra o poder estatal e a revolu\u00e7\u00e3o social.", "perguntas": [{"pergunta": "O que significa a palavra 'anarquia'?", "alternativas": ["Autoridade hier\u00e1rquica", "Aus\u00eancia de governo", "Superioridade pol\u00edtica", "Idealismo social", "Lideran\u00e7a partid\u00e1ria"], "resposta_correta": "Aus\u00eancia de governo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 autogest\u00e3o?", "alternativas": ["Um sistema de hierarquia", "Uma forma de organiza\u00e7\u00e3o coletiva", "Um sistema de governan\u00e7a", "Um sistema de controle da sociedade", "Um sistema de controle do Estado"], "resposta_correta": "Uma forma de organiza\u00e7\u00e3o coletiva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que significa 'anarquismo comunista'?", "alternativas": ["Um tipo de governo autorit\u00e1rio", "Um tipo de anarquismo que valoriza a propriedade privada", "Um tipo de anarquismo que busca o fim do capitalismo", "Um tipo de anarquismo que valoriza hierarquia", "Um tipo de anarquismo que valoriza a desigualdade social"], "resposta_correta": "Um tipo de anarquismo que busca o fim do capitalismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre anarquismo e movimentos sociais?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre eles", "O anarquismo \u00e9 contr\u00e1rio aos movimentos sociais", "Anarquistas s\u00e3o frequentemente engajados em movimentos sociais", "Anarquistas raramente se envolvem em movimentos sociais", "Os movimentos sociais s\u00e3o contr\u00e1rios ao anarquismo"], "resposta_correta": "Anarquistas s\u00e3o frequentemente engajados em movimentos sociais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o social, associada ao anarquismo?", "alternativas": ["A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer um Estado autorit\u00e1rio", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a hierarquia", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a propriedade privada", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa transforma\u00e7\u00f5es sociais radicais", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a desigualdade social"], "resposta_correta": "A revolu\u00e7\u00e3o que visa transforma\u00e7\u00f5es sociais radicais", "index_pergunta": 4}], "tema": "Anarquia"}, {"resumo": "Sushi \u00e9 um prato t\u00edpico da culin\u00e1ria japonesa que consiste em arroz temperado com vinagre, a\u00e7\u00facar e sal, combinado com ingredientes variados, como peixes, frutos do mar, legumes e frutas. Embora seja conhecido mundialmente como comida japonesa, o sushi tem origem chinesa e foi trazido para o Jap\u00e3o no s\u00e9culo VII. Seu consumo se popularizou no Jap\u00e3o a partir do s\u00e9culo XVII, quando surgiram os primeiros restaurantes especializados em sushi. Existem diversos tipos de sushi, como o nigiri, que consiste em arroz com uma fatia de peixe por cima, e o maki, que \u00e9 enrolado em algas nori e recheado com arroz e outros ingredientes. O sushi \u00e9 uma comida apreciada n\u00e3o apenas por seu sabor, mas tamb\u00e9m por sua beleza e apresenta\u00e7\u00e3o cuidadosa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal ingrediente do sushi?", "alternativas": ["arroz", "frutas", "vegetais", "carne", "queijo"], "resposta_correta": "arroz", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do sushi?", "alternativas": ["Jap\u00e3o", "China", "Tail\u00e2ndia", "Coreia", "Filipinas"], "resposta_correta": "China", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando o sushi se popularizou no Jap\u00e3o?", "alternativas": ["s\u00e9culo VII", "s\u00e9culo XI", "s\u00e9culo XVII", "s\u00e9culo XIX", "s\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "s\u00e9culo XVII", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos mais comuns de sushi?", "alternativas": ["nigiri e maki", "hamburguer e pizza", "sopa e salada", "sandu\u00edche e frango frito", "lasanha e macarr\u00e3o"], "resposta_correta": "nigiri e maki", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o sushi \u00e9 apreciado al\u00e9m do sabor?", "alternativas": ["pela sua textura", "pela sua cor", "pelo seu cheiro", "pela sua apresenta\u00e7\u00e3o", "pelo seu pre\u00e7o"], "resposta_correta": "pela sua apresenta\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sushi"}, {"resumo": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco e representa o in\u00edcio de um novo ciclo. \u00c9 um signo de Fogo, regido por Marte, o que significa que \u00e9 impetuoso e agressivo. Indiv\u00edduos com signo de \u00c1ries s\u00e3o conhecidos por serem corajosos, ambiciosos e confiantes em suas habilidades. Eles s\u00e3o l\u00edderes naturais e geralmente t\u00eam for\u00e7a de vontade e determina\u00e7\u00e3o para superar os desafios. No entanto, sua impulsividade pode lev\u00e1-los a agir sem pensar nas consequ\u00eancias e a serem excessivamente competitivos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o n\u00famero do signo \u00c1ries do zod\u00edaco?", "alternativas": ["Primeiro", "Segundo", "Terceiro", "Quarto", "Quinto"], "resposta_correta": "Primeiro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual elemento o signo de \u00c1ries pertence?", "alternativas": ["Terra", "\u00c1gua", "Fogo", "Ar", "Energia"], "resposta_correta": "Fogo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quem \u00e9 o regente do signo \u00c1ries?", "alternativas": ["V\u00eanus", "J\u00fapiter", "Marte", "Plut\u00e3o", "Saturno"], "resposta_correta": "Marte", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas positivas do signo de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impaci\u00eancia e agressividade", "Lealdade e bondade", "Ambi\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o", "Sensibilidade e compaix\u00e3o", "Humildade e modera\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Ambi\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fraqueza do signo de \u00c1ries?", "alternativas": ["Inseguran\u00e7a", "Falta de ambi\u00e7\u00e3o", "Falta de confian\u00e7a", "Impulsividade", "Ego\u00edsmo"], "resposta_correta": "Impulsividade", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1ries"}, {"resumo": "Pablo Picasso \u00e9 um dos artistas mais influentes do s\u00e9culo XX. Nasceu em M\u00e1laga, na Espanha, em 1881, e passou a maior parte da sua vida na Fran\u00e7a. \u00c9 considerado um dos criadores do Cubismo, mas tamb\u00e9m deixou um legado em outras \u00e1reas como escultura e cer\u00e2mica. Sua obra \u00e9 extensa e variada, sempre com um olhar inovador e questionador, misturando elementos da arte cl\u00e1ssica com o moderno. Faleceu em 1973, deixando uma marca indel\u00e9vel na hist\u00f3ria da arte.", "perguntas": [{"pergunta": "Onde nasceu Pablo Picasso?", "alternativas": ["Paris", "Barcelona", "M\u00e1laga", "Roma", "Londres"], "resposta_correta": "M\u00e1laga", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual movimento art\u00edstico Picasso \u00e9 considerado um dos criadores?", "alternativas": ["Renascimento", "Rococ\u00f3", "Barroco", "Cubismo", "Impressionismo"], "resposta_correta": "Cubismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m da pintura, em que outras \u00e1reas Picasso deixou sua marca?", "alternativas": ["M\u00fasica e literatura", "Teatro e cinema", "Escultura e cer\u00e2mica", "Arquitetura e moda", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Escultura e cer\u00e2mica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a origem de Picasso?", "alternativas": ["Franc\u00eas", "Espanhol", "Italiano", "Ingl\u00eas", "Alem\u00e3o"], "resposta_correta": "Espanhol", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que ano Picasso faleceu?", "alternativas": ["1960", "1973", "1985", "1999", "2007"], "resposta_correta": "1973", "index_pergunta": 4}], "tema": "Picasso"}, {"resumo": "O cobre \u00e9 um metal de transi\u00e7\u00e3o de cor avermelhada com elevada condutividade t\u00e9rmica e el\u00e9trica. Sua descoberta \u00e9 antiga, sendo utilizada desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria na forma de objetos de decora\u00e7\u00e3o e utens\u00edlios. Atualmente, \u00e9 um metal estrat\u00e9gico para diversos setores, como o el\u00e9trico, de constru\u00e7\u00e3o civil, de transporte e de tecnologias. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica do cobre?", "alternativas": ["Baixa condutividade el\u00e9trica", "Baixa resist\u00eancia t\u00e9rmica", "Alta condutividade el\u00e9trica", "Alta resist\u00eancia t\u00e9rmica", "Cor azulada"], "resposta_correta": "Alta condutividade el\u00e9trica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Desde quando o cobre \u00e9 utilizado por seres humanos?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "Antiguidade", "S\u00e9culo XX", "Renascimento"], "resposta_correta": "Antiguidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais setores o cobre \u00e9 estrat\u00e9gico?", "alternativas": ["Agricultura e pecu\u00e1ria", "Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o", "Ind\u00fastria t\u00eaxtil", "Sa\u00fade", "Transporte e constru\u00e7\u00e3o civil"], "resposta_correta": "Transporte e constru\u00e7\u00e3o civil", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que o cobre \u00e9 utilizado em fios el\u00e9tricos?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um material male\u00e1vel e f\u00e1cil de moldar", "Porque \u00e9 f\u00e1cil de encontrar", "Porque \u00e9 o mais barato", "Porque conduz eletricidade mal", "Porque \u00e9 leve"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 um material male\u00e1vel e f\u00e1cil de moldar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a cor do cobre?", "alternativas": ["Azul", "Vermelho", "Verde", "Amarelo", "Branco"], "resposta_correta": "Vermelho", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cobre"}, {"resumo": "A girafa (Giraffa camelopardalis) \u00e9 uma esp\u00e9cie de mam\u00edfero ruminante, da ordem Artiodactyla e da fam\u00edlia Giraffidae, que habita as savanas e plan\u00edcies da \u00c1frica subsariana. \u00c9 a mais alta entre os animais terrestres e se caracteriza pelo pesco\u00e7o longo e pelas manchas em sua pelagem. As girafas podem chegar a medir at\u00e9 seis metros de altura e pesar cerca de 1.200 kg. Elas s\u00e3o animais herb\u00edvoros, alimentando-se principalmente de folhas, flores e frutos de \u00e1rvores altas. As girafas possuem uma l\u00edngua comprida e pre\u00eansil, que pode chegar a 45 cm, usada para puxar as folhas e ramos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a altura m\u00e1xima que uma girafa pode chegar a medir?", "alternativas": ["3 metros", "6 metros", "9 metros", "12 metros", "15 metros"], "resposta_correta": "6 metros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual continente as girafas vivem?", "alternativas": ["\u00c1sia", "Europa", "Am\u00e9rica", "Oceania", "\u00c1frica"], "resposta_correta": "\u00c1frica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o peso m\u00e9dio de uma girafa adulta?", "alternativas": ["200 kg", "500 kg", "800 kg", "1.200 kg", "1.500 kg"], "resposta_correta": "1.200 kg", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que as girafas costumam comer?", "alternativas": ["Carne", "Plantas aqu\u00e1ticas", "Sementes", "Folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "Insetos"], "resposta_correta": "Folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Para que as girafas usam sua l\u00edngua comprida?", "alternativas": ["Para atacar animais que amea\u00e7am sua seguran\u00e7a", "Para cheirar o ambiente ao seu redor", "Para lamber seus filhotes", "Para puxar as folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "Para marcar territ\u00f3rio"], "resposta_correta": "Para puxar as folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Girafa"}, {"resumo": "Um vulc\u00e3o \u00e9 uma abertura na superf\u00edcie terrestre por onde s\u00e3o expelidos materiais como cinzas, gases, pedras e lava. Eles ocorrem em v\u00e1rias partes do mundo e podem ter diversas formas e tamanhos. Os vulc\u00f5es s\u00e3o formados por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente. Existem diversos tipos de vulc\u00f5es, tais como vulc\u00f5es de escudo, vulc\u00f5es compostos e supervulc\u00f5es. Dependendo do tipo de vulc\u00e3o, a sua erup\u00e7\u00e3o pode ser mais ou menos explosiva. O estudo dos vulc\u00f5es \u00e9 importante para a preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais e para entender como as for\u00e7as geol\u00f3gicas moldam as paisagens.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um vulc\u00e3o?", "alternativas": ["Uma planta.", "Um animal.", "Uma abertura na superf\u00edcie terrestre.", "Um tipo de nuvem.", "Um tipo de precipita\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Uma abertura na superf\u00edcie terrestre.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os vulc\u00f5es s\u00e3o formados?", "alternativas": ["Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelos animais que vivem no subsolo.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelo vento.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pela \u00e1gua.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pela luz solar."], "resposta_correta": "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos tipos de vulc\u00f5es existem?", "alternativas": ["Apenas um tipo.", "Dois tipos.", "Tr\u00eas tipos.", "Quatro tipos.", "V\u00e1rios tipos."], "resposta_correta": "V\u00e1rios tipos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que pode ser expelido por um vulc\u00e3o?", "alternativas": ["Apenas ar.", "Apenas \u00e1gua.", "Cinzas, gases, pedras e lava.", "Apenas plantas.", "Apenas animais."], "resposta_correta": "Cinzas, gases, pedras e lava.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que \u00e9 importante estudar os vulc\u00f5es?", "alternativas": ["Porque eles s\u00e3o importantes para a ind\u00fastria.", "Porque eles s\u00e3o importantes para a sa\u00fade das plantas.", "Porque eles s\u00e3o importantes para o turismo.", "Porque eles podem causar desastres naturais e \u00e9 importante estar preparado.", "Porque eles n\u00e3o s\u00e3o importantes para nada."], "resposta_correta": "Porque eles podem causar desastres naturais e \u00e9 importante estar preparado.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Vulc\u00e3o"}, {"resumo": "A Geometria \u00e9 a \u00e1rea da Matem\u00e1tica que estuda as formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o. Ela \u00e9 dividida em duas \u00e1reas principais: a Geometria plana, que estuda as formas no plano, e a Geometria espacial, que trata das formas no espa\u00e7o. Na Geometria plana, alguns conceitos importantes incluem os \u00e2ngulos, os tri\u00e2ngulos, os quadril\u00e1teros, os pol\u00edgonos e as circunfer\u00eancias. Na Geometria espacial, alguns conceitos importantes incluem os s\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros, e os poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da Geometria?", "alternativas": ["As formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o", "A hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica", "A \u00e1lgebra", "As equa\u00e7\u00f5es", "A trigonometria"], "resposta_correta": "As formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre Geometria plana e Geometria espacial?", "alternativas": ["A Geometria plana estuda as formas no plano e a Geometria espacial trata das formas no espa\u00e7o", "A Geometria plana trata das formas no espa\u00e7o e a Geometria espacial estuda as formas no plano", "A Geometria plana e Geometria espacial s\u00e3o a mesma coisa", "A Geometria plana estuda as formas em tr\u00eas dimens\u00f5es e a Geometria espacial trata das formas em duas dimens\u00f5es", "A Geometria plana e Geometria espacial n\u00e3o t\u00eam diferen\u00e7as"], "resposta_correta": "A Geometria plana estuda as formas no plano e a Geometria espacial trata das formas no espa\u00e7o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns conceitos importantes da Geometria plana?", "alternativas": ["\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "Poliedros regulares", "Volumes de s\u00f3lidos geom\u00e9tricos", "Equa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es", "N\u00fameros complexos"], "resposta_correta": "\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns conceitos importantes da Geometria espacial?", "alternativas": ["S\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros e poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros", "\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "Equa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es", "N\u00fameros complexos", "Algoritmos"], "resposta_correta": "S\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros e poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 um pol\u00edgono?", "alternativas": ["Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura plana formada por segmentos de retas que se encontram apenas nos seus extremos", "Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura espacial formada por retas e planos", "Um pol\u00edgono \u00e9 um s\u00f3lido geom\u00e9trico", "Um pol\u00edgono \u00e9 uma circunfer\u00eancia", "Um pol\u00edgono \u00e9 um objeto tridimensional"], "resposta_correta": "Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura plana formada por segmentos de retas que se encontram apenas nos seus extremos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Geometria"}, {"resumo": "O Socialismo \u00e9 uma corrente filos\u00f3fica, pol\u00edtica e econ\u00f4mica que se op\u00f5e ao liberalismo e ao capitalismo. O Socialismo tem como princ\u00edpio fundamental a ideia de que a sociedade deve ser organizada de forma igualit\u00e1ria, com a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza e das oportunidades de desenvolvimento para todos os membros de uma dada sociedade. O Socialismo defende a coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e a aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada, considerada uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital. Acredita que os bens produzidos devem ser distribu\u00eddos de forma justa entre todos os membros da sociedade, e defende a igualdade de oportunidades para todos, independente de ra\u00e7a, g\u00eanero ou classe social.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o Socialismo?", "alternativas": ["Uma corrente pol\u00edtica que defende a concentra\u00e7\u00e3o da riqueza nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a igualdade de direitos e oportunidades para todos os indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a livre iniciativa e a concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que n\u00e3o se preocupa com quest\u00f5es sociais", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a supremacia da classe trabalhadora"], "resposta_correta": "Uma corrente pol\u00edtica que defende a igualdade de direitos e oportunidades para todos os indiv\u00edduos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais do Socialismo?", "alternativas": ["Concentra\u00e7\u00e3o da riqueza e das oportunidades nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "Livre iniciativa e concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Despreocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais", "Supremacia da classe dominante"], "resposta_correta": "Aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a vis\u00e3o do Socialismo sobre a propriedade privada?", "alternativas": ["A propriedade privada deve ser mantida para garantir a liberdade individual", "A propriedade privada \u00e9 uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital", "A propriedade privada deve ser mantida, mas regulamentada pelo Estado", "A propriedade privada \u00e9 fundamental para o desenvolvimento da sociedade", "A propriedade privada deve ser abolida, mas apenas para alguns empres\u00e1rios"], "resposta_correta": "A propriedade privada \u00e9 uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["A concentra\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "A distribui\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o entre os membros da sociedade", "A privatiza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "A regulamenta\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o pelo Estado", "A aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e a administra\u00e7\u00e3o coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o pela sociedade"], "resposta_correta": "A aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e a administra\u00e7\u00e3o coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o pela sociedade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do Socialismo?", "alternativas": ["Concentrar a riqueza e as oportunidades nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Defender a liberdade individual", "Garantir a igualdade de direitos e oportunidades para todos os membros da sociedade", "Incentivar a concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Manter a ordem social estabelecida"], "resposta_correta": "Garantir a igualdade de direitos e oportunidades para todos os membros da sociedade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Socialismo"}, {"resumo": "O h\u00f3quei \u00e9 um esporte de equipe jogado em uma quadra com intuito de marcar gols utilizando um disco de borracha chamado de puck ou bola de h\u00f3quei. As partidas s\u00e3o disputadas por duas equipes com seis jogadores cada, contando com o goleiro, e possuem tr\u00eas per\u00edodos de 20 minutos cada. O objetivo \u00e9 marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar.\nO h\u00f3quei foi criado no Canad\u00e1 em meados de 1800 e rapidamente se espalhou para outros pa\u00edses como Estados Unidos e R\u00fassia. Nas Olimp\u00edadas, o h\u00f3quei \u00e9 disputado tanto no masculino quanto no feminino e \u00e9 considerado um dos esportes mais emocionantes pelas jogadas de alta velocidade e intensidade f\u00edsica necess\u00e1rias para sua pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, o h\u00f3quei \u00e9 conhecido pelo seu esp\u00edrito esportivo e lealdade entre jogadores e equipes.\nExistem v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es de h\u00f3quei ao redor do mundo, entre elas a National Hockey League (NHL) dos Estados Unidos e a Kontinental Hockey League (KHL) da R\u00fassia, al\u00e9m da Copa do Mundo e das Olimp\u00edadas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo do h\u00f3quei?", "alternativas": ["Marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar", "Chegar ao final do campo sem ser tocado pelo advers\u00e1rio", "Fazer o maior n\u00famero de jogadas poss\u00edveis sem perder a bola", "Quebrar o maior n\u00famero poss\u00edvel de sticks dos advers\u00e1rios", "Impedir que o advers\u00e1rio marque gols"], "resposta_correta": "Marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos jogadores cada equipe possui?", "alternativas": ["8 jogadores", "7 jogadores", "6 jogadores", "5 jogadores", "4 jogadores"], "resposta_correta": "6 jogadores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos per\u00edodos existem em uma partida de h\u00f3quei?", "alternativas": ["2 per\u00edodos de 30 minutos cada", "3 per\u00edodos de 20 minutos cada", "4 per\u00edodos de 15 minutos cada", "2 per\u00edodos de 20 minutos cada", "3 per\u00edodos de 15 minutos cada"], "resposta_correta": "3 per\u00edodos de 20 minutos cada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde surgiu o h\u00f3quei?", "alternativas": ["Estados Unidos", "R\u00fassia", "Canad\u00e1", "Alemanha", "It\u00e1lia"], "resposta_correta": "Canad\u00e1", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o de h\u00f3quei mais conhecida dos Estados Unidos?", "alternativas": ["Liga Nacional de H\u00f3quei (NH", "Copa do Mundo", "Liga Americana de H\u00f3quei (AH", "Kontinental Hockey League (KH", "Campeonato Mundial de H\u00f3quei no Gelo"], "resposta_correta": "Liga Nacional de H\u00f3quei (NH", "index_pergunta": 4}], "tema": "H\u00f3quei"}, {"resumo": "O ferro \u00e9 um elemento qu\u00edmico com s\u00edmbolo Fe e n\u00famero at\u00f4mico 26. \u00c9 um metal abundante na crosta terrestre, constituindo cerca de 5% da composi\u00e7\u00e3o da mesma. A sua principal aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 na ind\u00fastria sider\u00fargica, onde \u00e9 utilizado para produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7os e ligas met\u00e1licas. O ferro tamb\u00e9m \u00e9 encontrado em alimentos como carnes vermelhas, feij\u00e3o e lentilhas, sendo um nutriente essencial para o organismo humano. No entanto, o excesso de ferro no corpo pode causar problemas de sa\u00fade, como doen\u00e7as cardiovasculares e diabetes. A falta de ferro, por sua vez, \u00e9 respons\u00e1vel pela anemia ferropriva, uma das defici\u00eancias nutricionais mais comuns no mundo. O ferro \u00e9 um elemento bastante vers\u00e1til e tem v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es, como em constru\u00e7\u00f5es, na produ\u00e7\u00e3o de \u00edm\u00e3s, pigmentos, medicamentos, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal aplica\u00e7\u00e3o do ferro?", "alternativas": ["Na produ\u00e7\u00e3o de carnes vermelhas", "Na ind\u00fastria sider\u00fargica", "Na produ\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios", "Na produ\u00e7\u00e3o de ligas met\u00e1licas"], "resposta_correta": "Na ind\u00fastria sider\u00fargica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde mais o ferro \u00e9 encontrado, al\u00e9m da crosta terrestre?", "alternativas": ["Em alimentos como frutas e verduras", "No ar que respiramos", "No espa\u00e7o sideral", "Na \u00e1gua dos oceanos", "Em animais marinhos"], "resposta_correta": "No espa\u00e7o sideral", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia do ferro para o organismo humano?", "alternativas": ["Auxilia na absor\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio", "Ajuda no desenvolvimento muscular", "Favorece a renova\u00e7\u00e3o celular", "Controla a press\u00e3o arterial", "\u00c9 um nutriente essencial para o transporte de oxig\u00eanio no sangue"], "resposta_correta": "\u00c9 um nutriente essencial para o transporte de oxig\u00eanio no sangue", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que pode causar o excesso de ferro no corpo humano?", "alternativas": ["Doen\u00e7as respirat\u00f3rias", "Doen\u00e7as cardiovasculares", "Problemas renais", "Doen\u00e7as neurol\u00f3gicas", "Problemas musculares"], "resposta_correta": "Doen\u00e7as cardiovasculares", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 anemia ferropriva?", "alternativas": ["Excesso de ferro no organismo", "Defici\u00eancia de ferro no organismo", "Aumento dos gl\u00f3bulos vermelhos no sangue", "Diminui\u00e7\u00e3o dos gl\u00f3bulos brancos no sangue", "Altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de colesterol no sangue"], "resposta_correta": "Defici\u00eancia de ferro no organismo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ferro"}, {"resumo": "Os pinguins s\u00e3o aves marinhas que vivem no Hemisf\u00e9rio Sul. Eles s\u00e3o conhecidos por sua habilidade de nadar e se alimentar debaixo d'\u00e1gua e por sua apar\u00eancia \u00fanica, com suas asas modificadas em nadadeiras e sua plumagem densa e imperme\u00e1vel. Existem cerca de 18 esp\u00e9cies de pinguins, variando em tamanho e cor, sendo o maior o pinguim-imperador que pode medir at\u00e9 1,20 metro de altura e pesar at\u00e9 40 kg. Os pinguins s\u00e3o animais soci\u00e1veis que formam grupos para se reproduzir e ca\u00e7ar. Eles constroem seus ninhos no ch\u00e3o e a f\u00eamea normalmente p\u00f5e apenas um ou dois ovos. Alguns pinguins podem viajar at\u00e9 20 km por dia para encontrar comida. Infelizmente, muitas esp\u00e9cies de pinguins est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o devido \u00e0 perda de habitat, pesca excessiva e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de pinguins existem?", "alternativas": ["12", "18", "24", "30", "36"], "resposta_correta": "18", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a caracter\u00edstica mais marcante dos pinguins?", "alternativas": ["Sua habilidade de voar", "Sua plumagem colorida", "Sua capacidade de hibernar", "Suas asas modificadas em nadadeiras", "Sua habilidade de camuflagem"], "resposta_correta": "Suas asas modificadas em nadadeiras", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a esp\u00e9cie de pinguim que pode medir at\u00e9 1,20 metro de altura e pesar at\u00e9 40 kg?", "alternativas": ["Pinguim-de-magalh\u00e3es", "Pinguim-de-ad\u00e9lia", "Pinguim-rei", "Pinguim-papua", "Pinguim-gentoo"], "resposta_correta": "Pinguim-rei", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como os pinguins se reproduzem?", "alternativas": ["Em \u00e1rvores", "Em cavernas", "No mar", "No ar", "No ch\u00e3o"], "resposta_correta": "No ch\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que muitas esp\u00e9cies de pinguins est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Devido \u00e0 ca\u00e7a excessiva", "Devido \u00e0 perda de habitat", "Devido ao aumento da temperatura", "Devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barragens", "Devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora"], "resposta_correta": "Devido \u00e0 perda de habitat", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pinguim"}, {"resumo": "Deserto \u00e9 uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica caracterizada pela falta de \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o. O clima \u00e9 seco e as temperaturas podem variar de extremamente quentes durante o dia para muito frias durante a noite. Existem diferentes tipos de desertos, incluindo os quentes, como o Sahara, e os frios, como a Ant\u00e1rtica. A maior parte dos desertos se localiza em regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao equador, mas existem tamb\u00e9m desertos em outras partes do mundo. A fauna e a flora no deserto s\u00e3o bem diferentes daquelas em outros ambientes. Plantas e animais que vivem no deserto desenvolvem adapta\u00e7\u00f5es especiais para sobreviver \u00e0s condi\u00e7\u00f5es extremas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica de um deserto?", "alternativas": ["Falta de chuva", "Temperaturas altas", "Grandes dunas de areia", "Presen\u00e7a de o\u00e1sis", "Fauna exuberante"], "resposta_correta": "Falta de chuva", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a faixa clim\u00e1tica onde se encontram a maioria dos desertos?", "alternativas": ["Equatorial", "Tropical", "Temperada", "Fria", "Polar"], "resposta_correta": "Equatorial", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as adapta\u00e7\u00f5es que os animais desenvolvem para sobreviver no deserto?", "alternativas": ["Penas para voar", "Pelos para se proteger do frio", "Escamas para reter umidade", "Nadadeiras para nadar", "Garras afiadas para ca\u00e7ar"], "resposta_correta": "Escamas para reter umidade", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 um o\u00e1sis?", "alternativas": ["Uma cidade constru\u00edda no deserto", "Uma criatura lend\u00e1ria", "Um lago no meio do deserto", "Uma planta t\u00edpica do deserto", "Uma rocha que brilha no escuro"], "resposta_correta": "Um lago no meio do deserto", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as plantas do deserto t\u00eam espinhos?", "alternativas": ["Para se proteger dos predadores", "Para capturar presas", "Para se adaptar ao clima seco", "Porque as outras plantas t\u00eam espinhos", "Para armazenar \u00e1gua"], "resposta_correta": "Para se proteger dos predadores", "index_pergunta": 4}], "tema": "Deserto"}, {"resumo": "A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos. Essas rela\u00e7\u00f5es nos permitem determinar medidas desconhecidas a partir de medidas conhecidas. A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras. A trigonometria \u00e9 composta por seis fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas: Seno, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cotangente. Cada uma dessas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. A trigonometria \u00e9 usada, principalmente, para resolver problemas que envolvem tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos, por\u00e9m \u00e9 um assunto vasto que inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da trigonometria?", "alternativas": ["A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos.", "A Trigonometria \u00e9 o estudo das retas e curvas.", "A Trigonometria \u00e9 uma geometria aplicada.", "A Trigonometria \u00e9 o estudo das formas geom\u00e9tricas."], "resposta_correta": "A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as seis fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o, raiz quadrada, expoente.", "Seno, Cosseno, Tangente, Raio, Di\u00e2metro, Circunfer\u00eancia.", "Senso, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cota-secante.", "Senso, Cosseno, Tangente, Seno inverso, Cosseno inverso e Tangente inverso."], "resposta_correta": "Senso, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cota-secante.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal aplica\u00e7\u00e3o da trigonometria?", "alternativas": ["A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras.", "A trigonometria \u00e9 aplicada somente na matem\u00e1tica pura.", "A trigonometria n\u00e3o tem nenhuma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.", "A trigonometria \u00e9 aplicada apenas na \u00e1rea da navega\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como s\u00e3o definidas as fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a medida dos \u00e2ngulos do tri\u00e2ngulo.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre catetos opostos.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre catetos adjacentes.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a medida dos lados do tri\u00e2ngulo."], "resposta_correta": "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que est\u00e1 inclu\u00eddo no estudo da trigonometria, al\u00e9m do estudo de tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos?", "alternativas": ["Apenas o estudo de tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos faz parte da trigonometria.", "A trigonometria inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "A trigonometria inclui a an\u00e1lise de figuras planas.", "A trigonometria inclui o estudo de linhas retas."], "resposta_correta": "A trigonometria inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Trigonometria"}, {"resumo": "O capitalismo \u00e9 um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro. Ele se originou na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e espalhou-se pelo mundo. Uma caracter\u00edstica fundamental do capitalismo \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor, que leva a busca pela efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o nos processos produtivos. Al\u00e9m disso, esse sistema de produ\u00e7\u00e3o se baseia na divis\u00e3o do trabalho, que aumenta a produtividade e reduz os custos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o capitalismo?", "alternativas": ["Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "Um sistema pol\u00edtico baseado na divis\u00e3o do poder em diferentes institui\u00e7\u00f5es.", "Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro.", "Um sistema de produ\u00e7\u00e3o baseado na autossufici\u00eancia econ\u00f4mica local.", "Uma teoria econ\u00f4mica que prop\u00f5e a interven\u00e7\u00e3o estatal na economia."], "resposta_correta": "Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como se originou o capitalismo?", "alternativas": ["Na \u00c1frica com as pr\u00e1ticas comerciais das tribos.", "Na \u00c1sia com o com\u00e9rcio de especiarias.", "Na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.", "Na Am\u00e9rica com a explora\u00e7\u00e3o do ouro pelos colonizadores.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental do capitalismo?", "alternativas": ["A propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "A coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas.", "A redistribui\u00e7\u00e3o de renda.", "A competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor.", "A produ\u00e7\u00e3o autossuficiente."], "resposta_correta": "A competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como o capitalismo busca aumentar a produtividade e reduzir os custos?", "alternativas": ["Reduzindo a efici\u00eancia dos processos produtivos.", "Aumentando a burocracia produtiva.", "Incentivando a propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "Incentivando a divis\u00e3o do trabalho.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Incentivando a divis\u00e3o do trabalho.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais objetivos do capitalismo?", "alternativas": ["A igualdade social.", "A autossufici\u00eancia econ\u00f4mica local.", "A redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em massa.", "A busca pelo lucro.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "A busca pelo lucro.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Capitalismo"}, {"resumo": "Golf is a sport that involves using specialized clubs to hit a small, hard ball into a series of holes on a course in as few strokes as possible. The sport originated in Scotland in the 15th century and has since spread around the world. There are several different types of clubs used to hit the ball in different ways, as well as various techniques to control the ball's direction and speed. Golf is often played in scenic outdoor locations and can be enjoyed by people of all ages and skill levels. It is also a popular professional sport with high-level tournaments and competitions held around the world.", "perguntas": [{"pergunta": "Where did golf originate?", "alternativas": ["England", "Scotland", "Ireland", "Wales", "France"], "resposta_correta": "Scotland", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "What is the objective of golf?", "alternativas": ["To hit the ball as hard as possible", "To hit the ball into as few holes as possible", "To hit the ball as far as possible", "To hit the ball into as many holes as possible", "To hit the ball onto the green"], "resposta_correta": "To hit the ball into as few holes as possible", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "What are the different types of clubs used in golf?", "alternativas": ["Drivers, putters, irons, and wedges", "Drivers, putters, irons, and woods", "Puts, wedges, irons, and woods", "Wedges, putters, hybrids, and irons", "Drivers, irons, woods, and hybrids"], "resposta_correta": "Drivers, putters, irons, and wedges", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "What is the skill level required to play golf?", "alternativas": ["Only for professionals", "Beginner level", "Intermediate level", "Advanced level", "All skill levels can play"], "resposta_correta": "All skill levels can play", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Is golf a popular professional sport?", "alternativas": ["No", "Yes, but only in certain countries", "Yes, with high-level tournaments held around the world", "Yes, but only at amateur level", "Yes, but only as a hobby"], "resposta_correta": "Yes, with high-level tournaments held around the world", "index_pergunta": 4}], "tema": "Golfe"}, {"resumo": "Sorvete \u00e9 uma sobremesa gelada muito popular em todo o mundo. \u00c9 feito a partir de uma mistura de leite, creme, a\u00e7\u00facar e outras subst\u00e2ncias saborizantes que s\u00e3o congeladas para criar uma textura cremosa e suave. Os primeiros registros do consumo de sorvete s\u00e3o do s\u00e9culo VII, na China, mas acredita-se que a sobremesa tenha se popularizado na Europa no s\u00e9culo XVII. Atualmente, uma grande variedade de sabores e formas de sorvete est\u00e1 dispon\u00edvel, incluindo op\u00e7\u00f5es sem lactose ou com baixo teor de a\u00e7\u00facar.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a base do sorvete?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Leite e creme", "\u00d3leo", "Farinha", "Frutas"], "resposta_correta": "Leite e creme", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "De onde surgiu o sorvete?", "alternativas": ["China", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "Brasil", "Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "China", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes comuns no sorvete?", "alternativas": ["A\u00e7\u00facar e leite", "Sal e pimenta", "Farinha e \u00e1gua", "Vinagre e azeite", "Arroz e soja"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00facar e leite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos sabores de sorvete existem?", "alternativas": ["Apenas 5", "Mais de 100", "Mais de 500", "Mais de 1000", "N\u00e3o existe uma quantidade definida"], "resposta_correta": "N\u00e3o existe uma quantidade definida", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Existem op\u00e7\u00f5es de sorvete com baixo teor de a\u00e7\u00facar?", "alternativas": ["Sim, existem", "N\u00e3o, n\u00e3o existem", "Apenas em alguns pa\u00edses", "Apenas em lojas especializadas", "Apenas em sorveterias pequenas"], "resposta_correta": "Sim, existem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sorvete"}, {"resumo": "Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo do zod\u00edaco que se inicia em 20 de janeiro e vai at\u00e9 18 de fevereiro. \u00c9 representado pelo s\u00edmbolo do Aguadeiro, um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua, o que representa a habilidade dos aquarianos de trazer inova\u00e7\u00e3o e criatividade para o mundo. Os aquarianos s\u00e3o conhecidos por serem curiosos, independentes e progressistas, sempre buscando novas maneiras de pensar e agir. Eles valorizam a liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a, e muitas vezes lutam pelos direitos das minorias. Al\u00e9m disso, s\u00e3o pessoas muito soci\u00e1veis e humanit\u00e1rias, se importando com o bem-estar de todos ao seu redor. O elemento regente do signo Aqu\u00e1rio \u00e9 o ar, o que indica uma mente \u00e1gil, racional e comunicativa, al\u00e9m de uma grande capacidade de adaptabilidade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o s\u00edmbolo que representa o signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Um le\u00e3o", "Um carneiro", "Um peixe", "Um escorpi\u00e3o", "Um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua"], "resposta_correta": "Um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando come\u00e7a e acaba o per\u00edodo do signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["De 20 de dezembro a 18 de janeiro", "De 19 de janeiro a 17 de fevereiro", "De 18 de fevereiro a 20 de mar\u00e7o", "De 21 de mar\u00e7o a 19 de abril", "De 20 de abril a 20 de maio"], "resposta_correta": "De 19 de janeiro a 17 de fevereiro", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das principais caracter\u00edsticas dos aquarianos?", "alternativas": ["Curiosidade, independ\u00eancia e progressismo", "Cautela, organiza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia", "Emo\u00e7\u00e3o, sensibilidade e romantismo", "Mod\u00e9stia, paci\u00eancia e humildade", "Coragem, persist\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Curiosidade, independ\u00eancia e progressismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento regente do signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Fogo", "Terra", "\u00c1gua", "Ar", "Metal"], "resposta_correta": "Ar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os aquarianos valorizam?", "alternativas": ["O status quo e a tradi\u00e7\u00e3o", "A competi\u00e7\u00e3o e a individualidade", "A beleza e o conforto", "A liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a", "O sucesso e a riqueza"], "resposta_correta": "A liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a", "index_pergunta": 4}], "tema": "Aqu\u00e1rio"}, {"resumo": "Albert Einstein foi um f\u00edsico te\u00f3rico alem\u00e3o que desenvolveu a teoria da relatividade geral e a famosa equa\u00e7\u00e3o E = mc\u00b2. Nasceu em 1879, em Ulm, Alemanha, e estudou na Su\u00ed\u00e7a, onde come\u00e7ou a trabalhar em um escrit\u00f3rio de patentes. Em 1905, publicou uma s\u00e9rie de artigos que mudaram a compreens\u00e3o da f\u00edsica e o fizeram ganhar o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921. Durante a Segunda Guerra Mundial, ele ajudou a alertar o presidente norte-americano Franklin D. Roosevelt sobre o perigo de se desenvolver a bomba at\u00f4mica e mais tarde se tornou um defensor mundial do desarmamento e da paz. Einstein morreu em 1955, em Princeton, Nova Jersey.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Albert Einstein desenvolveu?", "alternativas": ["A teoria do calor", "A teoria da relatividade geral", "A teoria do magnetismo", "A teoria do caos", "A teoria da gravidade qu\u00e2ntica"], "resposta_correta": "A teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a famosa equa\u00e7\u00e3o desenvolvida por Einstein?", "alternativas": ["A equa\u00e7\u00e3o do calor", "A equa\u00e7\u00e3o da velocidade", "A equa\u00e7\u00e3o da gravidade", "A equa\u00e7\u00e3o da energia", "A equa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a"], "resposta_correta": "A equa\u00e7\u00e3o da energia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando Albert Einstein nasceu?", "alternativas": ["1879", "1889", "1899", "1869", "1859"], "resposta_correta": "1879", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que Albert Einstein ganhou o Pr\u00eamio Nobel?", "alternativas": ["Pelo desenvolvimento da teoria da relatividade geral", "Pela descoberta da eletricidade", "Pela cria\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico", "Pela inven\u00e7\u00e3o do radar", "Pela descoberta da radioatividade"], "resposta_correta": "Pelo desenvolvimento da teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como Albert Einstein contribuiu durante a Segunda Guerra Mundial?", "alternativas": ["Desenvolvendo bombas at\u00f4micas", "Combatendo na frente de batalha", "Ajudando a alertar o presidente norte-americano sobre o perigo da bomba at\u00f4mica", "Criando armas para o ex\u00e9rcito", "Viajando para negociar a paz"], "resposta_correta": "Ajudando a alertar o presidente norte-americano sobre o perigo da bomba at\u00f4mica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Einstein"}, {"resumo": "Merc\u00fario \u00e9 o menor planeta do Sistema Solar e o mais pr\u00f3ximo do sol. O seu di\u00e2metro \u00e9 de aproximadamente 4880 km. A sua \u00f3rbita \u00e9 a mais el\u00edptica de todas, o que faz com que a sua dist\u00e2ncia ao sol varie entre 46 e 70 milh\u00f5es de quil\u00f4metros. A sua atmosfera \u00e9 escassa e composta por h\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio. Al\u00e9m disso, Merc\u00fario n\u00e3o possui sat\u00e9lite natural e o seu per\u00edodo de rota\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 59 dias.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o di\u00e2metro de Merc\u00fario?", "alternativas": ["Aproximadamente 4880 km", "Aproximadamente 10.000 km", "Aproximadamente 7000 km", "Aproximadamente 12.000 km", "Aproximadamente 2000 km"], "resposta_correta": "Aproximadamente 4880 km", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera de Merc\u00fario?", "alternativas": ["Oxig\u00eanio e h\u00e9lio", "H\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio", "Nitr\u00eanio e oxig\u00eanio", "Metano e hidrog\u00eanio", "Di\u00f3xido de carbono e oxig\u00eanio"], "resposta_correta": "H\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a dist\u00e2ncia m\u00e9dia de Merc\u00fario em rela\u00e7\u00e3o ao sol?", "alternativas": ["150 milh\u00f5es de km", "46 milh\u00f5es de km", "70 milh\u00f5es de km", "300 milh\u00f5es de km", "500 milh\u00f5es de km"], "resposta_correta": "46 milh\u00f5es de km", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos sat\u00e9lites naturais Merc\u00fario possui?", "alternativas": ["Nenhum", "Um", "Dois", "Tr\u00eas", "Quatro"], "resposta_correta": "Nenhum", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o per\u00edodo de rota\u00e7\u00e3o de Merc\u00fario?", "alternativas": ["24 horas", "59 dias", "365 dias", "687 dias", "9 anos"], "resposta_correta": "59 dias", "index_pergunta": 4}], "tema": "Merc\u00fario"}, {"resumo": "O cavalo \u00e9 um animal herb\u00edvoro, da fam\u00edlia dos equ\u00eddeos, caracterizado por sua alta resist\u00eancia f\u00edsica. Possui pernas longas e musculosas, cascos duros e a cabe\u00e7a com grandes olhos e orelhas m\u00f3veis. Sua pelagem pode variar em cores e texturas, desde o branco at\u00e9 o preto, passando por tons de marrom e cinza.\n\nDomesticado h\u00e1 cerca de 6000 anos, o cavalo \u00e9 utilizado em diversas atividades humanas, como transporte, trabalho em fazendas, atividades esportivas, competi\u00e7\u00f5es e como animal de companhia. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios estudos sobre a intelig\u00eancia animal apontam o cavalo como um animal altamente sens\u00edvel e inteligente, capaz de reconhecer emo\u00e7\u00f5es humanas e responder a treinamentos positivos.\n\nCuidados com a alimenta\u00e7\u00e3o do cavalo incluem fornecimento de ra\u00e7\u00e3o balanceada, \u00e1gua limpa em abund\u00e2ncia e espa\u00e7os para pastagem. Tamb\u00e9m \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de exames e cuidados veterin\u00e1rios regulares, como verifica\u00e7\u00e3o de cascos e dentes, aplica\u00e7\u00e3o de vacinas e vermifuga\u00e7\u00e3o.\n\nEmbora seja um animal forte e resistente, o cavalo pode apresentar problemas de sa\u00fade, como c\u00f3licas, ferimentos nos cascos e problemas respirat\u00f3rios. Por isso, \u00e9 fundamental que os respons\u00e1veis pelos cuidados com o animal tenham conhecimento sobre sua anatomia e comportamento para prevenir poss\u00edveis problemas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica f\u00edsica mais marcante do cavalo?", "alternativas": ["Casco duro", "Orelhas grandes", "Pernas curtas", "Rabo comprido", "Pele lisa"], "resposta_correta": "Pernas longas e musculosas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as atividades que podem ser desempenhadas pelo cavalo?", "alternativas": ["Brincar", "Passear de carro", "Transporte de cargas", "Nadar", "Digitar"], "resposta_correta": "Transporte de cargas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 importante para garantir a sa\u00fade do cavalo?", "alternativas": ["Exerc\u00edcios intensos", "Alimenta\u00e7\u00e3o rica em gordura", "\u00c1gua suja", "Vermifuga\u00e7\u00e3o", "Banho com frequ\u00eancia"], "resposta_correta": "Vermifuga\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O cavalo \u00e9 um animal altamente inteligente?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do treinamento", "Apenas os cavalos selvagens", "N\u00e3o se sabe"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais os principais problemas de sa\u00fade que podem afetar o cavalo?", "alternativas": ["Ins\u00f4nia", "Problemas de pele", "Doen\u00e7a de Alzheimer", "Problemas respirat\u00f3rios", "Gripe"], "resposta_correta": "Problemas respirat\u00f3rios", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cavalo"}, {"resumo": "Praia \u00e9 uma extens\u00e3o de areia que se localiza \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago. O Brasil possui uma infinidade de praias, com diferentes caracter\u00edsticas. Algumas s\u00e3o mais frequentadas por turistas, enquanto outras s\u00e3o mais tranquilas e preservadas. As praias podem ser ideais para diversos tipos de atividades, como banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas. \u00c9 importante lembrar que cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos, que devem ser observados pelos visitantes. As principais vilas de pescadores geralmente est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas \u00e0s praias. Nestes locais \u00e9 poss\u00edvel experimentar pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local, que s\u00e3o preparados a partir dos peixes e frutos do mar frescos que s\u00e3o pescados pelos pr\u00f3prios moradores.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 uma praia?", "alternativas": ["Uma faixa de terra com vegeta\u00e7\u00e3o", "Uma extens\u00e3o de areia \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago", "Uma \u00e1rea urbana com muitos pr\u00e9dios", "Uma regi\u00e3o montanhosa", "Uma floresta densa"], "resposta_correta": "Uma extens\u00e3o de areia \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as atividades que podem ser realizadas nas praias?", "alternativas": ["Pr\u00e1tica de esportes, ca\u00e7a e pesca", "Caminhadas, observa\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros e observa\u00e7\u00e3o de estrelas", "Banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas", "Compras, visitas a museus e adegas", "Degusta\u00e7\u00e3o de vinhos e queijos"], "resposta_correta": "Banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que pode ser encontrado nas vilas de pescadores pr\u00f3ximas \u00e0s praias?", "alternativas": ["Carnes bovinas", "Tendas de artesanato", "Produtos eletr\u00f4nicos", "Pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local preparados com peixes e frutos do mar frescos", "Bebidas alco\u00f3licas importadas"], "resposta_correta": "Pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local preparados com peixes e frutos do mar frescos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os riscos das praias variam de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["N\u00e3o, os riscos s\u00e3o os mesmos em todas as praias", "Sim, cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos que devem ser observados pelos visitantes", "Os riscos s\u00f3 variam se houver presen\u00e7a de tubar\u00f5es", "Os riscos s\u00f3 variam se a praia estiver muito lotada", "Os riscos s\u00f3 variam se a \u00e1gua estiver muito fria"], "resposta_correta": "Sim, cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos que devem ser observados pelos visitantes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "As praias s\u00e3o encontradas apenas no Brasil?", "alternativas": ["Sim, o Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds que possui praias", "As praias s\u00f3 podem ser encontradas em pa\u00edses tropicais", "As praias s\u00e3o encontradas em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo", "As praias s\u00f3 podem ser encontradas em cidades-litor\u00e2neas", "As praias s\u00e3o encontradas em pa\u00edses com pouca vegeta\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "As praias s\u00e3o encontradas em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Praia"}, {"resumo": "C\u00e1lculo \u00e9 uma \u00e1rea da Matem\u00e1tica que estuda as propriedades dos n\u00fameros e de suas opera\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 dividido em duas partes principais: o C\u00e1lculo Diferencial, que trata de problemas envolvendo taxas de varia\u00e7\u00e3o e derivadas, e o C\u00e1lculo Integral, que lida com o c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes entre outras coisas. As aplica\u00e7\u00f5es do C\u00e1lculo s\u00e3o encontradas em quase todas as \u00e1reas do conhecimento, e ele \u00e9 uma ferramenta importante para a f\u00edsica, engenharia, economia, estat\u00edstica e muitas outras disciplinas.\n\nO C\u00e1lculo Diferencial envolve o c\u00e1lculo das taxas de mudan\u00e7a instant\u00e2neas, ou derivadas. A partir da fun\u00e7\u00e3o original, \u00e9 poss\u00edvel encontrar a sua derivada, o que indica a inclina\u00e7\u00e3o da curva em um ponto espec\u00edfico. As derivadas s\u00e3o utilizadas para resolver problemas de otimiza\u00e7\u00e3o em muitas \u00e1reas, como a engenharia e a economia. Por exemplo, encontrar a taxa de crescimento de uma popula\u00e7\u00e3o em determinado tempo ou a taxa de lucro de uma empresa em rela\u00e7\u00e3o ao seu custo.\n\nJ\u00e1 o C\u00e1lculo Integral envolve o c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes sob uma curva. Ele \u00e9 utilizado em muitas \u00e1reas, como arquitetura, para calcular o volume de concreto necess\u00e1rio para uma estrutura, e f\u00edsica, para determinar a massa de um objeto com uma forma complexa. O C\u00e1lculo Integral tamb\u00e9m \u00e9 utilizado para calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica, como o c\u00e1lculo da \u00e1rea sob uma curva normal. \n\nO C\u00e1lculo \u00e9 um assunto que requer entendimento profundo dos conceitos matem\u00e1ticos, e pode ser dividido em diversos t\u00f3picos, como Limites, Derivadas, Integrais e S\u00e9ries. Ele tamb\u00e9m \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o da F\u00edsica, j\u00e1 que muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da ci\u00eancia s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do C\u00e1lculo Diferencial?", "alternativas": ["Resolver problemas envolvendo \u00e1reas e volumes.", "Encontrar taxas de varia\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas.", "Calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica.", "Encontrar a taxa de crescimento de uma popula\u00e7\u00e3o.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Encontrar taxas de varia\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o uso do C\u00e1lculo Integral?", "alternativas": ["Resolver problemas envolvendo taxas de varia\u00e7\u00e3o.", "Calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica.", "Encontrar a inclina\u00e7\u00e3o de uma curva.", "Encontrar \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Encontrar \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas o c\u00e1lculo \u00e9 utilizado?", "alternativas": ["Apenas na Matem\u00e1tica.", "Engenharia, F\u00edsica e Estat\u00edstica.", "Economia e Medicina.", "Arquitetura e Qu\u00edmica.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Engenharia, F\u00edsica e Estat\u00edstica.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as duas principais \u00e1reas do C\u00e1lculo?", "alternativas": ["Limites e S\u00e9ries.", "Derivadas e Integrais.", "Matrizes e Vetores.", "Geometria Anal\u00edtica e Trigonometria.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Derivadas e Integrais.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o C\u00e1lculo \u00e9 importante para a F\u00edsica?", "alternativas": ["Porque ajuda a calcular \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "Porque ajuda a compreender as propriedades dos n\u00fameros.", "Porque muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da F\u00edsica s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.", "Para encontrar a inclina\u00e7\u00e3o de uma curva em um ponto espec\u00edfico.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Porque muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da F\u00edsica s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e1lculo"}, {"resumo": "O Fascismo \u00e9 um sistema pol\u00edtico e ideol\u00f3gico que surgiu na Europa no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Foi criado por Benito Mussolini na It\u00e1lia e se baseia em ideias como nacionalismo, autoritarismo, anti-comunismo e corporativismo. O Fascismo tem como objetivo concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado, que \u00e9 controlado por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico. O Estado Fascista \u00e9 uma ditadura que n\u00e3o admite oposi\u00e7\u00e3o e defende a supress\u00e3o das liberdades individuais em nome do bem comum. Durante a Segunda Guerra Mundial, o Fascismo se expandiu para outros pa\u00edses, como a Alemanha nazista de Adolf Hitler.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as ideias b\u00e1sicas do Fascismo?", "alternativas": ["Nacionalismo, democracia e comunismo", "Autoritarismo, corporativismo e liberdade individual", "Nacionalismo, anti-comunismo e autoritarismo", "Liberalismo, democracia e pacifismo", "Socialistmo, anti-nacionalismo e humanismo"], "resposta_correta": "Nacionalismo, anti-comunismo e autoritarismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem criou o Fascismo?", "alternativas": ["Adolf Hitler", "Joseph Stalin", "Benito Mussolini", "Francisco Franco", "Kim Jong-un"], "resposta_correta": "Benito Mussolini", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Estado Fascista?", "alternativas": ["Uma democracia com liberdades individuais", "Uma monarquia com poder absolutista", "Uma ditadura controlada por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico", "Uma rep\u00fablica federal com liberdade de express\u00e3o", "Uma teocracia governada por l\u00edderes religiosos"], "resposta_correta": "Uma ditadura controlada por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do Fascismo?", "alternativas": ["Defender a democracia e as liberdades individuais", "Acabar com a desigualdade social", "Concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado", "Promover a paz e a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses", "Combater o capitalismo e implantar uma economia socialista"], "resposta_correta": "Concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que contexto hist\u00f3rico surgiu o Fascismo?", "alternativas": ["Durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa", "Durante a Guerra Fria", "Durante a Primeira Guerra Mundial", "Durante a Revolu\u00e7\u00e3o Russa", "Durante a Segunda Guerra Mundial"], "resposta_correta": "Durante a Primeira Guerra Mundial", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fascismo"}, {"resumo": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade f\u00edsica bastante popular, praticada tanto por atletas profissionais como por pessoas que buscam um exerc\u00edcio saud\u00e1vel. \u00c9 uma das modalidades mais antigas dos Jogos Ol\u00edmpicos. Al\u00e9m da melhoria da sa\u00fade cardiovascular e respirat\u00f3ria, a nata\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma \u00f3tima alternativa para quem quer proteger as articula\u00e7\u00f5es, uma vez que a \u00e1gua diminui o impacto sobre o corpo humano. Existem v\u00e1rias categorias de provas de nata\u00e7\u00e3o, incluindo crawl, costas, peito e borboleta. A nata\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, uma das atividades f\u00edsicas mais completas que existem.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o benef\u00edcio da nata\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade das articula\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["Aumenta o impacto sobre o corpo humano", "N\u00e3o tem impacto algum sobre o corpo humano", "Diminui o impacto sobre o corpo humano", "N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica que comprove benef\u00edcios para as articula\u00e7\u00f5es", "Pode prejudicar as articula\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Diminui o impacto sobre o corpo humano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as categorias de provas de nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Crawl e peito", "Costas e borboleta", "Crawl, costas, peito e borboleta", "Crawl, costas e borboleta", "Apenas peito"], "resposta_correta": "Crawl, costas, peito e borboleta", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das modalidades mais recentes dos Jogos Ol\u00edmpicos?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar", "Apenas em alguns pa\u00edses", "Depende da edi\u00e7\u00e3o dos Jogos"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da melhoria cardiovascular e respirat\u00f3ria, quais outros benef\u00edcios a nata\u00e7\u00e3o pode oferecer?", "alternativas": ["Aumento do impacto sobre o corpo humano", "Les\u00f5es nas articula\u00e7\u00f5es", "Diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia f\u00edsica", "Prote\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es", "Redu\u00e7\u00e3o da capacidade pulmonar"], "resposta_correta": "Prote\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade f\u00edsica incompleta e pouco popular.", "alternativas": ["Verdadeiro", "Falso", "Depende da idade da pessoa", "Apenas para atletas profissionais", "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar"], "resposta_correta": "Falso", "index_pergunta": 4}], "tema": "Nata\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "O hamb\u00farguer \u00e9 um prato origin\u00e1rio dos Estados Unidos, composto basicamente por carne mo\u00edda, p\u00e3o e outros acompanhamentos como queijo, alface, tomate e molhos. O termo hamb\u00farguer se refere tanto ao formato do disco de carne quanto ao sandu\u00edche completo. Esse prato se popularizou mundialmente e hoje em dia \u00e9 encontrado em diversas varia\u00e7\u00f5es, desde os tradicionais hamb\u00fargueres de fast food at\u00e9 os produzidos artesanalmente em restaurantes gourmet. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel encontrar vers\u00f5es vegetarianas e veganas, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o pa\u00eds de origem do hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Brasil", "Fran\u00e7a", "Estados Unidos", "It\u00e1lia", "Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Apenas o disco de carne", "Apenas o sandu\u00edche completo", "Apenas o acompanhamento de p\u00e3o", "O disco de carne e o sandu\u00edche completo", "O disco de carne e o acompanhamento de p\u00e3o"], "resposta_correta": "O disco de carne e o sandu\u00edche completo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de carne e p\u00e3o, quais s\u00e3o alguns dos acompanhamentos comuns em um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Arroz e feij\u00e3o", "Batata frita e refrigerante", "Queijo, alface, tomate e molhos", "Cenoura e br\u00f3colis", "Pizza e sorvete"], "resposta_correta": "Queijo, alface, tomate e molhos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar hamb\u00fargueres artesanais?", "alternativas": ["Apenas em fast foods", "Apenas em restaurantes gourmet", "Apenas em food trucks", "Em fast foods, restaurantes gourmet e food trucks", "Apenas em padarias"], "resposta_correta": "Em fast foods, restaurantes gourmet e food trucks", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 poss\u00edvel encontrar vers\u00f5es vegetarianas e veganas de hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Sim, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos", "N\u00e3o, o hamb\u00farguer \u00e9 sempre feito com carne", "Apenas em pa\u00edses asi\u00e1ticos", "Apenas em restaurantes especializados", "Apenas em supermercados"], "resposta_correta": "Sim, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hamb\u00farguer"}, {"resumo": "Peixes s\u00e3o animais aqu\u00e1ticos vertebrados que possuem um corpo alongado e revestido de escamas. Eles s\u00e3o encontrados em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos, desde \u00e1guas rasas at\u00e9 profundidades extremas. Existem cerca de 32 mil esp\u00e9cies de peixes conhecidas, sendo que a maioria pertence \u00e0 classe dos osteichthyes, que s\u00e3o os peixes com osso. Alguns exemplos de peixes famosos s\u00e3o o tubar\u00e3o, o salm\u00e3o, o atum e o peixe-palha\u00e7o, popularmente conhecido por ser o personagem principal do filme Procurando Nemo.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de peixes s\u00e3o conhecidas atualmente?", "alternativas": ["10 mil", "20 mil", "32 mil", "50 mil", "80 mil"], "resposta_correta": "32 mil", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual classe de peixes \u00e9 a mais comum?", "alternativas": ["Aganthi", "Myxini", "Chondrichthyes", "Actinopterygii", "Sarcopterygii"], "resposta_correta": "Actinopterygii", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o peixes osteichthyes?", "alternativas": ["Peixes sem escamas", "Peixes com m\u00fasculos superdesenvolvidos", "Peixes que vivem em \u00e1gua salgada", "Peixes que vivem em \u00e1gua doce", "Peixes com osso"], "resposta_correta": "Peixes com osso", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome do peixe popularmente conhecido por ser o personagem principal de Procurando Nemo?", "alternativas": ["Tubar\u00e3o", "Salm\u00e3o", "Atum", "Peixe-palha\u00e7o", "Baiacu"], "resposta_correta": "Peixe-palha\u00e7o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os peixes s\u00e3o encontrados?", "alternativas": ["Apenas em \u00e1guas rasas", "Apenas em \u00e1guas profundas", "Apenas em rios e lagos", "Apenas em oceanos", "Em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos"], "resposta_correta": "Em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Peixes"}, {"resumo": "Ludwig van Beethoven foi um compositor alem\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, considerado um dos maiores m\u00fasicos da hist\u00f3ria. Nascido em Bonn em 1770, Beethoven iniciou seus estudos musicais ainda crian\u00e7a com o pai, que era tenor, e com o mestre Christian Gottlob Neefe. Aos 17 anos, mudou-se para Viena, onde teve aulas com Haydn e outros mestres. Sua vida foi marcada pela surdez progressiva, que come\u00e7ou a afet\u00e1-lo aos 26 anos e o levou \u00e0 reclus\u00e3o. Beethoven morreu em 1827, aos 57 anos, em decorr\u00eancia de uma cirrose hep\u00e1tica.\n\nConsiderado um dos m\u00fasicos mais revolucion\u00e1rios de todos os tempos, Beethoven foi um dos primeiros a ampliar a estrutura e o alcance da m\u00fasica ocidental. Suas obras s\u00e3o marcadas pela expressividade, pelo romantismo e pela busca incessante pela inova\u00e7\u00e3o. Sua obra inclui nove sinfonias, cinco concertos para piano, um concerto para violino, uma \u00f3pera (Fidelio) e diversas sonatas para piano, al\u00e9m de outras pe\u00e7as para orquestra, m\u00fasica de c\u00e2mara e can\u00e7\u00f5es. Entre suas obras mais conhecidas est\u00e3o a Quinta Sinfonia, a Nona Sinfonia e a Sonata ao Luar.\n\nA m\u00fasica de Beethoven foi influenciada por diversos g\u00eaneros e estilos, incluindo a m\u00fasica barroca, cl\u00e1ssica e folcl\u00f3rica. Ele era um grande admirador de Bach e de Mozart, mas ao mesmo tempo critico \u00e0s suas obras. Beethoven tamb\u00e9m se inspirou em poetas e fil\u00f3sofos, como Goethe e Schiller, e em eventos hist\u00f3ricos, como a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Sua m\u00fasica expressava ideais de liberdade, igualdade e fraternidade, que eram temas importantes da \u00e9poca.\n\nAl\u00e9m de sua m\u00fasica, Beethoven foi um grande exemplo de supera\u00e7\u00e3o diante da surdez que o afligiu. Ele continuou a compor, mesmo sem poder ouvir suas pr\u00f3prias obras, e escreveu algumas das mais importantes composi\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria da m\u00fasica. Sua vida e obra inspiraram muitos outros artistas e continuam a ser estudadas e admiradas at\u00e9 hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a cidade natal de Beethoven?", "alternativas": ["Berlim", "Londres", "Viena", "Frankfurt", "Bonn"], "resposta_correta": "Bonn", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas sinfonias Beethoven comp\u00f4s?", "alternativas": ["3", "5", "7", "9", "11"], "resposta_correta": "9", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a obra mais conhecida de Beethoven?", "alternativas": ["Sonata ao Luar", "Concerto para Piano n\u00ba 5", "Sinfonia n\u00ba 5", "Sinfonia n\u00ba 9", "Fidelio"], "resposta_correta": "Sinfonia n\u00ba 5", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o estilo musical que mais influenciou Beethoven?", "alternativas": ["Jazz", "Samba", "Folcl\u00f3rica", "Reggae", "Rock"], "resposta_correta": "Folcl\u00f3rica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual era o tema principal expresso pela m\u00fasica de Beethoven?", "alternativas": ["Paz e amor", "Amor pr\u00f3prio", "Liberalismo econ\u00f4mico", "Igualdade e fraternidade", "Capitalismo selvagem"], "resposta_correta": "Igualdade e fraternidade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Beethoven"}, {"resumo": "O Ur\u00e2nio \u00e9 um elemento qu\u00edmico met\u00e1lico de cor branca-prateada na forma natural, leve e duro o suficiente para ser trabalhado como metal. Ele \u00e9 conhecido por sua radioatividade e \u00e9 um dos elementos mais pesados \u200b\u200bencontrados naturalmente. O Ur\u00e2nio \u00e9 encontrado em muitas rochas e minerais, incluindo granitos, xistos e areias. \u00c9 usado principalmente como combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade, bem como em aplicativos militares. A extra\u00e7\u00e3o e uso do Ur\u00e2nio \u00e9 altamente regulamentada em v\u00e1rios pa\u00edses, incluindo o Brasil.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor do Ur\u00e2nio na forma natural?", "alternativas": ["Preto", "Amarelo", "Branco-prateado", "Verde", "Vermelho"], "resposta_correta": "Branco-prateado", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Ur\u00e2nio usado principalmente como?", "alternativas": ["Combust\u00edvel para carros", "Material de constru\u00e7\u00e3o", "Combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade", "Componente para eletr\u00f4nica", "Fertilizante"], "resposta_correta": "Combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O Ur\u00e2nio \u00e9 altamente regulamentado em v\u00e1rios pa\u00edses?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Talvez", "Depende do tipo de aplica\u00e7\u00e3o", "Apenas em pa\u00edses com instala\u00e7\u00f5es nucleares"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O Ur\u00e2nio \u00e9 encontrado em muitas rochas e minerais, incluindo granitos, xistos e ___.", "alternativas": ["Calc\u00e1rio", "Areias", "Gesso", "M\u00e1rmores", "Argilas"], "resposta_correta": "Areias", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m de ser usado como combust\u00edvel nuclear, o Ur\u00e2nio tamb\u00e9m \u00e9 usado em:", "alternativas": ["Medicina", "Alimenta\u00e7\u00e3o animal", "Constru\u00e7\u00e3o", "Produ\u00e7\u00e3o de canetas", "Aplica\u00e7\u00f5es militares"], "resposta_correta": "Aplica\u00e7\u00f5es militares", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ur\u00e2nio"}, {"resumo": "A zebra \u00e9 um animal selvagem herb\u00edvoro que vive em \u00e1reas da \u00c1frica. Ela \u00e9 facilmente reconhecida por suas listras pretas e brancas, que s\u00e3o \u00fanicas em cada indiv\u00edduo. Existem tr\u00eas esp\u00e9cies de zebras: Burchell, de Grevy e de montanha. A Burchell \u00e9 a mais comum e pode ser encontrada em \u00e1reas como a \u00c1frica do Sul, Nam\u00edbia e Angola. A de Grevy habita \u00e1reas como Qu\u00eania e Eti\u00f3pia. Por fim, a zebra de montanha \u00e9 encontrada em \u00e1reas da \u00c1frica austral.\nAs zebras t\u00eam uma dieta exclusivamente herb\u00edvora, se alimentam principalmente de grama, folhas e brotos de \u00e1rvores. Elas costumam viver em grandes grupos, liderados por um macho dominante. As zebras possuem uma incr\u00edvel capacidade de comunica\u00e7\u00e3o. Elas podem se comunicar entre si usando sons como uma forma de alerta quando percebem amea\u00e7as em potencial.\nAs zebras s\u00e3o animais bem adaptados, sendo capazes de sobreviver em \u00e1reas com pouca \u00e1gua e pouca vegeta\u00e7\u00e3o. Elas possuem cascos duros e dur\u00e1veis, permitindo que percorram grandes dist\u00e2ncias em busca de alimento e \u00e1gua. Apesar de serem animais robustos e velozes, tamb\u00e9m possuem uma vis\u00e3o excepcional. Isso ajuda em sua prote\u00e7\u00e3o contra predadores, permitindo que identifiquem poss\u00edveis amea\u00e7as de longe.\nInfelizmente, as zebras enfrentam muitas amea\u00e7as em seu habitat natural. Algumas das principais amea\u00e7as incluem a ca\u00e7a ilegal, a perda de habitat devido a atividades humanas, a competi\u00e7\u00e3o com animais dom\u00e9sticos por recursos e a mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Se esses problemas n\u00e3o forem resolvidos, as popula\u00e7\u00f5es de zebras podem come\u00e7ar a declinar, colocando em risco a sobreviv\u00eancia dessas esp\u00e9cies.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de zebras existem?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fonte de alimento da zebra?", "alternativas": ["Frutas", "Carne", "Peixes", "Erva", "Repolho"], "resposta_correta": "Erva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do macho dominante no grupo de zebras?", "alternativas": ["Proteger a f\u00eamea mais fraca", "Encontrar novas fontes de alimento", "Liderar e proteger o grupo", "Cuidar dos filhotes", "Buscar \u00e1gua"], "resposta_correta": "Liderar e proteger o grupo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "As zebras possuem que habilidade excepcional?", "alternativas": ["Capacidade de voar", "Capacidade de mudar de cor", "Uma vis\u00e3o excepcional", "Capacidade de enxergar no escuro", "Capacidade de se camuflar"], "resposta_correta": "Uma vis\u00e3o excepcional", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais amea\u00e7as enfrentadas pelas zebras?", "alternativas": ["Ataques de tubar\u00e3o", "Desmatamento", "Polui\u00e7\u00e3o do mar", "Excesso de ca\u00e7a de lobos", "Ca\u00e7a ilegal e perda de habitat"], "resposta_correta": "Ca\u00e7a ilegal e perda de habitat", "index_pergunta": 4}], "tema": "Zebra"}, {"resumo": "Um lago \u00e9 uma \u00e1rea de \u00e1gua parada, geralmente cercada por terra. Eles podem variar em tamanho, desde pequenos lagos naturais at\u00e9 grandes reservat\u00f3rios artificiais criados por seres humanos para prop\u00f3sitos diversos. Lagos tamb\u00e9m podem ser encontrados em diversos ambientes, como em zonas \u00famidas, florestas, montanhas e desertos. \u00c1gua doce \u00e9 mais comum em lagos do que \u00e1gua salgada, mas existem exce\u00e7\u00f5es. A qualidade da \u00e1gua do lago pode variar dependendo dos fatores ambientais, como a polui\u00e7\u00e3o e o clima ao redor. A biodiversidade tamb\u00e9m pode ser afetada pela qualidade da \u00e1gua e da zona ao redor do lago.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um lago?", "alternativas": ["\u00c1rea de terra cercada por \u00e1gua", "\u00c1rea de \u00e1gua parada cercada por terra", "\u00c1rea de terra cercada por cidades", "\u00c1rea de \u00e1gua salgada", "\u00c1rea de \u00e1gua em movimento"], "resposta_correta": "\u00c1rea de \u00e1gua parada cercada por terra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00ednimo que um lago pode ter?", "alternativas": ["Grande", "M\u00e9dio", "Pequeno", "Depende", "N\u00e3o existe tamanho m\u00ednimo"], "resposta_correta": "Depende", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que pode afetar a qualidade da \u00e1gua do lago?", "alternativas": ["A temperatura da \u00e1gua", "O tamanho do lago", "O clima ao redor do lago", "A quantidade de peixes no lago", "A altitude do lago"], "resposta_correta": "O clima ao redor do lago", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde podem ser encontrados os lagos?", "alternativas": ["Apenas em zonas \u00famidas", "Apenas em florestas", "Apenas em montanhas", "Apenas em desertos", "Em diversos ambientes"], "resposta_correta": "Em diversos ambientes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tipo de \u00e1gua mais comum em lagos?", "alternativas": ["\u00c1gua do mar", "\u00c1gua doce", "\u00c1gua salgada", "\u00c1gua mineral", "\u00c1gua com g\u00e1s"], "resposta_correta": "\u00c1gua doce", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lago"}, {"resumo": "Os maias foram uma civiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colombiana que habitava a regi\u00e3o da Am\u00e9rica Central, em uma extens\u00e3o que abrangia os atuais pa\u00edses de Guatemala, Honduras, El Salvador e Belize. A cultura maia era muito complexa e sofisticada, sendo marcada por grandes avan\u00e7os em diversas \u00e1reas como a matem\u00e1tica, astronomia, arquitetura, escrita e artes pl\u00e1sticas. Sua sociedade era dividida em diferentes classes e hierarquias, sendo liderada pelos reis e nobres. Religi\u00e3o e rituais eram parte importante da cultura, e os maias acreditavam em diversos deuses e esp\u00edritos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos maias?", "alternativas": ["Am\u00e9rica do Sul", "Am\u00e9rica do Norte", "Am\u00e9rica Central", "\u00c1frica", "Europa"], "resposta_correta": "Am\u00e9rica Central", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais avan\u00e7os foram conquistados pelos maias?", "alternativas": ["Matem\u00e1tica", "Escrita", "Arquitetura", "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como era dividida a sociedade maia?", "alternativas": ["Apenas em classes socioecon\u00f4micas", "Apenas em hierarquia religiosa", "Em diferentes classes e hierarquias", "De forma igualit\u00e1ria, sem distin\u00e7\u00e3o de classe", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Em diferentes classes e hierarquias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual era a posi\u00e7\u00e3o dos reis e nobres na sociedade maia?", "alternativas": ["Eles n\u00e3o possu\u00edam posi\u00e7\u00e3o social privilegiada", "Eles ocupavam a posi\u00e7\u00e3o mais baixa da hierarquia", "Eles ocupavam a posi\u00e7\u00e3o mais alta da hierarquia", "Eles eram exclu\u00eddos da sociedade", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Eles ocupavam a posi\u00e7\u00e3o mais alta da hierarquia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que acreditavam os maias?", "alternativas": ["Em um \u00fanico deus", "Em diversos deuses e esp\u00edritos", "Que n\u00e3o existiam deuses", "Que os humanos eram deuses", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Em diversos deuses e esp\u00edritos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura maia"}, {"resumo": "A cultura hip-hop \u00e9 um movimento cultural iniciado em Nova York nos anos 1970, que se espalhou rapidamente por todo o mundo. Ela \u00e9 composta por quatro elementos principais: o rap (ou MCing), o breakdance (ou b-boying), o graffiti e o DJing. Esses elementos s\u00e3o interrelacionados e se alimentam mutuamente, formando um todo coeso. Al\u00e9m disso, a cultura hip-hop tamb\u00e9m \u00e9 composta por atitudes e valores como a luta contra a opress\u00e3o e a desigualdade, o respeito e a valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade, a criatividade e a autenticidade.\n\nO rap, ou MCing, \u00e9 a linguagem da cultura hip-hop. \u00c9 uma forma de arte que utiliza rimas e ritmos para transmitir mensagens e expressar sentimentos. O breakdance, ou b-boying, \u00e9 uma dan\u00e7a que se desenvolveu nas ruas de Nova York e se espalhou pelo mundo. Ela \u00e9 caracterizada por movimentos acrob\u00e1ticos e ritmados, executados no ch\u00e3o. O graffiti \u00e9 uma forma de arte urbana que envolve a pintura de murais e grafites. O DJing \u00e9 a arte de criar e manipular os sons, seja em uma festa ou em um est\u00fadio.\n\nA cultura hip-hop \u00e9 uma forma de resist\u00eancia e express\u00e3o art\u00edstica que surgiu em uma \u00e9poca de grande transforma\u00e7\u00e3o social nos Estados Unidos. Ela foi criada por jovens negros e latinos que se sentiam marginalizados e discriminados pela sociedade. Atrav\u00e9s do hip-hop, eles encontraram uma forma de expressar suas quest\u00f5es e suas indigna\u00e7\u00f5es de forma criativa e poderosa. Hoje em dia, a cultura hip-hop \u00e9 uma das maiores e mais influentes culturas do mundo, com milh\u00f5es de f\u00e3s e seguidores em todos os continentes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento da cultura hip-hop que envolve a pintura de murais e grafites?", "alternativas": ["Rap", "Breakdance", "Graffiti", "DJing", "Fotografia"], "resposta_correta": "Graffiti", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento da cultura hip-hop que se caracteriza por movimentos acrob\u00e1ticos e ritmados, executados no ch\u00e3o?", "alternativas": ["Rap", "Breakdance", "Graffiti", "DJing", "Beatbox"], "resposta_correta": "Breakdance", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a linguagem da cultura hip-hop?", "alternativas": ["Dan\u00e7a", "Arte urbana", "Rap", "M\u00fasica eletr\u00f4nica", "Poesia visual"], "resposta_correta": "Rap", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que motivou a cria\u00e7\u00e3o da cultura hip-hop?", "alternativas": ["O sucesso comercial", "A exalta\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia", "O sentimento de marginaliza\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o", "O desejo de imitar a cultura europeia", "A moda da \u00e9poca"], "resposta_correta": "O sentimento de marginaliza\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os valores e atitudes que comp\u00f5em a cultura hip-hop?", "alternativas": ["Luta contra a opress\u00e3o e desigualdade, valoriza\u00e7\u00e3o da uniformiza\u00e7\u00e3o, desprezo pela criatividade", "Aceita\u00e7\u00e3o da desigualdade, exalta\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, desprezo pela diversidade", "Valoriza\u00e7\u00e3o da individualidade e autenticidade, respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade, luta contra a opress\u00e3o e a desigualdade", "Valoriza\u00e7\u00e3o da uniformiza\u00e7\u00e3o, exalta\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, desvaloriza\u00e7\u00e3o da criatividade", "Desprezo pela diversidade, aceita\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o apenas do sucesso comercial"], "resposta_correta": "Valoriza\u00e7\u00e3o da individualidade e autenticidade, respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade, luta contra a opress\u00e3o e a desigualdade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura hip-hop"}, {"resumo": "A arquitetura sustent\u00e1vel \u00e9 um conjunto de t\u00e9cnicas desenvolvidas com o objetivo de construir edifica\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os urbanos que causem menos impactos ao meio ambiente. Essa pr\u00e1tica busca utilizar recursos naturais de forma racional, promover a economia de \u00e1gua e energia, e reduzir a emiss\u00e3o de poluentes na atmosfera. Al\u00e9m disso, a arquitetura sustent\u00e1vel tem como foco proporcionar maior conforto t\u00e9rmico e ac\u00fastico aos usu\u00e1rios das edifica\u00e7\u00f5es.\n\nEntre as t\u00e9cnicas utilizadas na arquitetura sustent\u00e1vel, destacam-se a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, o uso de fontes de energia renov\u00e1vel, como solar e e\u00f3lica, o aproveitamento de materiais reciclados e a utiliza\u00e7\u00e3o de plantas na arquitetura, para reduzir a temperatura em ambientes externos, por exemplo. As edifica\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis podem ainda contar com recursos como telhados verdes, janelas com vidros eficientes na redu\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o de calor e sistema de ilumina\u00e7\u00e3o natural.\n\nA ado\u00e7\u00e3o da arquitetura sustent\u00e1vel n\u00e3o apenas contribui para uma maior preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, como tamb\u00e9m pode gerar economia financeira a curto e longo prazo, uma vez que as edifica\u00e7\u00f5es produzem redu\u00e7\u00e3o nos gastos de contas e manuten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, essas constru\u00e7\u00f5es acabam por valorizar o im\u00f3vel, gerando uma maior rentabilidade e interesse do mercado.\n", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a arquitetura sustent\u00e1vel?", "alternativas": ["Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que causam mais impactos ao meio ambiente.", "Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que causam menos impactos ao meio ambiente.", "Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que utilizam muita \u00e1gua e energia.", "Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que emitem muitos poluentes na atmosfera.", "Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se preocupam com o conforto t\u00e9rmico e ac\u00fastico."], "resposta_correta": "Um conjunto de t\u00e9cnicas para construir edifica\u00e7\u00f5es que causam menos impactos ao meio ambiente.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais recursos naturais s\u00e3o utilizados de forma racional na arquitetura sustent\u00e1vel?", "alternativas": ["\u00c1gua e energia el\u00e9trica.", "Recursos h\u00eddricos e g\u00e1s natural.", "\u00d3leo e madeira.", "G\u00e1s e energia solar.", "\u00c1gua e energia solar."], "resposta_correta": "\u00c1gua e energia el\u00e9trica.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais t\u00e9cnicas s\u00e3o utilizadas na arquitetura sustent\u00e1vel?", "alternativas": ["Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais descart\u00e1veis e t\u00f3xicos.", "Uso constante de aparelhos eletr\u00f4nicos.", "Telhados com pouca efici\u00eancia t\u00e9rmica.", "Capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e uso de energia renov\u00e1vel.", "Janelas com vidros com baixa efici\u00eancia t\u00e9rmica."], "resposta_correta": "Capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e uso de energia renov\u00e1vel.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da arquitetura sustent\u00e1vel?", "alternativas": ["Menor preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e maior gasto financeiro", "Maior preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e maior gasto financeiro", "Menor preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e menor gasto financeiro", "Maior preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e menor gasto financeiro", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Maior preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e menor gasto financeiro", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como a arquitetura sustent\u00e1vel pode gerar rentabilidade?", "alternativas": ["Gerando mais gastos de manuten\u00e7\u00e3o", "Desvalorizando o im\u00f3vel", "Contribuindo para uma preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente", "N\u00e3o gerando mudan\u00e7as significativas", "Gerando economia financeira e valorizando o im\u00f3vel"], "resposta_correta": "Gerando economia financeira e valorizando o im\u00f3vel", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura sustent\u00e1vel"}, {"resumo": "A televis\u00e3o \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o que foi inventado no final da d\u00e9cada de 1920. A primeira transmiss\u00e3o de televis\u00e3o ocorreu em 1927 em Nova York. Na \u00e9poca, a televis\u00e3o era um aparelho experimental e n\u00e3o havia programa\u00e7\u00e3o regular. Somente em 1936 \u00e9 que a BBC come\u00e7ou a transmitir regularmente. Desde ent\u00e3o, a televis\u00e3o se tornou um dos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o em todo o mundo.\n\nNos primeiros anos, a televis\u00e3o era um aparelho caro e somente pessoas ricas tinham acesso. No entanto, com o tempo, a televis\u00e3o se tornou cada vez mais acess\u00edvel e hoje \u00e9 um dos meios de comunica\u00e7\u00e3o mais difundidos em todo o mundo. Durante os anos 50 e 60, a televis\u00e3o se tornou cada vez mais popular e come\u00e7aram a surgir programas de audit\u00f3rio, s\u00e9ries e telenovelas que at\u00e9 hoje s\u00e3o sucesso de audi\u00eancia.\n\nNos anos 70 e 80, a televis\u00e3o a cabo e por sat\u00e9lite deram um grande impulso na televis\u00e3o. Com essa tecnologia, era poss\u00edvel ter acesso a uma grande variedade de canais e programa\u00e7\u00f5es de televis\u00e3o, incluindo esportes e filmes. A televis\u00e3o por assinatura \u00e9 muito popular atualmente e \u00e9 usada por milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo.\n\nAtualmente, a televis\u00e3o est\u00e1 passando por mudan\u00e7as significativas. Com a populariza\u00e7\u00e3o da internet, muitas pessoas est\u00e3o abandonando a televis\u00e3o tradicional e consumindo conte\u00fado online. Plataformas de streaming, como a Netflix, Amazon Prime, entre outras, oferecem aos usu\u00e1rios a possibilidade de assistir filmes, s\u00e9ries e programas de televis\u00e3o sem a necessidade de uma programa\u00e7\u00e3o fixa ou de ter que esperar para assistir o programa na hora que ele \u00e9 transmitido. Al\u00e9m disso, h\u00e1 cada vez mais conte\u00fado produzido especificamente para a internet.\n\nA hist\u00f3ria da televis\u00e3o \u00e9 marcada por constantes evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e mudan\u00e7as de h\u00e1bitos dos consumidores. No entanto, mesmo com todas essas mudan\u00e7as, a televis\u00e3o ainda \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o muito importante na sociedade atual.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando ocorreu a primeira transmiss\u00e3o de televis\u00e3o?", "alternativas": ["1927", "1920", "1936", "1950", "1970"], "resposta_correta": "1927", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que impulsionou a televis\u00e3o nos anos 70 e 80?", "alternativas": ["A populariza\u00e7\u00e3o da internet", "A produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado especificamente para a internet", "A televis\u00e3o por assinatura", "O surgimento dos smartphones", "A transmiss\u00e3o via sat\u00e9lite"], "resposta_correta": "A televis\u00e3o por assinatura", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o plataformas de streaming?", "alternativas": ["S\u00e3o aparelhos de televis\u00e3o modernos", "S\u00e3o aparelhos de televis\u00e3o antigos", "S\u00e3o servi\u00e7os que disponibilizam filmes, s\u00e9ries e programas de televis\u00e3o pela internet", "S\u00e3o servi\u00e7os que disponibilizam filmes, s\u00e9ries e programas de televis\u00e3o na televis\u00e3o regular", "S\u00e3o servi\u00e7os de televis\u00e3o por assinatura"], "resposta_correta": "S\u00e3o servi\u00e7os que disponibilizam filmes, s\u00e9ries e programas de televis\u00e3o pela internet", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde a televis\u00e3o se popularizou nos anos 50 e 60?", "alternativas": ["Europa", "\u00c1sia", "Am\u00e9rica do Norte", "\u00c1frica", "Am\u00e9rica do Sul"], "resposta_correta": "Am\u00e9rica do Norte", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quando a BBC come\u00e7ou a transmitir regularmente?", "alternativas": ["1936", "1927", "1930", "1950", "1960"], "resposta_correta": "1936", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da televis\u00e3o"}, {"resumo": "A nanotecnologia \u00e9 a ci\u00eancia, engenharia e aplica\u00e7\u00e3o de materiais em uma escala t\u00e3o pequena que a sua aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a olho nu. Essa \u00e1rea de pesquisa e desenvolvimento tem a capacidade de tornar realidade algumas das maiores aspira\u00e7\u00f5es do homem, como curar doen\u00e7as, melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica e combater a polui\u00e7\u00e3o. A nanotecnologia tem o potencial de revolucionar a medicina, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameros novos tratamentos e medicamentos, al\u00e9m de melhorar a qualidade de vida das pessoas. A nanotecnologia aplicada \u00e0 ind\u00fastria pode trazer muitas melhorias, desde aumentar a efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia, assim como na produ\u00e7\u00e3o de materiais mais resistentes e leves.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 nanotecnologia?", "alternativas": ["Ci\u00eancia que mede objetos muito grandes", "Engenharia que projeta grandes constru\u00e7\u00f5es", "Ci\u00eancia, engenharia e aplica\u00e7\u00e3o de materiais em uma escala t\u00e3o pequena que a sua aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a olho nu", "Tecnologia para a cria\u00e7\u00e3o de artefatos gigantes", "Nenhuma das alternativas anteriores est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Ci\u00eancia, engenharia e aplica\u00e7\u00e3o de materiais em uma escala t\u00e3o pequena que a sua aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a olho nu", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o potencial da nanotecnologia para a medicina?", "alternativas": ["Nenhum", "Curar doen\u00e7as, melhorar a qualidade de vida das pessoas e criar in\u00fameros novos tratamentos e medicamentos", "Apenas melhorar a qualidade de vida das pessoas", "Prevenir doen\u00e7as", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Curar doen\u00e7as, melhorar a qualidade de vida das pessoas e criar in\u00fameros novos tratamentos e medicamentos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A nanotecnologia tem o potencial de revolucionar qual setor?", "alternativas": ["Agricultura", "Finan\u00e7as", "Ind\u00fastria", "Transporte", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Ind\u00fastria", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a vantagem da nanotecnologia aplicada \u00e0 ind\u00fastria?", "alternativas": ["Diminuir efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia", "Produzir materiais mais pesados e fr\u00e1geis", "Aumentar a efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia e produzir materiais mais resistentes e leves", "Aumentar a quantidade de polui\u00e7\u00e3o", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Aumentar a efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia e produzir materiais mais resistentes e leves", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 poss\u00edvel fazer com a nanotecnologia?", "alternativas": ["Apenas construir objetos muito pequenos", "Curar doen\u00e7as, melhorar efici\u00eancia energ\u00e9tica e combater a polui\u00e7\u00e3o", "Criar material mais pesado para uso na ind\u00fastria", "Destruir objetos grandes", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Curar doen\u00e7as, melhorar efici\u00eancia energ\u00e9tica e combater a polui\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Nanotecnologia"}, {"resumo": "A arte contempor\u00e2nea \u00e9 um movimento amplo que engloba diversas express\u00f5es art\u00edsticas criadas a partir da d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 os dias atuais. Ele se caracteriza por ser uma arte plural e diversa, que busca explorar novas formas de express\u00e3o e romper com as tradi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. Uma das principais caracter\u00edsticas da arte contempor\u00e2nea \u00e9 a sua liberdade de express\u00e3o, que permite ao artista criar sem limita\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, ela \u00e9 tamb\u00e9m uma arte reflexiva, cr\u00edtica e participativa, que busca questionar o mundo e a sociedade em que vivemos. Entre as express\u00f5es art\u00edsticas mais marcantes da arte contempor\u00e2nea, destacam-se a arte conceitual, o happening, a performance e a instala\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais diferenciais da arte contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["A sua pluralidade e diversidade", "A sua rigidez e formalismo", "A sua simplicidade e objetividade", "A sua tradi\u00e7\u00e3o e classicismo", "A sua fidelidade aos padr\u00f5es art\u00edsticos do passado"], "resposta_correta": "A sua pluralidade e diversidade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que permite ao artista criar sem limita\u00e7\u00f5es na arte contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["A sua liberdade de express\u00e3o", "A sua t\u00e9cnica apurada", "A sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica", "A sua habilidade em desenhar", "A sua capacidade de imprimir emo\u00e7\u00e3o na obra"], "resposta_correta": "A sua liberdade de express\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como se caracteriza a arte contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Por ser plural, diversa e romper com tradi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas", "Por ser abstrata e n\u00e3o ter nenhum tipo de significado", "Por ser tradicional e preservar as t\u00e9cnicas art\u00edsticas do passado", "Por ser simples e objetiva", "Por ser uma arte fechada e sem questionamentos"], "resposta_correta": "Por ser plural, diversa e romper com tradi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas da arte contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Ser reflexiva, cr\u00edtica e participativa", "Ser simples e objetiva", "Ser sem significado ou contexto", "Ser abstrata e sem forma", "Ser apenas decorativa e sem conte\u00fado"], "resposta_correta": "Ser reflexiva, cr\u00edtica e participativa", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das express\u00f5es art\u00edsticas mais marcantes da arte contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Arte conceitual, happening, performance e instala\u00e7\u00e3o", "Pintura, escultura e desenho", "Arte abstrata e arte figurativa", "Arte tradicional e arte contempor\u00e2nea", "Arte renascentista e arte barroca"], "resposta_correta": "Arte conceitual, happening, performance e instala\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte contempor\u00e2nea"}, {"resumo": "A rob\u00f3tica avan\u00e7ada \u00e9 um campo em constante evolu\u00e7\u00e3o na engenharia e tecnologia. Essa \u00e1rea da rob\u00f3tica \u00e9 respons\u00e1vel por criar rob\u00f4s cada vez mais inteligentes e capazes de desempenhar tarefas complexas. Com o desenvolvimento de tecnologias de intelig\u00eancia artificial, esses rob\u00f4s podem aprender e tomar decis\u00f5es com base em dados coletados de diversas fontes. Al\u00e9m disso, a rob\u00f3tica avan\u00e7ada tem sido aplicada em diversos setores, como medicina, ind\u00fastria, transporte, espa\u00e7o e defesa.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 rob\u00f3tica avan\u00e7ada?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica respons\u00e1vel por criar rob\u00f4s inteligentes capazes de desempenhar tarefas complexas.", "Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica que se preocupa apenas com a cria\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s simples para situa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas.", "Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica totalmente desvinculada da intelig\u00eancia artificial.", "Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica focada somente em entretenimento.", "Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica que busca apenas automatizar processos simples nas ind\u00fastrias."], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea da rob\u00f3tica respons\u00e1vel por criar rob\u00f4s inteligentes capazes de desempenhar tarefas complexas.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a principal fun\u00e7\u00e3o da rob\u00f3tica avan\u00e7ada?", "alternativas": ["Criar rob\u00f4s capazes de realizar tarefas complexas.", "Criar rob\u00f4s para tarefas simples.", "Criar rob\u00f4s apenas para o entretenimento humano.", "Criar rob\u00f4s para atividades agropecu\u00e1rias.", "Criar rob\u00f4s para tarefas de limpeza dom\u00e9stica."], "resposta_correta": "Criar rob\u00f4s capazes de realizar tarefas complexas.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais setores a rob\u00f3tica avan\u00e7ada pode ser aplicada?", "alternativas": ["Medicina, ind\u00fastria, transporte, espa\u00e7o e defesa.", "Medicina, com\u00e9rcio, comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e educa\u00e7\u00e3o.", "Ind\u00fastria, arte, esporte, videogames e moda.", "Turismo, constru\u00e7\u00e3o civil, meio ambiente, petr\u00f3leo e g\u00e1s.", "Moda, arquitetura, desporto, entretenimento e comunica\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Medicina, ind\u00fastria, transporte, espa\u00e7o e defesa.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual tecnologia tem possibilitado a evolu\u00e7\u00e3o da rob\u00f3tica avan\u00e7ada?", "alternativas": ["Intelig\u00eancia artificial.", "Internet das coisas.", "Computa\u00e7\u00e3o em nuvem.", "Realidade virtual.", "Blockchain."], "resposta_correta": "Intelig\u00eancia artificial.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os rob\u00f4s da rob\u00f3tica avan\u00e7ada s\u00e3o capazes de fazer?", "alternativas": ["Realizar tarefas complexas aprendendo com dados coletados de diversas fontes.", "Realizar tarefas apenas com uma programa\u00e7\u00e3o fixa.", "Realizar tarefas simples, mas de forma muito eficiente.", "Realizar tarefas apenas em ambientes controlados.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Realizar tarefas complexas aprendendo com dados coletados de diversas fontes.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Rob\u00f3tica avan\u00e7ada"}, {"resumo": "A arquitetura vitoriana refere-se ao estilo arquitet\u00f4nico predominante na Gr\u00e3-Bretanha durante o reinado da Rainha Victoria, no per\u00edodo de 1837 a 1901. Essa arquitetura \u00e9 caracterizada por grandes edif\u00edcios de tijolo e pedra, com uma complexa ornamenta\u00e7\u00e3o em ferro forjado e vidros coloridos. O estilo \u00e9 frequentemente associado \u00e0 eleg\u00e2ncia, ao luxo e \u00e0 opul\u00eancia. O movimento vitoriano teve um grande impacto na arquitetura mundial e influenciou muitas das constru\u00e7\u00f5es que vemos at\u00e9 hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o per\u00edodo associado \u00e0 arquitetura vitoriana?", "alternativas": ["1980 a 2000", "1930 a 1960", "1950 a 1970", "1837 a 1901", "1700 a 1750"], "resposta_correta": "1837 a 1901", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da arquitetura vitoriana?", "alternativas": ["Predomin\u00e2ncia de edif\u00edcios de a\u00e7o e vidro.", "Uso de cer\u00e2mica para ornamenta\u00e7\u00e3o.", "Ado\u00e7\u00e3o de uma forma arquitet\u00f4nica minimalista.", "Utiliza\u00e7\u00e3o de tijolos e pedras com ornamentos em ferro forjado e vidros coloridos.", "Uso exclusivo de materiais org\u00e2nicos."], "resposta_correta": "Utiliza\u00e7\u00e3o de tijolos e pedras com ornamentos em ferro forjado e vidros coloridos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde a arquitetura vitoriana teve maior presen\u00e7a?", "alternativas": ["Fran\u00e7a", "Alemanha", "Estados Unidos", "It\u00e1lia", "Gr\u00e3-Bretanha"], "resposta_correta": "Gr\u00e3-Bretanha", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influenciou a arquitetura vitoriana?", "alternativas": ["A cultura asi\u00e1tica", "A tradi\u00e7\u00e3o medieval europ\u00e9ia", "O movimento Art Nouveau", "O Classicismo Grego", "A arquitetura barroca"], "resposta_correta": "A tradi\u00e7\u00e3o medieval europ\u00e9ia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi o impacto da arquitetura vitoriana no mundo?", "alternativas": ["Nenhum impacto significativo", "Influenciou a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios governamentais", "Teve pouca import\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o de novos estilos arquitet\u00f4nicos", "Influenciou a arquitetura mundial e \u00e9 vis\u00edvel em muitos edif\u00edcios at\u00e9 hoje", "Foi respons\u00e1vel por trazer novas t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Influenciou a arquitetura mundial e \u00e9 vis\u00edvel em muitos edif\u00edcios at\u00e9 hoje", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura vitoriana"}, {"resumo": "A arquitetura renascentista surgiu na It\u00e1lia no s\u00e9culo XV, e foi influenciada pela redescoberta da arte cl\u00e1ssica da Gr\u00e9cia e Roma. O estilo renascentista teve como principal caracter\u00edstica o retorno \u00e0 propor\u00e7\u00e3o e harmonia cl\u00e1ssicas, atrav\u00e9s do uso de formas geom\u00e9tricas, simetria e ordem. As constru\u00e7\u00f5es renascentistas eram marcadas por fachadas sim\u00e9tricas, pilastras, front\u00f5es, arcos e c\u00fapulas. Obras como a Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro, em Roma, e a Catedral de Floren\u00e7a, na It\u00e1lia, s\u00e3o exemplos ic\u00f4nicos da arquitetura renascentista.\n\n O estilo renascentista se espalhou pela Europa e foi adaptado pelos arquitetos locais. Na Fran\u00e7a, o renascentismo foi incorporado \u00e0 arquitetura g\u00f3tica, mesclando elementos como torres, arcos ojivais e janelas retangulares. Na Espanha, a arquitetura renascentista teve uma forte influ\u00eancia \u00e1rabe, com a incorpora\u00e7\u00e3o de adornos e ornamentos geom\u00e9tricos. Na Inglaterra, o renascentismo foi influenciado pelo estilo Tudor, incorporando fachadas de tijolos e telhados altos. O estilo teve uma grande influ\u00eancia tamb\u00e9m na arquitetura das Am\u00e9ricas, especialmente no Brasil, onde exemplos not\u00e1veis incluem o Mosteiro de S\u00e3o Bento, em Olinda, e o Teatro Amazonas, em Manaus. \n\nA arquitetura renascentista representou uma ruptura com o estilo medieval anterior, marcando o in\u00edcio do per\u00edodo moderno na arquitetura. O estilo teve uma forte influ\u00eancia no desenvolvimento da arquitetura barroca, surgindo como uma resposta ao pr\u00f3prio renascentismo e incorporando elementos exagerados e dram\u00e1ticos. Apesar disso, a arquitetura renascentista continua sendo admirada e estudada como um dos grandes marcos da arquitetura ocidental.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a principal caracter\u00edstica da arquitetura renascentista?", "alternativas": ["Simetria e harmonia nos projetos", "Uso de ornamentos extravagantes", "Foco em torres altas e janelas retangulares", "Utiliza\u00e7\u00e3o de pedra como material principal", "Incorpora\u00e7\u00e3o de elementos g\u00f3ticos"], "resposta_correta": "Simetria e harmonia nos projetos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde surgiu a arquitetura renascentista?", "alternativas": ["Alemanha", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "Inglaterra", "Espanha"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o exemplos ic\u00f4nicos da arquitetura renascentista?", "alternativas": ["Coliseu e Torre Eiffel", "Torre de Pisa e Big Ben", "Catedral de Notre-Dame e Museu do Louvre", "Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro e Catedral de Floren\u00e7a", "Castelo de Versalhes e Catedral de Chartres"], "resposta_correta": "Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro e Catedral de Floren\u00e7a", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds o renascentismo foi influenciado pelo estilo Tudor?", "alternativas": ["Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Inglaterra", "Espanha", "Alemanha"], "resposta_correta": "Inglaterra", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi a principal ruptura da arquitetura renascentista em rela\u00e7\u00e3o ao estilo anterior?", "alternativas": ["Foco em ornamentos e adornos elaborados", "Uso de materiais modernos como ferro", "Harmonia e simetria nos projetos", "Incorpora\u00e7\u00e3o de elementos \u00e1rabes", "Foco em fachadas assim\u00e9tricas"], "resposta_correta": "Harmonia e simetria nos projetos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura renascentista"}, {"resumo": "A cultura eg\u00edpcia \u00e9 uma das mais antigas civiliza\u00e7\u00f5es do mundo, com uma hist\u00f3ria rica e fascinante. A civiliza\u00e7\u00e3o eg\u00edpcia se desenvolveu ao longo do Rio Nilo, no nordeste da \u00c1frica, e existiu por mais de 3.000 anos. A cultura eg\u00edpcia \u00e9 conhecida por suas grandes pir\u00e2mides, templos, monumentos e t\u00famulos magn\u00edficos que foram constru\u00eddos pelas m\u00e3os dos antigos eg\u00edpcios. A religi\u00e3o desempenhava um papel importante na vida eg\u00edpcia, com um pante\u00e3o de deuses que os eg\u00edpcios adoravam e em que acreditavam. A escrita hierogl\u00edfica foi desenvolvida pelos eg\u00edpcios para registrar sua hist\u00f3ria e os eventos importantes de sua vida cotidiana. As artes tamb\u00e9m floresceram na cultura eg\u00edpcia, com pinturas v\u00edvidas e esculturas detalhadas que capturavam a beleza da vida no antigo Egito.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal rio que atravessa o Egito?", "alternativas": ["Rio Amazonas", "Rio Paran\u00e1", "Rio Nilo", "Rio Hudson", "Rio Sena"], "resposta_correta": "Rio Nilo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais marcos da cultura eg\u00edpcia?", "alternativas": ["Torre Eiffel", "Muralha da China", "Machu Picchu", "Grand Canyon", "Pir\u00e2mides"], "resposta_correta": "Pir\u00e2mides", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi a principal forma de registro da hist\u00f3ria pelos antigos eg\u00edpcios?", "alternativas": ["Pinturas em telas", "Escritos em papel", "Esculturas", "Hier\u00f3glifos", "Livros"], "resposta_correta": "Hier\u00f3glifos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que desempenhava um papel importante na vida dos antigos eg\u00edpcios?", "alternativas": ["Pol\u00edtica", "Educa\u00e7\u00e3o", "Religi\u00e3o", "Economia", "Arte"], "resposta_correta": "Religi\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais eram as principais obras constru\u00eddas pelos antigos eg\u00edpcios?", "alternativas": ["Arranha-c\u00e9us", "Igrejas", "Museus", "Pir\u00e2mides", "Teatros"], "resposta_correta": "Pir\u00e2mides", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura eg\u00edpcia"}, {"resumo": "O magnetismo \u00e9 uma das for\u00e7as fundamentais da natureza. Ele se manifesta atrav\u00e9s de campos magn\u00e9ticos, que s\u00e3o gerados por cargas el\u00e9tricas em movimento. Esses campos magn\u00e9ticos podem interagir com outras cargas el\u00e9tricas e campos magn\u00e9ticos, exercendo for\u00e7as atrativas ou repulsivas. Os materiais magn\u00e9ticos possuem a propriedade de serem atra\u00eddos por \u00edm\u00e3s e de gerarem seus pr\u00f3prios campos magn\u00e9ticos quando submetidos a um campo externo. \u00c9 importante destacar que o magnetismo est\u00e1 presente em diversos fen\u00f4menos naturais, desde a atra\u00e7\u00e3o dos metais por um \u00edm\u00e3 at\u00e9 o funcionamento de motores el\u00e9tricos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 magnetismo?", "alternativas": ["Uma for\u00e7a fundamental da natureza", "Um tipo de eletricidade", "Uma propriedade das mol\u00e9culas", "Um tipo de radia\u00e7\u00e3o", "Um tipo de energia t\u00e9rmica"], "resposta_correta": "Uma for\u00e7a fundamental da natureza", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 um campo magn\u00e9tico?", "alternativas": ["Uma propriedade das cargas el\u00e9tricas", "Uma forma de energia", "Uma mat\u00e9ria invis\u00edvel", "Um fluxo de part\u00edculas", "Uma propriedade das ondas sonoras"], "resposta_correta": "Uma propriedade das cargas el\u00e9tricas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o materiais magn\u00e9ticos?", "alternativas": ["Materiais que geram seus pr\u00f3prios campos magn\u00e9ticos", "Materiais que s\u00e3o atra\u00eddos por \u00edm\u00e3s", "Materiais que possuem cargas el\u00e9tricas em movimento", "Materiais que s\u00e3o transparentes \u00e0 radia\u00e7\u00e3o", "Materiais que n\u00e3o possuem propriedades magn\u00e9ticas"], "resposta_correta": "Materiais que s\u00e3o atra\u00eddos por \u00edm\u00e3s", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica dos materiais magn\u00e9ticos?", "alternativas": ["Geram uma corrente el\u00e9trica", "Conduzem eletricidade facilmente", "S\u00e3o transparentes \u00e0 radia\u00e7\u00e3o", "S\u00e3o ferromagn\u00e9ticos", "S\u00e3o diamagn\u00e9ticos"], "resposta_correta": "S\u00e3o ferromagn\u00e9ticos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que fen\u00f4menos naturais o magnetismo est\u00e1 presente?", "alternativas": ["Atra\u00e7\u00e3o dos metais por um \u00edm\u00e3", "Movimento dos planetas", "Press\u00e3o atmosf\u00e9rica", "Reflex\u00e3o da luz", "Decaimento radioativo"], "resposta_correta": "Atra\u00e7\u00e3o dos metais por um \u00edm\u00e3", "index_pergunta": 4}], "tema": "Magnetismo"}, {"resumo": "A arquitetura contempor\u00e2nea \u00e9 uma express\u00e3o da sociedade atual, refletindo seus valores e necessidades. Ela se distingue pela experimenta\u00e7\u00e3o com formas e materiais, assim como pela incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia, sustentabilidade e funcionalidade. O estilo contempor\u00e2neo surge como uma rejei\u00e7\u00e3o aos estilos arquitet\u00f4nicos tradicionais e \u00e0 imita\u00e7\u00e3o dos estilos hist\u00f3ricos em favor de uma abordagem mais inovadora. No entanto, n\u00e3o existe um \u00fanico estilo que defina a arquitetura contempor\u00e2nea, mas sim uma diversidade de abordagens. Muitas vezes, os edif\u00edcios contempor\u00e2neos s\u00e3o caracterizados por uma est\u00e9tica minimalista e limpa, com formas geom\u00e9tricas simples e uma aten\u00e7\u00e3o aos detalhes. As fachadas podem ser feitas com vidro, concreto, a\u00e7o ou outros materiais modernos, e o uso da luz natural \u00e9 comum.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos elementos que definem a arquitetura contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Experimenta\u00e7\u00e3o com formas e materiais", "Incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia e sustentabilidade", "Funcionalidade", "Todas as alternativas anteriores", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Todas as alternativas anteriores", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como a arquitetura contempor\u00e2nea se diferencia dos estilos arquitet\u00f4nicos tradicionais?", "alternativas": ["Pela experimenta\u00e7\u00e3o com formas e materiais", "Pela incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia e sustentabilidade", "Pela funcionalidade", "Todas as alternativas anteriores", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Todas as alternativas anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo da arquitetura contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Imitar os estilos arquitet\u00f4nicos hist\u00f3ricos", "Promover a diversidade de abordagens", "Criar edif\u00edcios com est\u00e9tica ornamentada", "Todas as alternativas anteriores", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Promover a diversidade de abordagens", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as fachadas s\u00e3o geralmente constru\u00eddas em edif\u00edcios contempor\u00e2neos?", "alternativas": ["Com tijolos e argamassa", "Com madeira e pedra", "Com vidro, concreto, a\u00e7o ou outros materiais modernos", "Todas as alternativas anteriores", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Com vidro, concreto, a\u00e7o ou outros materiais modernos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas est\u00e9ticas comuns de edif\u00edcios contempor\u00e2neos?", "alternativas": ["Uso da luz artificial", "Est\u00e9tica ornamentada", "Formas geom\u00e9tricas complexas", "Materiais hist\u00f3ricos", "Est\u00e9tica minimalista e limpa"], "resposta_correta": "Est\u00e9tica minimalista e limpa", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura contempor\u00e2nea"}, {"resumo": "A cultura africana \u00e9 muito rica e diversificada, com influ\u00eancias de diversos povos e tradi\u00e7\u00f5es. Desde a m\u00fasica e dan\u00e7a at\u00e9 a arte e gastronomia, a cultura africana \u00e9 uma das mais expressivas do mundo. A m\u00fasica africana, por exemplo, \u00e9 conhecida por seus ritmos e batidas contagiantes, que influenciaram diversos g\u00eaneros musicais internacionais, como o jazz e o blues. J\u00e1 a arte africana \u00e9 marcada pela express\u00e3o corporal, com esculturas e pinturas que retratam a vida cotidiana, mitos e lendas. A gastronomia africana \u00e9 muito variada, com pratos que utilizam ingredientes t\u00edpicos do continente, como o mandioca, quiabo, inhame e azeite de dend\u00ea.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica da m\u00fasica africana?", "alternativas": ["Letras tristes e melanc\u00f3licas", "Melodias suaves e lentas", "Ritmos e batidas contagiantes", "Uso de instrumentos eletr\u00f4nicos", "Influ\u00eancias do rock e pop"], "resposta_correta": "Ritmos e batidas contagiantes", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que a arte africana retrata?", "alternativas": ["A religi\u00e3o dos povos africanos", "A natureza e paisagem do continente", "A mitologia africana", "A vida cotidiana, mitos e lendas", "A hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o europeia"], "resposta_correta": "A vida cotidiana, mitos e lendas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes t\u00edpicos da gastronomia africana?", "alternativas": ["Arroz, feij\u00e3o e carne vermelha", "Batata, cenoura e frango", "Mandioca, quiabo, inhame e azeite de dend\u00ea", "Massa, queijo e presunto", "Peixe, marisco e camar\u00e3o"], "resposta_correta": "Mandioca, quiabo, inhame e azeite de dend\u00ea", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o principal tema abordado na arte africana?", "alternativas": ["A natureza", "A hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o europeia", "A religi\u00e3o", "A pol\u00edtica", "A vida cotidiana"], "resposta_correta": "A vida cotidiana", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a influ\u00eancia da cultura africana na m\u00fasica internacional?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhuma influ\u00eancia", "Influenciou apenas a m\u00fasica brasileira", "Influenciou o jazz e o blues", "Influenciou somente a m\u00fasica latina", "Influenciou apenas a m\u00fasica eletr\u00f4nica"], "resposta_correta": "Influenciou o jazz e o blues", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura africana"}, {"resumo": "Origami \u00e9 a arte japonesa de dobrar papel. Ela consiste em transformar uma folha quadrada de papel em uma variedade de formas, sem cort\u00e1-la ou col\u00e1-la. Acredita-se que a arte do origami tenha come\u00e7ado no s\u00e9culo 17, e desde ent\u00e3o, evoluiu para incluir uma grande variedade de estilos e t\u00e9cnicas. Existem muitos modelos diferentes de origami, desde animais at\u00e9 formas abstratas. Alguns modelos podem ser bastante simples, enquanto outros podem ser muito complexos e requerem habilidades avan\u00e7adas de dobragem. O origami \u00e9 uma forma criativa e relaxante de arte, e pode ser uma \u00f3tima atividade para todas as idades.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o Origami?", "alternativas": ["A arte de transformar uma folha quadrada de papel em uma variedade de formas, cortando-a ou colando-a", "A arte japonesa de dobrar papel, transformando uma folha quadrada em uma variedade de formas, sem cort\u00e1-la ou col\u00e1-la", "A arte de transformar uma folha de papel em uma variedade de formas, sem dobr\u00e1-la ou col\u00e1-la", "A arte de fazer esculturas de barro", "A arte de fazer pinturas em tela"], "resposta_correta": "A arte japonesa de dobrar papel, transformando uma folha quadrada em uma variedade de formas, sem cort\u00e1-la ou col\u00e1-la", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que se acredita sobre a origem do origami?", "alternativas": ["Que surgiu no s\u00e9culo 21", "Que surguiu na China", "Que surgiu durante a Renascen\u00e7a na Europa", "Que surgiu no s\u00e9culo 17 no Jap\u00e3o", "Que surgiu na \u00cdndia"], "resposta_correta": "Que surgiu no s\u00e9culo 17 no Jap\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para fazer origami?", "alternativas": ["Nada, apenas a folha de papel", "Tesoura e cola", "Materiais de desenho", "Uma tela e tintas", "L\u00e1pis e borracha"], "resposta_correta": "Nada, apenas a folha de papel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos de modelos de origami dispon\u00edveis?", "alternativas": ["Animais", "Formas abstratas", "Apenas formas geom\u00e9tricas", "Pessoas", "M\u00f3veis"], "resposta_correta": "Animais e formas abstratas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que se pode dizer sobre o origami?", "alternativas": ["\u00c9 uma atividade muito dif\u00edcil", "Pode ser uma atividade relaxante e criativa", "\u00c9 uma atividade exclusiva para crian\u00e7as", "N\u00e3o exige habilidade", "Deve ser feito com equipamentos especiais"], "resposta_correta": "Pode ser uma atividade relaxante e criativa", "index_pergunta": 4}], "tema": "Origami"}, {"resumo": "Os \u00edndios brasileiros s\u00e3o parte da diversidade cultural do pa\u00eds, possuindo diferentes etnias, l\u00ednguas e tradi\u00e7\u00f5es. Eles t\u00eam uma hist\u00f3ria milenar no territ\u00f3rio brasileiro e s\u00e3o reconhecidos como povos origin\u00e1rios. Desde a chegada dos europeus ao Brasil, os \u00edndios foram v\u00edtimas de diversas viol\u00eancias, como massacres, escravid\u00e3o e persegui\u00e7\u00f5es. No entanto, hoje em dia, tem havido uma valoriza\u00e7\u00e3o crescente da cultura ind\u00edgena e uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a preserva\u00e7\u00e3o de suas terras e costumes. No Brasil, existem atualmente mais de 300 etnias ind\u00edgenas, espalhadas por todo o territ\u00f3rio nacional, sendo que muitas delas ainda lutam para garantir seus direitos e sua sobreviv\u00eancia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de \u00edndios brasileiros?", "alternativas": ["Pessoas que nasceram no Brasil", "Povos que habitam o Brasil desde sua origem", "Pessoas que possuem pele mais escura", "Pessoas que moram em aldeias", "Povos que vieram da \u00c1frica para o Brasil"], "resposta_correta": "Povos que habitam o Brasil desde sua origem", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que aconteceu com os \u00edndios ap\u00f3s a chegada dos europeus no Brasil?", "alternativas": ["Eles foram integrados \u00e0 sociedade sem problemas", "Eles foram respeitados e valorizados pelos colonizadores", "Eles foram v\u00edtimas de massacres, escravid\u00e3o e persegui\u00e7\u00f5es", "Eles foram expulsos do pa\u00eds", "Eles foram transformados em escravos dos colonizadores"], "resposta_correta": "Eles foram v\u00edtimas de massacres, escravid\u00e3o e persegui\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantas etnias ind\u00edgenas existem no Brasil atualmente?", "alternativas": ["Menos de 10", "Mais de 50", "Mais de 100", "Mais de 300", "Mais de 1000"], "resposta_correta": "Mais de 300", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que tem sido feito atualmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura ind\u00edgena?", "alternativas": ["Ela tem sido desprezada e ignorada", "Ela tem sido proibida e reprimida", "Ela tem sido valorizada e preservada", "Ela tem sido integrada \u00e0 cultura dominante", "Ela tem sido transformada em atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica"], "resposta_correta": "Ela tem sido valorizada e preservada", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais lutas dos \u00edndios brasileiros atualmente?", "alternativas": ["A luta pela imigra\u00e7\u00e3o", "A luta pelo direito \u00e0s armas", "A luta pela preserva\u00e7\u00e3o de suas terras e costumes", "A luta pelo direito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais", "A luta pelo direito \u00e0 cidadania"], "resposta_correta": "A luta pela preserva\u00e7\u00e3o de suas terras e costumes", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00cdndios brasileiros"}, {"resumo": "A cultura oriental abrange diversos pa\u00edses da \u00c1sia, como China, Jap\u00e3o, Coreia do Sul, Taiwan, entre outros. Essa cultura \u00e9 rica em tradi\u00e7\u00f5es e costumes, sendo marcada pela espiritualidade, filosofia e artes.\n\nA religi\u00e3o \u00e9 um elemento muito importante na cultura oriental, sendo que o budismo, taoismo e confucionismo s\u00e3o algumas das principais cren\u00e7as. Essas religi\u00f5es influenciaram n\u00e3o s\u00f3 a espiritualidade das pessoas, mas tamb\u00e9m sua forma de pensar e agir.\n\nA gastronomia oriental \u00e9 reconhecida mundialmente pelos seus sabores \u00fanicos e ingredientes ex\u00f3ticos, como o macarr\u00e3o de arroz, o sashimi, o sushi, o arroz glutinoso, entre outros. A medicina tradicional oriental tamb\u00e9m \u00e9 muito valorizada, sendo que a acupuntura, a moxabust\u00e3o e a fitoterapia s\u00e3o algumas das pr\u00e1ticas mais conhecidas.\n\nNa cultura oriental, as artes tamb\u00e9m s\u00e3o muito valorizadas, como a pintura, escultura, poesia, m\u00fasica e dan\u00e7a. O teatro N\u00f4, por exemplo, \u00e9 um estilo dram\u00e1tico muito presente no Jap\u00e3o, enquanto a caligrafia \u00e9 considerada uma arte na China.\n\n Por fim, \u00e9 importante ressaltar que cada pa\u00eds da cultura oriental tem suas particularidades, mas todos compartilham valores e tradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o fundamentais para entender essa cultura t\u00e3o rica.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica da cultura oriental?", "alternativas": ["Espiritualidade", "Gastronomia", "Artes", "Religi\u00e3o", "Medicina"], "resposta_correta": "Espiritualidade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais religi\u00f5es da cultura oriental?", "alternativas": ["Budismo, taoismo e confucionismo", "Cristianismo e juda\u00edsmo", "Islamismo e hindu\u00edsmo", "Ate\u00edsmo e agnosticismo", "Esoterismo e ocultismo"], "resposta_correta": "Budismo, taoismo e confucionismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a culin\u00e1ria mais conhecida da cultura oriental?", "alternativas": ["Macarr\u00e3o com queijo", "Arroz branco", "Frango frito", "Sushi", "Feijoada"], "resposta_correta": "Sushi", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas mais conhecidas da medicina tradicional oriental?", "alternativas": ["Acupuntura, moxabust\u00e3o e fitoterapia", "Cirurgia, radioterapia e quimioterapia", "Psicoterapia, fisioterapia e odontologia", "Homeopatia, quiropraxia e massagem", "Hipnose, regress\u00e3o e terapia floral"], "resposta_correta": "Acupuntura, moxabust\u00e3o e fitoterapia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a arte mais valorizada na China?", "alternativas": ["M\u00fasica", "Dan\u00e7a", "Escultura", "Pintura", "Teatro N\u00f4"], "resposta_correta": "Pintura", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura oriental"}, {"resumo": "A dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 uma express\u00e3o art\u00edstica que surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XX como um movimento de ruptura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dan\u00e7a cl\u00e1ssica. Enquanto a dan\u00e7a cl\u00e1ssica \u00e9 caracterizada pela t\u00e9cnica rigorosa e pelos movimentos estilizados, a dan\u00e7a contempor\u00e2nea busca a desconstru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es est\u00e9ticos, a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento. A coreografia desenvolvida na dan\u00e7a contempor\u00e2nea tamb\u00e9m privilegia a express\u00e3o individual dos bailarinos, a experimenta\u00e7\u00e3o de novas formas e o di\u00e1logo com outras artes, como a m\u00fasica e as artes visuais. Em sua evolu\u00e7\u00e3o, a dan\u00e7a contempor\u00e2nea incorporou influ\u00eancias de v\u00e1rias outras modalidades, como a dan\u00e7a africana, o bal\u00e9 moderno e a dan\u00e7a teatral.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal diferen\u00e7a entre a dan\u00e7a contempor\u00e2nea e a dan\u00e7a cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["A dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 caracterizada pela t\u00e9cnica rigorosa e pelos movimentos estilizados, enquanto a dan\u00e7a cl\u00e1ssica busca a desconstru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es est\u00e9ticos.", "A dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 uma express\u00e3o art\u00edstica surgida no s\u00e9culo XVIII, enquanto a dan\u00e7a cl\u00e1ssica surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.", "A dan\u00e7a contempor\u00e2nea e a dan\u00e7a cl\u00e1ssica s\u00e3o modalidades bastante semelhantes e n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as significativas.", "A dan\u00e7a contempor\u00e2nea busca apenas a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento, enquanto a dan\u00e7a cl\u00e1ssica \u00e9 mais voltada para a express\u00e3o individual dos bailarinos.", "A dan\u00e7a cl\u00e1ssica \u00e9 uma express\u00e3o art\u00edstica menos formal e mais voltada para a express\u00e3o pessoal dos bailarinos, enquanto a dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 pautada pela t\u00e9cnica rigorosa e pela estiliza\u00e7\u00e3o dos movimentos."], "resposta_correta": "A dan\u00e7a contempor\u00e2nea \u00e9 caracterizada pela desconstru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es est\u00e9ticos, a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento, enquanto a dan\u00e7a cl\u00e1ssica \u00e9 caracterizada pela t\u00e9cnica rigorosa e pelos movimentos estilizados.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as influ\u00eancias incorporadas pela dan\u00e7a contempor\u00e2nea em sua evolu\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Apenas a dan\u00e7a cl\u00e1ssica.", "Apenas a dan\u00e7a africana.", "Apenas o bal\u00e9 moderno.", "Apenas a dan\u00e7a teatral.", "Influ\u00eancias de v\u00e1rias outras modalidades, como a dan\u00e7a africana, o bal\u00e9 moderno e a dan\u00e7a teatral."], "resposta_correta": "Influ\u00eancias de v\u00e1rias outras modalidades, como a dan\u00e7a africana, o bal\u00e9 moderno e a dan\u00e7a teatral.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m da express\u00e3o individual dos bailarinos, que aspectos s\u00e3o privilegiados pela coreografia desenvolvida na dan\u00e7a contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Apenas a t\u00e9cnica rigorosa e a estiliza\u00e7\u00e3o dos movimentos.", "Apenas a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento.", "Apenas a experimenta\u00e7\u00e3o de novas formas.", "Apenas o di\u00e1logo com a m\u00fasica.", "A experimenta\u00e7\u00e3o de novas formas, o di\u00e1logo com outras artes, como a m\u00fasica e as artes visuais, e a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento."], "resposta_correta": "A experimenta\u00e7\u00e3o de novas formas, o di\u00e1logo com outras artes, como a m\u00fasica e as artes visuais, e a improvisa\u00e7\u00e3o e a liberdade de movimento.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando surgiu a dan\u00e7a contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XVIII.", "No s\u00e9culo XIX.", "No in\u00edcio do s\u00e9culo XX.", "No s\u00e9culo XXI.", "N\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre a data exata de surgimento da dan\u00e7a contempor\u00e2nea."], "resposta_correta": "No in\u00edcio do s\u00e9culo XX.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as artes que dialogam com a dan\u00e7a contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Apenas a m\u00fasica.", "Apenas as artes visuais.", "Apenas a literatura.", "Apenas o teatro.", "A m\u00fasica e as artes visuais."], "resposta_correta": "A m\u00fasica e as artes visuais.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Dan\u00e7a contempor\u00e2nea"}, {"resumo": "Graffiti \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que consiste em pintar ou escrever mensagens em paredes, muros e outros espa\u00e7os p\u00fablicos. Embora ainda seja considerado pela maioria das pessoas como vandalismo, muitos artistas do graffiti trabalham para mudar essa percep\u00e7\u00e3o e mostrar que a arte do graffiti \u00e9 uma forma leg\u00edtima de express\u00e3o. O graffiti \u00e9 muitas vezes associado \u00e0 cultura hip hop, e \u00e9 uma forma importante de se comunicar dentro da comunidade. Existem muitos estilos diferentes de graffiti, desde letras simples e geom\u00e9tricas at\u00e9 ilustra\u00e7\u00f5es complexas e detalhadas. Alguns artistas de graffiti tamb\u00e9m trabalham com outras formas de arte, como a fotografia e a v\u00eddeo arte. Uma das caracter\u00edsticas dos artistas de graffiti \u00e9 a identidade an\u00f4nima, que \u00e9 mantida para evitar problemas legais. Em muitos pa\u00edses, o graffiti \u00e9 considerado vandalismo e pode resultar em puni\u00e7\u00f5es como multas e pris\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Como o graffiti \u00e9 visto pela maioria das pessoas?", "alternativas": ["Como uma forma leg\u00edtima de express\u00e3o art\u00edstica", "Como uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "Como uma forma de vandalismo", "Como uma forma de comunica\u00e7\u00e3o", "Como uma forma de publicidade"], "resposta_correta": "Como uma forma de vandalismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a associa\u00e7\u00e3o mais comum com o graffiti?", "alternativas": ["M\u00fasica cl\u00e1ssica", "Pintura renascentista", "Arte abstrata", "Cultura hip hop", "Pop art"], "resposta_correta": "Cultura hip hop", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma caracter\u00edstica comum dos artistas de graffiti?", "alternativas": ["Identidade conhecida", "Identidade an\u00f4nima", "Identidade art\u00edstica", "Identidade pol\u00edtica", "Identidade comunit\u00e1ria"], "resposta_correta": "Identidade an\u00f4nima", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O graffiti \u00e9 considerado vandalismo em quais pa\u00edses?", "alternativas": ["Todos os pa\u00edses", "Apenas pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul", "Apenas pa\u00edses da Europa", "Apenas pa\u00edses da \u00c1frica", "Apenas alguns pa\u00edses"], "resposta_correta": "Apenas alguns pa\u00edses", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que pode acontecer com um artista de graffiti que \u00e9 pego fazendo arte ilegalmente?", "alternativas": ["Ele recebe uma advert\u00eancia", "Ele \u00e9 multado", "Ele \u00e9 preso", "Ele ganha uma exposi\u00e7\u00e3o de arte", "Ele \u00e9 contratado para fazer mais trabalho de arte"], "resposta_correta": "Ele \u00e9 multado", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte do graffiti"}, {"resumo": "A fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um g\u00eanero liter\u00e1rio, cinematogr\u00e1fico e televisivo que tem como objetivo imaginar um futuro pr\u00f3ximo ou distante, trazendo quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e sociais para o centro da narrativa. Esse tipo de fic\u00e7\u00e3o tem origem no s\u00e9culo XIX, quando a ci\u00eancia moderna come\u00e7ou a ganhar mais notoriedade na sociedade. Desde ent\u00e3o, a fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem sido utilizada como uma forma de entretenimento e tamb\u00e9m para promover reflex\u00f5es sobre o futuro da humanidade.\n\nDentre as diversas obras de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, podemos citar como exemplos cl\u00e1ssicos: A Guerra dos Mundos, de H.G. Wells, que conta a hist\u00f3ria de uma invas\u00e3o alien\u00edgena \u00e0 Terra; 1984, de George Orwell, que descreve um mundo totalit\u00e1rio e vigilante; e Admir\u00e1vel Mundo Novo, de Aldous Huxley, que apresenta uma sociedade futurista baseada em t\u00e9cnicas de engenharia gen\u00e9tica.\n\nAl\u00e9m da literatura, a fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tamb\u00e9m \u00e9 bastante explorada no cinema e na televis\u00e3o, sendo os filmes de Star Wars e Star Trek grandes exemplos do g\u00eanero. Em s\u00e9ries de televis\u00e3o, a fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pode ser vista em produ\u00e7\u00f5es como Black Mirror, The Expanse e Doctor Who.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica?", "alternativas": ["Imaginar um futuro pr\u00f3ximo ou distante, trazendo quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e sociais para o centro da narrativa.", "Contar hist\u00f3rias rom\u00e2nticas ambientadas no espa\u00e7o.", "Promover reflex\u00f5es sobre o passado da humanidade.", "Narrar os acontecimentos da ci\u00eancia moderna.", "Descrever aventuras de exploradores que viajam no tempo."], "resposta_correta": "Imaginar um futuro pr\u00f3ximo ou distante, trazendo quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e sociais para o centro da narrativa.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a origem da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica?", "alternativas": ["S\u00e9culo XVII.", "S\u00e9culo XVIII.", "S\u00e9culo XIX.", "S\u00e9culo XX.", "S\u00e9culo XXI."], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIX.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Cite um exemplo de obra cl\u00e1ssica de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica?", "alternativas": ["Alice no Pa\u00eds das Maravilhas, de Lewis Carroll.", "Dom Casmurro, de Machado de Assis.", "O Corti\u00e7o, de Alu\u00edsio Azevedo.", "Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas, de Machado de Assis.", "A Guerra dos Mundos, de H.G. Wells."], "resposta_correta": "A Guerra dos Mundos, de H.G. Wells.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como a fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 utilizada?", "alternativas": ["Apenas como uma forma de entretenimento.", "Apenas para promover reflex\u00f5es sobre tecnologia.", "Como uma forma de entretenimento e para promover reflex\u00f5es sobre o futuro da humanidade.", "Como uma forma de entretenimento e para promover reflex\u00f5es sobre o passado da humanidade.", "Apenas para contar hist\u00f3rias de aventuras."], "resposta_correta": "Como uma forma de entretenimento e para promover reflex\u00f5es sobre o futuro da humanidade.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em qual filme podemos encontrar como exemplo da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica?", "alternativas": ["Titanic.", "Toy Story.", "Star Wars.", "A Vida \u00e9 Bela.", "Crep\u00fasculo."], "resposta_correta": "Star Wars.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica"}, {"resumo": "A Arte cin\u00e9tica \u00e9 uma corrente art\u00edstica que surgiu na d\u00e9cada de 1950, sendo marcada pela representa\u00e7\u00e3o do movimento por meio de esculturas, pinturas e instala\u00e7\u00f5es. Os artistas que se enquadram nessa categoria tem como objetivo principal propor ao espectador uma experi\u00eancia temporal, na qual a obra n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica, mas din\u00e2mica. Essa experi\u00eancia \u00e9 criada atrav\u00e9s do uso de diversos recursos, tais como luz, som, manipula\u00e7\u00e3o da perspectiva, ilus\u00e3o de \u00f3tica e o emprego de motores e impulsores mec\u00e2nicos para movimenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as. A Arte cin\u00e9tica teve seu auge na d\u00e9cada de 1960, mas ainda \u00e9 bastante explorada por artistas contempor\u00e2neos que buscam aprimorar a t\u00e9cnica e trazer novas propostas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu a Arte cin\u00e9tica?", "alternativas": ["Na d\u00e9cada de 1960", "Na d\u00e9cada de 1970", "Na d\u00e9cada de 1950", "Na d\u00e9cada de 1980", "Na d\u00e9cada de 1990"], "resposta_correta": "Na d\u00e9cada de 1950", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal dos artistas da Arte cin\u00e9tica?", "alternativas": ["Criar obras est\u00e1ticas", "Propor ao espectador uma experi\u00eancia temporal", "Criar obras que representem objetos do cotidiano", "Criar obras em escala reduzida", "Representar paisagens naturais"], "resposta_correta": "Propor ao espectador uma experi\u00eancia temporal", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais recursos s\u00e3o usados pelos artistas da Arte cin\u00e9tica para criar a experi\u00eancia de movimento?", "alternativas": ["Apenas o uso de motores e impulsores mec\u00e2nicos", "Apenas a manipula\u00e7\u00e3o da perspectiva", "Luz, som e ilus\u00e3o de \u00f3tica", "Apenas a pintura", "Apenas esculturas em movimento"], "resposta_correta": "Luz, som e ilus\u00e3o de \u00f3tica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando foi o auge da Arte cin\u00e9tica?", "alternativas": ["Na d\u00e9cada de 1970", "Na d\u00e9cada de 1960", "Na d\u00e9cada de 1980", "Nunca teve um auge definido", "Na d\u00e9cada de 1990"], "resposta_correta": "Na d\u00e9cada de 1960", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A Arte cin\u00e9tica \u00e9 uma corrente art\u00edstica que...", "alternativas": ["Representa paisagens naturais", "Tem como objetivo representar o equil\u00edbrio e a harmonia", "\u00c9 est\u00e1tica", "Usa recursos para criar a ilus\u00e3o de movimento", "N\u00e3o \u00e9 mais explorada por artistas contempor\u00e2neos"], "resposta_correta": "Usa recursos para criar a ilus\u00e3o de movimento", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte cin\u00e9tica"}, {"resumo": "A arquitetura brutalista, tamb\u00e9m conhecida como arquitetura b\u00e9ton-brut, consiste em uma corrente est\u00e9tica que surgiu na d\u00e9cada de 1950. Essa corrente preza pela utiliza\u00e7\u00e3o do concreto aparente como material principal, sem que haja qualquer tipo de acabamento ou pintura. A ideia por tr\u00e1s dessa est\u00e9tica \u00e9 a de expor a verdadeira ess\u00eancia dos materiais utilizados, sem m\u00e1scaras ou tentativas de embelezamento. Edif\u00edcios brutalistas s\u00e3o reconhecidos pelas suas linhas geom\u00e9tricas fortes e sua sensa\u00e7\u00e3o de solidez, robustez e durabilidade. Tal estilo foi bastante popular entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970, mas caiu em desuso posteriormente. Atualmente, no entanto, seu uso voltou a ser tend\u00eancia em diversos pa\u00edses ao redor do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu o movimento da arquitetura brutalista?", "alternativas": ["1950", "1960", "1970", "1980", "1990"], "resposta_correta": "1950", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o material principal utilizado pela arquitetura brutalista?", "alternativas": ["Vidro", "Madeira", "Concreto", "A\u00e7o", "Pl\u00e1stico"], "resposta_correta": "Concreto", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como s\u00e3o reconhecidos os edif\u00edcios constru\u00eddos em estilo brutalista?", "alternativas": ["Por suas linhas curvas", "Por sua decora\u00e7\u00e3o luxuosa", "Por sua cor vibrante", "Por suas linhas geom\u00e9tricas fortes", "Por seus jardins suspensos"], "resposta_correta": "Por suas linhas geom\u00e9tricas fortes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em que per\u00edodo o estilo brutalista foi bastante popular?", "alternativas": ["D\u00e9cadas de 1940 e 1950", "D\u00e9cadas de 1960 e 1970", "D\u00e9cadas de 1980 e 1990", "D\u00e9cadas de 2000 e 2010", "D\u00e9cadas de 1920 e 1930"], "resposta_correta": "D\u00e9cadas de 1960 e 1970", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O estilo brutalista ainda est\u00e1 em uso atualmente?", "alternativas": ["N\u00e3o, caiu em desuso e nunca mais foi utilizado", "Sim, \u00e9 bastante utilizado em diversos pa\u00edses ao redor do mundo", "Sim, mas apenas em edif\u00edcios governamentais", "N\u00e3o, \u00e9 proibido pela legisla\u00e7\u00e3o em alguns pa\u00edses", "Sim, mas apenas em obras de arte"], "resposta_correta": "Sim, \u00e9 bastante utilizado em diversos pa\u00edses ao redor do mundo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura brutalista"}, {"resumo": "Astrof\u00edsica \u00e9 o ramo da astronomia que estuda os fen\u00f4menos f\u00edsicos associados aos corpos celestes e ao universo como um todo. Essa ci\u00eancia se dedica a compreender a origem, a evolu\u00e7\u00e3o e a estrutura das estrelas, planetas, gal\u00e1xias e demais objetos astron\u00f4micos. Ela busca conhecer as propriedades da mat\u00e9ria e da energia presentes no cosmos e a forma como eles interagem. Para isso, utiliza conhecimentos te\u00f3ricos e emp\u00edricos de diversas \u00e1reas, como a f\u00edsica, a qu\u00edmica e a matem\u00e1tica.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 Astrof\u00edsica?", "alternativas": ["A ci\u00eancia que estuda os astros e suas origens", "A ci\u00eancia que estuda os corpos celestes e suas leis fundamentais", "A ci\u00eancia que estuda os fen\u00f4menos f\u00edsicos associados aos corpos celestes e ao universo como um todo", "A ci\u00eancia que estuda a biologia de seres extraterrestres", "A ci\u00eancia que estuda a forma\u00e7\u00e3o de planetas"], "resposta_correta": "A ci\u00eancia que estuda os fen\u00f4menos f\u00edsicos associados aos corpos celestes e ao universo como um todo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que a Astrof\u00edsica busca compreender?", "alternativas": ["As leis da f\u00edsica no universo", "A forma como os corpos celestes se movem", "A origem do universo", "As propriedades da mat\u00e9ria e da energia presentes no cosmos e a forma como eles interagem", "A origem da vida no universo"], "resposta_correta": "As propriedades da mat\u00e9ria e da energia presentes no cosmos e a forma como eles interagem", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais \u00e1reas de conhecimento a Astrof\u00edsica utiliza?", "alternativas": ["F\u00edsica, qu\u00edmica e biologia", "Psicologia, matem\u00e1tica e biologia", "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, geografia e matem\u00e1tica", "F\u00edsica, qu\u00edmica e matem\u00e1tica", "Biologia, f\u00edsica e matem\u00e1tica"], "resposta_correta": "F\u00edsica, qu\u00edmica e matem\u00e1tica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da Astrof\u00edsica?", "alternativas": ["A Terra e sua atmosfera", "A Via L\u00e1ctea e suas estrelas", "O Sistema Solar", "Os movimentos dos planetas", "A vida em outros planetas"], "resposta_correta": "Os fen\u00f4menos f\u00edsicos associados aos corpos celestes e ao universo como um todo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 esperado do estudo da Astrof\u00edsica?", "alternativas": ["Compreender a origem dos extraterrestres", "Criar tecnologias para viajar no tempo", "Fazer estrelas explodirem", "Compreender a origem, a evolu\u00e7\u00e3o e a estrutura das estrelas, planetas e gal\u00e1xias, e as propriedades da mat\u00e9ria e da energia presentes no cosmos e a forma como eles interagem", "Encontrar novas formas de vida em outros planetas"], "resposta_correta": "Compreender a origem, a evolu\u00e7\u00e3o e a estrutura das estrelas, planetas e gal\u00e1xias, e as propriedades da mat\u00e9ria e da energia presentes no cosmos e a forma como eles interagem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Astrof\u00edsica"}, {"resumo": "A biologia sint\u00e9tica \u00e9 uma \u00e1rea de estudo que engloba a constru\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de sistemas biol\u00f3gicos. Essa ci\u00eancia busca criar novas fun\u00e7\u00f5es celulares com base na engenharia gen\u00e9tica e biotecnologia, a fim de solucionar problemas em diversas \u00e1reas, como sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, meio ambiente e biotecnologia. O objetivo \u00e9 moldar organismos vivos, dando a eles caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o encontradas naturalmente, ou desenvolver organismos completamente novos, a partir da s\u00edntese de novas sequ\u00eancias de DNA. Essa abordagem permite criar organismos que possam levar a mudan\u00e7as dr\u00e1sticas na medicina, agricultura, meio ambiente e at\u00e9 mesmo em outras ci\u00eancias, como a f\u00edsica e a inform\u00e1tica. A biologia sint\u00e9tica envolve diferentes \u00e1reas da ci\u00eancia, como biologia molecular, engenharia gen\u00e9tica, biotecnologia, bioqu\u00edmica e outras.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 biologia sint\u00e9tica?", "alternativas": ["A manipula\u00e7\u00e3o de sistemas biol\u00f3gicos para criar novas fun\u00e7\u00f5es celulares e organismos vivos", "O estudo das c\u00e9lulas e seus componentes", "A aplica\u00e7\u00e3o da biotecnologia na medicina", "A constru\u00e7\u00e3o de novos equipamentos para a biotecnologia", "A modifica\u00e7\u00e3o de organismos naturais para uso na agricultura"], "resposta_correta": "A manipula\u00e7\u00e3o de sistemas biol\u00f3gicos para criar novas fun\u00e7\u00f5es celulares e organismos vivos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da biologia sint\u00e9tica?", "alternativas": ["Desenvolver organismos completamente novos a partir da s\u00edntese de novas sequ\u00eancias de DNA", "Identificar novas fun\u00e7\u00f5es celulares em organismos naturais", "Estudar as intera\u00e7\u00f5es entre os organismos vivos", "Desenvolver novos equipamentos para a biotecnologia", "Modificar organismos naturais para uso em pesquisas cient\u00edficas"], "resposta_correta": "Desenvolver organismos completamente novos a partir da s\u00edntese de novas sequ\u00eancias de DNA", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o da biologia sint\u00e9tica?", "alternativas": ["Sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, meio ambiente e biotecnologia", "Agricultura, biotecnologia e inform\u00e1tica", "F\u00edsica, qu\u00edmica e biologia", "Medicina, meio ambiente e f\u00edsica", "Gen\u00e9tica, biotecnologia e qu\u00edmica"], "resposta_correta": "Sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, meio ambiente e biotecnologia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que \u00e1reas da ci\u00eancia a biologia sint\u00e9tica envolve?", "alternativas": ["Biotecnologia, bioqu\u00edmica, biologia molecular e engenharia gen\u00e9tica", "F\u00edsica, matem\u00e1tica e qu\u00edmica", "Medicina, gen\u00e9tica e biotecnologia", "Biologia, qu\u00edmica e f\u00edsica", "Astronomia, histologia e microscopia"], "resposta_correta": "Biotecnologia, bioqu\u00edmica, biologia molecular e engenharia gen\u00e9tica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que tipo de mudan\u00e7as a biologia sint\u00e9tica pode trazer?", "alternativas": ["Mudan\u00e7as dr\u00e1sticas na medicina, agricultura, meio ambiente e outras ci\u00eancias", "Mudan\u00e7as em aspectos culturais e religiosos", "Mudan\u00e7as na pol\u00edtica e nas rela\u00e7\u00f5es internacionais", "Mudan\u00e7as na economia global", "Mudan\u00e7as na literatura e nas artes"], "resposta_correta": "Mudan\u00e7as dr\u00e1sticas na medicina, agricultura, meio ambiente e outras ci\u00eancias", "index_pergunta": 4}], "tema": "Biologia sint\u00e9tica"}, {"resumo": "F\u00edsica de plasmas \u00e9 o estudo dos plasmas, que s\u00e3o gases ionizados com el\u00e9trons livres e \u00edons positivos. Em um plasma, as part\u00edculas ficam altamente energizadas e podem emitir luz, conduzir eletricidade e interagir com campos magn\u00e9ticos. Plasmas ocorrem naturalmente em fen\u00f4menos como rel\u00e2mpagos, auroras boreais e estrelas. Eles tamb\u00e9m t\u00eam muitas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como na fabrica\u00e7\u00e3o de semicondutores e na fus\u00e3o nuclear. A f\u00edsica de plasmas envolve o estudo das propriedades, intera\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica desses gases ionizados, usando t\u00e9cnicas de experimenta\u00e7\u00e3o, teoria e simula\u00e7\u00e3o computacional.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o plasmas?", "alternativas": ["Gases que est\u00e3o em fase l\u00edquida", "Gases que est\u00e3o em fase s\u00f3lida", "Gases que est\u00e3o ionizados com el\u00e9trons livres e \u00edons positivos", "Gases que n\u00e3o conduzem eletricidade", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Gases que est\u00e3o ionizados com el\u00e9trons livres e \u00edons positivos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que ocorre com as part\u00edculas em um plasma?", "alternativas": ["Elas ficam desaceleradas", "Elas ficam altamente energizadas", "Elas perdem suas cargas el\u00e9tricas", "Elas s\u00e3o completamente ionizadas", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Elas ficam altamente energizadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas dos plasmas na f\u00edsica?", "alternativas": ["Fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis", "Fus\u00e3o nuclear", "Cria\u00e7\u00e3o de animais geneticamente modificados", "Constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Fus\u00e3o nuclear", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 a f\u00edsica de plasmas?", "alternativas": ["O estudo dos plasmas como um todo", "O estudo das propriedades, intera\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica dos gases ionizados", "O estudo da fus\u00e3o nuclear", "O estudo de como os plasmas s\u00e3o gerados", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "O estudo das propriedades, intera\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica dos gases ionizados", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os plasmas ocorrem naturalmente?", "alternativas": ["Em lagos e rios", "Em nuvens", "Em estrelas e gal\u00e1xias", "Em minerais", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Em estrelas e gal\u00e1xias", "index_pergunta": 4}], "tema": "F\u00edsica de plasmas"}, {"resumo": "A literatura russa tem uma longa tradi\u00e7\u00e3o que remonta ao s\u00e9culo X, com a primeira cr\u00f4nica escrita, a Cr\u00f4nica Prim\u00e1ria, que descreve aos russos a origem da sua na\u00e7\u00e3o. Dentre os escritores russos mais influentes est\u00e1 Aleksandr Pushkin, que \u00e9 considerado o fundador da literatura russa moderna e uma figura central na cultura russa. Entre suas obras mais famosas est\u00e1 o romance em verso 'Evg\u00eani Onegin'. Anton Tch\u00e9khov tamb\u00e9m \u00e9 um dos mais importantes escritores russos, conhecido por seus contos curtos e pe\u00e7as de teatro, como 'A Gaivota'. Dostoi\u00e9vski \u00e9 outro autor de destaque, com obras como 'Crime e Castigo' e 'Os Irm\u00e3os Karam\u00e1zov'. Tolst\u00f3i \u00e9 famoso por seus romances \u00e9picos, como 'Guerra e Paz' e 'Anna Karenina'. A literatura russa tamb\u00e9m foi influenciada pelo realismo socialista durante a era sovi\u00e9tica, com autores como Maksim G\u00f3rki, Aleksei Tolstoi e Aleksandr Fadeiev produzindo obras que promoviam o ideal comunista. Mesmo com o fim da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a literatura russa continua a ser uma for\u00e7a importante na cultura e hist\u00f3ria do pa\u00eds.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem \u00e9 considerado o fundador da literatura russa moderna?", "alternativas": ["Anton Tch\u00e9khov", "Fi\u00f3dor Dostoi\u00e9vski", "Aleksandr Pushkin", "Lev Tolst\u00f3i", "Maksim G\u00f3rki"], "resposta_correta": "Aleksandr Pushkin", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o t\u00edtulo do romance em verso de Aleksandr Pushkin?", "alternativas": ["Os Irm\u00e3os Karam\u00e1zov", "Anna Karenina", "Guerra e Paz", "Evg\u00eani Onegin", "Crime e Castigo"], "resposta_correta": "Evg\u00eani Onegin", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a obra mais famosa de Anton Tch\u00e9khov?", "alternativas": ["A Gaivota", "Crime e Castigo", "Os Irm\u00e3os Karam\u00e1zov", "Anna Karenina", "Guerra e Paz"], "resposta_correta": "A Gaivota", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual dos autores abaixo foi influenciado pelo realismo socialista?", "alternativas": ["Aleksandr Pushkin", "Lev Tolst\u00f3i", "Anton Tch\u00e9khov", "Maksim G\u00f3rki", "Fi\u00f3dor Dostoi\u00e9vski"], "resposta_correta": "Maksim G\u00f3rki", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A literatura russa continua a ser uma for\u00e7a importante na cultura e hist\u00f3ria do pa\u00eds, mesmo ap\u00f3s o fim de qual per\u00edodo?", "alternativas": ["Per\u00edodo czarista", "Per\u00edodo sovi\u00e9tico", "Per\u00edodo medieval", "Per\u00edodo moderno", "Per\u00edodo renascentista"], "resposta_correta": "Per\u00edodo sovi\u00e9tico", "index_pergunta": 4}], "tema": "Literatura russa"}, {"resumo": "A cultura n\u00f3rdica \u00e9 uma mistura de tradi\u00e7\u00f5es dos povos da regi\u00e3o da Escandin\u00e1via e dos pa\u00edses b\u00e1lticos. Ela \u00e9 conhecida por sua hist\u00f3ria de vikings e deuses mitol\u00f3gicos como Odin, Thor e Loki. A religi\u00e3o n\u00f3rdica antiga era polite\u00edsta, e seus deuses eram vistos como imortais e poderosos. A cultura n\u00f3rdica tamb\u00e9m \u00e9 composta por diversas lendas e sagas que retratam a vida dos vikings e das pessoas dessa regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, a arte e a literatura n\u00f3rdica marcaram a hist\u00f3ria da cultura europeia, especialmente a partir do s\u00e9culo XIX, com a populariza\u00e7\u00e3o de obras como a obra de J.R.R. Tolkien, O Senhor dos An\u00e9is.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica principal da religi\u00e3o n\u00f3rdica antiga?", "alternativas": ["Monote\u00edsmo", "Polite\u00edsmo", "Ate\u00edsmo", "Cristianismo", "Juda\u00edsmo"], "resposta_correta": "Polite\u00edsmo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os deuses mitol\u00f3gicos mais conhecidos da cultura n\u00f3rdica?", "alternativas": ["Merlin, Morgana e Excalibur", "Zeus, Hera e Afrodite", "Odin, Thor e Loki", "Buda, Vishnu e Shiva", "Isis, Os\u00edris e H\u00f3rus"], "resposta_correta": "Odin, Thor e Loki", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as sagas que retratam a vida dos vikings e das pessoas da regi\u00e3o escandinava?", "alternativas": ["As Cr\u00f4nicas de Gelo e Fogo", "A Morte de Ivan Ilitch", "A Divina Com\u00e9dia", "A Saga dos Volsungos", "O Estrangeiro"], "resposta_correta": "A Saga dos Volsungos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a obra que representa um marco na literatura n\u00f3rdica ap\u00f3s o s\u00e9culo XIX?", "alternativas": ["Os Miser\u00e1veis", "Odisseia", "Siddhartha", "O Senhor dos An\u00e9is", "Crime e Castigo"], "resposta_correta": "O Senhor dos An\u00e9is", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual era a atividade principal dos vikings?", "alternativas": ["Agricultura", "Pecu\u00e1ria", "Com\u00e9rcio", "Pirataria", "Artesanato"], "resposta_correta": "Pirataria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura n\u00f3rdica"}, {"resumo": "A teoria da relatividade \u00e9 uma das duas grandes teorias cient\u00edficas desenvolvidas por Albert Einstein. Ela se divide em duas vertentes: a especial e a geral. A teoria da relatividade especial foi proposta em 1905 e trata da f\u00edsica do movimento na aus\u00eancia de um campo gravitacional. A teoria da relatividade geral, por sua vez, foi proposta em 1915 e trata da f\u00edsica do movimento em presen\u00e7a de um campo gravitacional. A grande novidade da teoria da relatividade foi a ideia de que a velocidade da luz \u00e9 constante e independe da velocidade do observador. Isso contradizia as leis da f\u00edsica cl\u00e1ssica e teve consequ\u00eancias profundas para a nossa compreens\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a grande inova\u00e7\u00e3o proposta pela teoria da relatividade?", "alternativas": ["A const\u00e2ncia da velocidade da luz.", "A descoberta da gravidade.", "A comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos buracos negros.", "A descoberta das ondas gravitacionais.", "A comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do universo paralelo."], "resposta_correta": "A const\u00e2ncia da velocidade da luz.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre a teoria da relatividade especial e a geral?", "alternativas": ["A especial trata apenas da f\u00edsica do movimento em presen\u00e7a de um campo gravitacional e a geral trata apenas da f\u00edsica do movimento na aus\u00eancia de um campo gravitacional.", "A especial trata apenas da f\u00edsica do movimento na aus\u00eancia de um campo gravitacional e a geral trata apenas da f\u00edsica do movimento em presen\u00e7a de um campo gravitacional.", "A especial trata apenas da f\u00edsica do som e a geral trata apenas da f\u00edsica da luz.", "A especial trata apenas da f\u00edsica da luz e a geral trata apenas da f\u00edsica do som.", "A especial trata da f\u00edsica do movimento na aus\u00eancia de um campo gravitacional e a geral trata da f\u00edsica do movimento em presen\u00e7a de um campo gravitacional."], "resposta_correta": "A especial trata da f\u00edsica do movimento na aus\u00eancia de um campo gravitacional e a geral trata da f\u00edsica do movimento em presen\u00e7a de um campo gravitacional.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando foi proposta a teoria da relatividade geral?", "alternativas": ["1905", "1915", "1925", "1935", "1945"], "resposta_correta": "1915", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a consequ\u00eancia da const\u00e2ncia da velocidade da luz para a nossa compreens\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo?", "alternativas": ["A possibilidade de viagem no tempo.", "A impossibilidade de viagem no tempo.", "A descoberta de que o universo \u00e9 infinito.", "A comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos buracos negros.", "A ideia de que o espa\u00e7o e o tempo s\u00e3o relativos e dependem do referencial do observador."], "resposta_correta": "A ideia de que o espa\u00e7o e o tempo s\u00e3o relativos e dependem do referencial do observador.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da teoria da relatividade para a ci\u00eancia?", "alternativas": ["A teoria da relatividade possibilitou o desenvolvimento da bomba at\u00f4mica.", "A teoria da relatividade \u00e9 apenas uma curiosidade cient\u00edfica sem grande impacto pr\u00e1tico.", "A teoria da relatividade revolucionou a nossa compreens\u00e3o do universo, abrindo caminho para novas descobertas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas.", "A teoria da relatividade colocou em d\u00favida a exist\u00eancia de Deus.", "A teoria da relatividade \u00e9 uma teoria ultrapassada que n\u00e3o tem mais validade."], "resposta_correta": "A teoria da relatividade revolucionou a nossa compreens\u00e3o do universo, abrindo caminho para novas descobertas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teoria da relatividade"}, {"resumo": "A Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea da inform\u00e1tica que estuda o uso dos computadores como ferramentas para diversas aplica\u00e7\u00f5es, envolvendo desde o desenvolvimento de software at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o e aprimoramento de sistemas complexos de processamento de dados.\n\nUm dos principais objetivos da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o \u00e9 entender como os computadores funcionam e como podem ser utilizados para solucionar problemas de forma eficiente. Isso envolve diversas \u00e1reas, desde a teoria dos algoritmos e das linguagens de programa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise e o projeto de sistemas computacionais, a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia artificial.\n\nA Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de tecnologias inovadoras que transformam a maneira como vivemos e nos comunicamos. Ela est\u00e1 presente em diversos setores econ\u00f4micos, tais como a ind\u00fastria, o com\u00e9rcio, a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade e o lazer, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos e servi\u00e7os, o aumento da produtividade e a melhoria da qualidade de vida da sociedade como um todo.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Estudo das redes de comunica\u00e7\u00e3o", "Estudo das linguagens humanas", "Estudo do uso dos computadores como ferramentas em diversas aplica\u00e7\u00f5es", "Estudo da f\u00edsica de part\u00edculas", "Estudo da psicologia humana"], "resposta_correta": "Estudo do uso dos computadores como ferramentas em diversas aplica\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais objetivos da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Entender como funcionam os carros", "Estudar a biologia celular", "Entender como funcionam os computadores", "Desenvolver novos alimentos", "Estudar a hist\u00f3ria da humanidade"], "resposta_correta": "Entender como funcionam os computadores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das \u00e1reas envolvidas na Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Astronomia e biologia", "F\u00edsica e qu\u00edmica", "Geografia e filosofia", "Teoria dos algoritmos e linguagens de programa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e projeto de sistemas, seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e intelig\u00eancia artificial", "Matem\u00e1tica e geologia"], "resposta_correta": "Teoria dos algoritmos e linguagens de programa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e projeto de sistemas, seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e intelig\u00eancia artificial", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em quais setores econ\u00f4micos a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente?", "alternativas": ["Apenas na ind\u00fastria", "Apenas na educa\u00e7\u00e3o", "Apenas na sa\u00fade", "Ind\u00fastria, com\u00e9rcio, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer", "Apenas no setor financeiro"], "resposta_correta": "Ind\u00fastria, com\u00e9rcio, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a sua import\u00e2ncia para a sociedade?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhuma import\u00e2ncia", "Contribui para a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos e servi\u00e7os", "\u00c9 um problema para a sociedade", "N\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a sociedade", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Contribui para a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos e servi\u00e7os", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "A arqueologia \u00e9 uma ci\u00eancia que estuda as sociedades humanas do passado por meio de seus vest\u00edgios materiais e imateriais. Ela busca compreender diversos aspectos das sociedades antigas, como sua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sua economia, suas cren\u00e7as religiosas, suas pr\u00e1ticas culturais, entre outros.\n\nOs arque\u00f3logos utilizam uma s\u00e9rie de m\u00e9todos para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o passado. Entre eles, destaca-se a escava\u00e7\u00e3o, que consiste em retirar o solo de uma determinada \u00e1rea e analisar os objetos e estruturas encontrados. Al\u00e9m disso, os arque\u00f3logos tamb\u00e9m utilizam t\u00e9cnicas de data\u00e7\u00e3o, como a an\u00e1lise de carbono-14, para determinar a idade dos artefatos e dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.\n\nA arqueologia contribui para o conhecimento da hist\u00f3ria da humanidade e para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural. Ela ajuda a reconstruir as sociedades do passado e a entender como elas influenciaram a forma\u00e7\u00e3o das sociedades atuais. Al\u00e9m disso, a arqueologia \u00e9 uma ferramenta importante na preserva\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, que s\u00e3o vulner\u00e1veis a danos causados pelo tempo, por desastres naturais e pela a\u00e7\u00e3o humana.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 arqueologia?", "alternativas": ["Estudo das sociedades humanas do presente", "Estudo das sociedades humanas do futuro", "Estudo das sociedades humanas do passado", "Estudo das sociedades de animais no presente", "Estudo das sociedades de animais no passado"], "resposta_correta": "Estudo das sociedades humanas do passado", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal m\u00e9todo utilizado pelos arque\u00f3logos para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o passado?", "alternativas": ["An\u00e1lise de carbono-14", "Escava\u00e7\u00e3o", "An\u00e1lise de DNA", "An\u00e1lise de rochas", "Observa\u00e7\u00e3o direta"], "resposta_correta": "Escava\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que os arque\u00f3logos buscam compreender atrav\u00e9s de seu trabalho?", "alternativas": ["O futuro das sociedades humanas", "A hist\u00f3ria das sociedades humanas", "A hist\u00f3ria dos animais", "As leis da natureza", "A hist\u00f3ria dos planetas"], "resposta_correta": "A hist\u00f3ria das sociedades humanas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que a arqueologia \u00e9 importante?", "alternativas": ["Porque ajuda a entender como as sociedades do passado influenciaram as sociedades atuais", "Porque ajuda a prever o futuro", "Porque ajuda a entender como as sociedades atuais influenciaram as sociedades do passado", "Porque ajuda a entender como as sociedades antigas se comunicavam", "Porque ajuda a entender como os animais viviam no passado"], "resposta_correta": "Porque ajuda a entender como as sociedades do passado influenciaram as sociedades atuais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m da escava\u00e7\u00e3o, quais outras t\u00e9cnicas os arque\u00f3logos utilizam para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o passado?", "alternativas": ["An\u00e1lise de carbono-14 e observa\u00e7\u00e3o direta", "An\u00e1lise de rochas e observa\u00e7\u00e3o direta", "An\u00e1lise de DNA e observa\u00e7\u00e3o direta", "An\u00e1lise de carbono-14 e an\u00e1lise de DNA", "An\u00e1lise de rochas e an\u00e1lise de carbono-14"], "resposta_correta": "An\u00e1lise de carbono-14 e observa\u00e7\u00e3o direta", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arqueologia"}, {"resumo": "A Teoria do Big Bang \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais aceita sobre a origem do universo e sua expans\u00e3o. De acordo com essa teoria, tudo come\u00e7ou h\u00e1 cerca de 13,8 bilh\u00f5es de anos, quando toda a mat\u00e9ria e energia do universo estavam concentradas num ponto infinitesimal e extremamente quente e denso, conhecido como singularidade. Em um instante, esse ponto explodiu e come\u00e7ou a se expandir em todas as dire\u00e7\u00f5es, formando o universo como o conhecemos hoje.\n\nA expans\u00e3o do universo \u00e9 uma das principais evid\u00eancias da Teoria do Big Bang. Ela \u00e9 medida por meio do desvio para o vermelho, um fen\u00f4meno que ocorre quando a luz emitida por objetos distantes \u00e9 deslocada para o espectro do vermelho, indicando que est\u00e3o se afastando. Quanto mais longe um objeto estiver da Terra, maior ser\u00e1 o desvio para o vermelho e mais r\u00e1pido ele estar\u00e1 se afastando.\n\nA radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica de fundo \u00e9 outra evid\u00eancia importante. Essa \u00e9 uma radia\u00e7\u00e3o de micro-ondas que preenche todo o universo e que foi descoberta em 1964. Ela \u00e9 gerada pela luz que foi emitida cerca de 380 mil anos ap\u00f3s o Big Bang e que se espalhou pelo universo \u00e0 medida que ele se expandia. A radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica de fundo \u00e9 considerada uma das provas mais s\u00f3lidas a favor da Teoria do Big Bang.\n\nApesar de ser uma teoria bastante aceita e bem fundamentada, a Teoria do Big Bang ainda apresenta algumas lacunas e perguntas sem resposta. Por exemplo, n\u00e3o se sabe exatamente o que causou a singularidade inicial, nem como era o universo imediatamente ap\u00f3s o Big Bang. Al\u00e9m disso, existem outras teorias que tentam explicar a origem do universo, como a Teoria do Estado Estacion\u00e1rio e a Teoria das Cordas.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["Uma teoria cient\u00edfica sobre a origem do universo", "Uma teoria sobre o movimento dos planetas", "Uma teoria sobre a evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "Uma teoria sobre a forma\u00e7\u00e3o do sistema solar", "Uma teoria sobre a estrutura do \u00e1tomo"], "resposta_correta": "Uma teoria cient\u00edfica sobre a origem do universo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a idade estimada do universo de acordo com a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["1 bilh\u00e3o de anos", "4,3 bilh\u00f5es de anos", "10 bilh\u00f5es de anos", "13,8 bilh\u00f5es de anos", "20 bilh\u00f5es de anos"], "resposta_correta": "13,8 bilh\u00f5es de anos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal evid\u00eancia da Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["A presen\u00e7a de vida na Terra", "A exist\u00eancia de planetas fora do Sistema Solar", "A expans\u00e3o do universo", "A Teoria das Cordas", "A evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies"], "resposta_correta": "A expans\u00e3o do universo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 o desvio para o vermelho?", "alternativas": ["Um fen\u00f4meno que ocorre quando a luz \u00e9 deslocada para o espectro do vermelho", "Uma doen\u00e7a que afeta os olhos", "Uma t\u00e9cnica de astronomia para medir a dist\u00e2ncia entre objetos celestes", "Um evento que ocorreu durante o Big Bang", "Uma teoria que contesta a exist\u00eancia do universo"], "resposta_correta": "Um fen\u00f4meno que ocorre quando a luz \u00e9 deslocada para o espectro do vermelho", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica de fundo?", "alternativas": ["\u00c9 uma prova s\u00f3lida a favor da Teoria do Big Bang", "\u00c9 uma prova contra a Teoria do Big Bang", "N\u00e3o tem nenhuma import\u00e2ncia cient\u00edfica", "Foi uma descoberta acidental sem import\u00e2ncia", "Tem rela\u00e7\u00e3o com a vida extraterrestre"], "resposta_correta": "\u00c9 uma prova s\u00f3lida a favor da Teoria do Big Bang", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teoria do big bang"}, {"resumo": "A escultura cl\u00e1ssica \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de arte que se desenvolveu na Gr\u00e9cia Antiga, entre os s\u00e9culos V e IV a.C.. Essa produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica teve grande import\u00e2ncia na cultura grega, uma vez que as esculturas eram utilizadas para representar deuses e her\u00f3is e eram colocadas em templos e espa\u00e7os p\u00fablicos. As esculturas cl\u00e1ssicas apresentavam uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com a anatomia humana, sendo que o ideal de beleza era representado por corpos perfeitos, sim\u00e9tricos e equilibrados. A t\u00e9cnica utilizada para a produ\u00e7\u00e3o dessas esculturas era a pedra, especialmente o m\u00e1rmore.\n\nA escultura cl\u00e1ssica grega se divide em tr\u00eas fases: Arcaica, Cl\u00e1ssica e Helen\u00edstica. Na fase Arcaica, as esculturas apresentavam certa rigidez nas poses, ainda que houvesse grande preocupa\u00e7\u00e3o com a anatomia humana. J\u00e1 na fase Cl\u00e1ssica, as esculturas ganharam um aspecto mais natural e espont\u00e2neo, com a express\u00e3o de sentimentos e emo\u00e7\u00f5es. Por fim, a fase Helen\u00edstica se caracterizou por esculturas mais dram\u00e1ticas e intensas, sendo que foi nessa fase que foram produzidas obras como a V\u00eanus de Milo e a Vit\u00f3ria alada de Samotr\u00e1cia.\n\nA escultura cl\u00e1ssica \u00e9 considerada uma das grandes contribui\u00e7\u00f5es da cultura grega para a hist\u00f3ria da arte ocidental. A t\u00e9cnica, a beleza e o realismo das esculturas produzidas na Gr\u00e9cia Antiga influenciaram artistas de diferentes \u00e9pocas e lugares, sendo que at\u00e9 hoje ainda se utiliza as t\u00e9cnicas e estilos dessa produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica como refer\u00eancia para cria\u00e7\u00e3o de esculturas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual t\u00e9cnica era utilizada para a produ\u00e7\u00e3o das esculturas cl\u00e1ssicas gregas?", "alternativas": ["Ferro", "Madeira", "Pedra", "Argila", "Gesso"], "resposta_correta": "Pedra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual fase da produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica cl\u00e1ssica as esculturas apresentavam certa rigidez nas poses?", "alternativas": ["Fase Arcaica", "Fase Cl\u00e1ssica", "Fase Helen\u00edstica", "Todas as fases apresentaram rigidez nas poses", "Nenhuma das fases apresentou rigidez nas poses"], "resposta_correta": "Fase Arcaica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era o ideal de beleza representado pelas esculturas cl\u00e1ssicas?", "alternativas": ["Cabelos coloridos", "Corpos magros", "Corpos sim\u00e9tricos e equilibrados", "Rostos expressivos", "Maquiagem perfeita"], "resposta_correta": "Corpos sim\u00e9tricos e equilibrados", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual foi a fase da escultura cl\u00e1ssica que se caracterizou por esculturas mais dram\u00e1ticas e intensas?", "alternativas": ["Fase Arcaica", "Fase Cl\u00e1ssica", "Fase Helen\u00edstica", "Todas as fases foram igualmente dram\u00e1ticas", "Nenhuma das fases foi dram\u00e1tica"], "resposta_correta": "Fase Helen\u00edstica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a escultura cl\u00e1ssica \u00e9 considerada uma das grandes contribui\u00e7\u00f5es da cultura grega para a hist\u00f3ria da arte ocidental?", "alternativas": ["Pelas esculturas produzidas com t\u00e9cnica de ferro", "Pela grande preocupa\u00e7\u00e3o com a beleza externa das esculturas", "Por ser a \u00fanica produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica grega a ter grande relev\u00e2ncia", "Pelo realismo e beleza das esculturas produzidas", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Pelo realismo e beleza das esculturas produzidas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escultura cl\u00e1ssica"}, {"resumo": "O cinema surrealista surgiu na d\u00e9cada de 1920, sendo uma corrente art\u00edstica que buscava expressar o inconsciente atrav\u00e9s de imagens on\u00edricas e il\u00f3gicas. \u00c9 um estilo que busca a subvers\u00e3o das formas tradicionais de narrativa e do senso comum, com cenas e personagens que transcendem a realidade. Um dos principais representantes desse movimento cinematogr\u00e1fico foi o cineasta espanhol Luis Bu\u00f1uel, que dirigiu obras como O C\u00e3o Andaluz (1929) e A Idade do Ouro (1930), em colabora\u00e7\u00e3o com o artista pl\u00e1stico Salvador Dal\u00ed. Bu\u00f1uel \u00e9 conhecido por seus filmes surrealistas com forte teor cr\u00edtico e pol\u00edtico, al\u00e9m de sua habilidade em criar cenas chocantes e perturbadoras. Outros cineastas que se destacaram no cinema surrealista foram Ren\u00e9 Clair, Jean Cocteau e Man Ray.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi um dos principais objetivos do cinema surrealista?", "alternativas": ["Retratar a realidade de forma objetiva", "Expressar o inconsciente atrav\u00e9s de imagens on\u00edricas", "Seguir formas tradicionais de narrativa", "Criar personagens realistas", "N\u00e3o possuir teor cr\u00edtico ou pol\u00edtico"], "resposta_correta": "Expressar o inconsciente atrav\u00e9s de imagens on\u00edricas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem foi um dos principais cineastas do cinema surrealista?", "alternativas": ["Steven Spielberg", "Luis Bu\u00f1uel", "Martin Scorsese", "James Cameron", "George Lucas"], "resposta_correta": "Luis Bu\u00f1uel", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi a principal colabora\u00e7\u00e3o de Luis Bu\u00f1uel com outro artista?", "alternativas": ["Com o cineasta Ren\u00e9 Clair", "Com o cineasta Man Ray", "Com o escritor Jean Cocteau", "Com o artista pl\u00e1stico Salvador Dal\u00ed", "Com o m\u00fasico Igor Stravinsky"], "resposta_correta": "Com o artista pl\u00e1stico Salvador Dal\u00ed", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas do cinema surrealista?", "alternativas": ["Narrativa tradicional e previs\u00edvel", "Cenas realistas e cotidianas", "Personagens objetivos e racionais", "Imagens on\u00edricas e il\u00f3gicas", "Aus\u00eancia de cr\u00edticas ou questionamentos"], "resposta_correta": "Imagens on\u00edricas e il\u00f3gicas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quem s\u00e3o outros cineastas que se destacaram no cinema surrealista?", "alternativas": ["Sergio Leone e Akira Kurosawa", "David Lynch e Stanley Kubrick", "Francois Truffaut e Jean-Luc Godard", "Alfred Hitchcock e Orson Welles", "Ren\u00e9 Clair e Jean Cocteau"], "resposta_correta": "Ren\u00e9 Clair e Jean Cocteau", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cinema surrealista"}, {"resumo": "A cultura persa, tamb\u00e9m conhecida como cultura iraniana, tem uma longa hist\u00f3ria que remonta a mais de 2500 anos. Foi influenciada por v\u00e1rias culturas, incluindo a greco-romana, a bizantina e a \u00e1rabe. A religi\u00e3o predominante na cultura persa \u00e9 o islamismo, que foi introduzido no s\u00e9culo VII. A arte e a literatura s\u00e3o aspectos importantes da cultura persa e incluem a poesia, a tape\u00e7aria, as miniaturas, a arquitetura e a m\u00fasica. O idioma persa tamb\u00e9m \u00e9 uma parte essencial da cultura iraniana, sendo falado por mais de 100 milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a religi\u00e3o predominante na cultura persa?", "alternativas": ["Budismo", "Cristianismo", "Islamismo", "Hindu\u00edsmo", "Juda\u00edsmo"], "resposta_correta": "Islamismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os aspectos importantes da cultura persa?", "alternativas": ["Poesia, miniaturas, arquitetura", "Culin\u00e1ria, tape\u00e7aria, m\u00fasica", "Dan\u00e7a, pintura, cer\u00e2mica", "Teatro, literatura, escultura", "Moda, cinema, fotografia"], "resposta_correta": "Poesia, miniaturas, arquitetura", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando o islamismo foi introduzido na cultura persa?", "alternativas": ["S\u00e9culo III", "S\u00e9culo V", "S\u00e9culo VII", "S\u00e9culo IX", "S\u00e9culo XI"], "resposta_correta": "S\u00e9culo VII", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o idioma persa?", "alternativas": ["\u00c1rabe", "Turco", "Persa", "Ingl\u00eas", "Franc\u00eas"], "resposta_correta": "Persa", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quantas pessoas falam o idioma persa em todo o mundo?", "alternativas": ["Menos de 50 milh\u00f5es", "Entre 50 e 100 milh\u00f5es", "Entre 100 e 200 milh\u00f5es", "Mais de 200 milh\u00f5es", "N\u00e3o se sabe"], "resposta_correta": "Entre 50 e 100 milh\u00f5es", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura persa"}, {"resumo": "As inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas t\u00eam impactado de maneira significativa a vida das pessoas em diversas \u00e1reas, trazendo in\u00fameras ferramentas que facilitam a rotina e melhoram a produtividade. Uma das inova\u00e7\u00f5es mais relevantes nos \u00faltimos tempos foi a Internet das Coisas (IoT), que permite a conex\u00e3o de diversos dispositivos por meio da internet, possibilitando a automa\u00e7\u00e3o em larga escala de casas, ind\u00fastrias, com\u00e9rcios e servi\u00e7os em geral. Al\u00e9m disso, a intelig\u00eancia artificial (IA) tem ganhado cada vez mais espa\u00e7o em diversos setores, como sa\u00fade, finan\u00e7as, log\u00edstica e atendimento ao cliente, por exemplo, otimizando processos e fornecendo solu\u00e7\u00f5es personalizadas em tempo real. A rob\u00f3tica tamb\u00e9m se destaca como uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica importante, sendo empregada em diversas tarefas, desde a produ\u00e7\u00e3o industrial at\u00e9 a explora\u00e7\u00e3o espacial. Por fim, as novas formas de intera\u00e7\u00e3o com a tecnologia, como a realidade virtual e aumentada, t\u00eam proporcionado experi\u00eancias sensoriais \u00fanicas e revolucionado a maneira como os usu\u00e1rios interagem com os dispositivos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que permite a conex\u00e3o de dispositivos atrav\u00e9s da internet?", "alternativas": ["Intelig\u00eancia Artificial (I", "Realidade Aumentada", "Internet das Coisas (Io", "Rob\u00f3tica", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Internet das Coisas (Io", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual setor tem se beneficiado significantemente com a aplica\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia artificial?", "alternativas": ["Com\u00e9rcio", "Esportes", "Log\u00edstica", "Turismo", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Log\u00edstica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que tarefas a rob\u00f3tica \u00e9 atualmente utilizada?", "alternativas": ["Explora\u00e7\u00e3o espacial apenas", "Produ\u00e7\u00e3o industrial apenas", "Atendimento ao cliente apenas", "Todas as anteriores", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Todas as anteriores", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual tipo de intera\u00e7\u00e3o com a tecnologia proporciona experi\u00eancias sensoriais \u00fanicas?", "alternativas": ["Realidade Aumentada", "Rob\u00f3tica", "Intelig\u00eancia Artificial (I", "Realidade Virtual", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Realidade Virtual", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas t\u00eam impactado a rotina das pessoas?", "alternativas": ["Tornando a rotina mais dif\u00edcil", "Fornecendo solu\u00e7\u00f5es personalizadas", "N\u00e3o impactando em nada", "Dificultando o acesso \u00e0 tecnologia", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Fornecendo solu\u00e7\u00f5es personalizadas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas"}, {"resumo": "A cultura inca foi uma das mais desenvolvidas da Am\u00e9rica Latina pr\u00e9-colombiana, com uma grande influ\u00eancia nas sociedades da \u00e9poca. Os incas foram respons\u00e1veis por constru\u00e7\u00f5es grandiosas em pedra, como a famosa cidadela de Machu Picchu, considerada Patrim\u00f4nio Mundial da Humanidade pela UNESCO. A religi\u00e3o incaica era polite\u00edsta, com destaque para a adora\u00e7\u00e3o ao sol e \u00e0 lua. A sociedade inca era dividida em castas e o imperador, chamado de Sapa Inca, tinha um poder absoluto. A agricultura era a base da economia, com destaque para o cultivo do milho, da batata e da quinua.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a principal contribui\u00e7\u00e3o dos incas para a arquitetura?", "alternativas": ["Constru\u00e7\u00e3o de templos em metal", "Constru\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mides com sacrif\u00edcios humanos", "Constru\u00e7\u00e3o de cidades em pedra", "Constru\u00e7\u00e3o de muralhas com canais de \u00e1gua", "Constru\u00e7\u00e3o de casas suspensas"], "resposta_correta": "Constru\u00e7\u00e3o de cidades em pedra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual era a religi\u00e3o dos incas?", "alternativas": ["Religi\u00e3o crist\u00e3", "Religi\u00e3o isl\u00e2mica", "Religi\u00e3o judaica", "Religi\u00e3o polite\u00edsta", "Religi\u00e3o hindu\u00edsta"], "resposta_correta": "Religi\u00e3o polite\u00edsta", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era a base da economia inca?", "alternativas": ["Pesca", "Minera\u00e7\u00e3o", "Agricultura", "Cria\u00e7\u00e3o de gado", "Com\u00e9rcio mar\u00edtimo"], "resposta_correta": "Agricultura", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como era dividida a sociedade inca?", "alternativas": ["Em nobres e plebeus", "Em reis e rainhas", "Em guerreiros e sacerdotes", "Em ricos e pobres", "Em castas"], "resposta_correta": "Em castas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual era o nome do imperador inca?", "alternativas": ["Sapa Inca", "Rei dos Incas", "Imperador dos Andes", "Tupac Inca", "Pachacuti"], "resposta_correta": "Sapa Inca", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura inca"}, {"resumo": "A filosofia moral \u00e9 uma das \u00e1reas da filosofia que se dedica a refletir sobre quest\u00f5es relacionadas ao bem e ao mal, ao certo e ao errado, \u00e0 \u00e9tica e \u00e0 moralidade. O objetivo da filosofia moral \u00e9 compreender de maneira mais profunda as bases e os fundamentos da moralidade humana, buscando fundamentos racionais e justific\u00e1veis para nossas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es. \n\nUma das principais correntes da filosofia moral \u00e9 o utilitarismo, que defende que o valor moral das a\u00e7\u00f5es deve ser medido pela quantidade de felicidade ou prazer que elas geram. Outra corrente importante \u00e9 o deontologismo, que se concentra nos deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais, independentemente das suas consequ\u00eancias. Tamb\u00e9m podemos mencionar a \u00e9tica das virtudes, que se concentra na forma\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter virtuoso e aprimoramento como seres humanos.\n\n Alguns dos principais fil\u00f3sofos que contribu\u00edram com a filosofia moral s\u00e3o Arist\u00f3teles, Immanuel Kant, Stuart Mill e Friedrich Nietzsche.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da filosofia moral?", "alternativas": ["Refletir sobre quest\u00f5es relacionadas ao bem e ao mal", "Estudar a hist\u00f3ria moral da humanidade", "Analisar os efeitos das nossas a\u00e7\u00f5es", "Examinar os aspectos religiosos da moralidade", "Investigar os instintos humanos b\u00e1sicos"], "resposta_correta": "Refletir sobre quest\u00f5es relacionadas ao bem e ao mal", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o utilitarismo?", "alternativas": ["Corrente que se concentra nos deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais", "Corrente que busca formar um car\u00e1ter virtuoso nas pessoas", "Corrente que mede o valor moral das a\u00e7\u00f5es pela quantidade de felicidade ou prazer que geram", "Corrente que defende o poder da tradi\u00e7\u00e3o e da autoridade moral", "Corrente que nega que exista uma moral universal"], "resposta_correta": "Corrente que mede o valor moral das a\u00e7\u00f5es pela quantidade de felicidade ou prazer que geram", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o deontologismo?", "alternativas": ["Corrente que se concentra nos deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais", "Corrente que busca formar um car\u00e1ter virtuoso nas pessoas", "Corrente que mede o valor moral das a\u00e7\u00f5es pela quantidade de felicidade ou prazer que geram", "Corrente que defende o poder da tradi\u00e7\u00e3o e da autoridade moral", "Corrente que nega que exista uma moral universal"], "resposta_correta": "Corrente que se concentra nos deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da \u00e9tica das virtudes?", "alternativas": ["As consequ\u00eancias das nossas a\u00e7\u00f5es", "Os deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais", "A forma\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter virtuoso", "A quantidade de felicidade gerada pelas a\u00e7\u00f5es", "Os instintos humanos b\u00e1sicos"], "resposta_correta": "A forma\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter virtuoso", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual fil\u00f3sofo n\u00e3o \u00e9 mencionado como uma das principais figuras da filosofia moral?", "alternativas": ["Arist\u00f3teles", "Immanuel Kant", "Stuart Mill", "Friedrich Nietzsche", "S\u00f3crates"], "resposta_correta": "S\u00f3crates", "index_pergunta": 4}], "tema": "Filosofia moral"}, {"resumo": "A engenharia gen\u00e9tica \u00e9 uma \u00e1rea de estudo da biologia molecular que atua no desenvolvimento de processos e t\u00e9cnicas para manipular o material gen\u00e9tico dos seres vivos, com a finalidade de obter caracter\u00edsticas espec\u00edficas ou de criar organismos totalmente novos. Esta tecnologia permite a inser\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o de genes em c\u00e9lulas vivas, o que pode ter implica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como sa\u00fade, agricultura e meio ambiente.\n\nUm dos principais objetivos da engenharia gen\u00e9tica \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas recombinantes, utilizadas em medicamentos e em outros produtos, como alimentos geneticamente modificados. Tamb\u00e9m \u00e9 empregada na medicina para a cria\u00e7\u00e3o de terapias g\u00eanicas, que utilizam a inser\u00e7\u00e3o de novos genes em c\u00e9lulas do corpo humano para tratar doen\u00e7as gen\u00e9ticas.\n\nApesar dos benef\u00edcios da engenharia gen\u00e9tica, ela tamb\u00e9m gera preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e ambientais, devido aos poss\u00edveis riscos que podem ser causados pela libera\u00e7\u00e3o de organismos geneticamente modificados na natureza e pelo uso indiscriminado da tecnologia.\n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o da engenharia gen\u00e9tica \u00e9 um tema controverso, com diferentes pa\u00edses adotando abordagens diferentes para a regula\u00e7\u00e3o e o uso da tecnologia. No Brasil, a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Nacional de Biosseguran\u00e7a (CTNBio) \u00e9 respons\u00e1vel por avaliar e regulamentar atividades envolvendo organismos geneticamente modificados.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da engenharia gen\u00e9tica?", "alternativas": ["Produ\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas recombinantes", "Cria\u00e7\u00e3o de terapias gen\u00e9ticas para tratar doen\u00e7as", "Manipula\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico dos seres vivos", "Obten\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas espec\u00edficas nos organismos", "Cria\u00e7\u00e3o de novos organismos"], "resposta_correta": "Manipula\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico dos seres vivos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Para que s\u00e3o utilizadas as prote\u00ednas recombinantes obtidas pela engenharia gen\u00e9tica?", "alternativas": ["Em alimentos geneticamente modificados", "Na cria\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies de plantas", "Na produ\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Na terapia g\u00e9nica", "Na clonagem de animais"], "resposta_correta": "Na produ\u00e7\u00e3o de medicamentos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as terapias g\u00eanicas?", "alternativas": ["Terapias que utilizam organismos geneticamente modificados", "Terapias que usam c\u00e9lulas do corpo humano para tratar doen\u00e7as", "Terapias que manipulam o material gen\u00e9tico das c\u00e9lulas do corpo humano", "Terapias que combatem doen\u00e7as gen\u00e9ticas utilizando medicamentos", "Terapias que regeneram tecidos danificados"], "resposta_correta": "Terapias que manipulam o material gen\u00e9tico das c\u00e9lulas do corpo humano", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que a engenharia gen\u00e9tica gera preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e ambientais?", "alternativas": ["Devido aos poss\u00edveis benef\u00edcios que podem ser obtidos", "Pelo uso indiscriminado da tecnologia", "Pela manipula\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico dos seres vivos", "Pela cria\u00e7\u00e3o de novos organismos", "Pela produ\u00e7\u00e3o de alimentos geneticamente modificados"], "resposta_correta": "Pela manipula\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico dos seres vivos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o das atividades envolvendo organismos geneticamente modificados no Brasil?", "alternativas": ["Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Nacional de Biosseguran\u00e7a (CTNBi", "Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVIS", "Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MM", "Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNP", "Centro de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o Renato Archer (CT"], "resposta_correta": "Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Nacional de Biosseguran\u00e7a (CTNBi", "index_pergunta": 4}], "tema": "Engenharia gen\u00e9tica"}, {"resumo": "A neuroci\u00eancia \u00e9 uma \u00e1rea do conhecimento que busca entender o funcionamento do sistema nervoso, desde o n\u00edvel molecular at\u00e9 o comportamental. Os neur\u00f4nios s\u00e3o as c\u00e9lulas b\u00e1sicas do sistema nervoso, respons\u00e1veis pela transmiss\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00f5es. A conex\u00e3o entre neur\u00f4nios ocorre por meio de sinapses, onde neurotransmissores s\u00e3o liberados para transmitir os sinais entre as c\u00e9lulas. As principais estruturas do sistema nervoso s\u00e3o o c\u00e9rebro, cerebelo, tronco cerebral e medula espinhal. Cada uma dessas estruturas \u00e9 respons\u00e1vel por fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como o processamento de est\u00edmulos sensoriais, movimentos corporais volunt\u00e1rios e processos cognitivos. Estudos em neuroci\u00eancia s\u00e3o importantes para entender doen\u00e7as neurol\u00f3gicas e desenvolver tratamentos mais eficazes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a c\u00e9lula b\u00e1sica do sistema nervoso?", "alternativas": ["Glia", "M\u00fasculo", "Osso", "Neur\u00f4nio", "Pele"], "resposta_correta": "Neur\u00f4nio", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que s\u00e3o sinapses?", "alternativas": ["Estruturas respons\u00e1veis pelo transporte de subst\u00e2ncias", "Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas respons\u00e1veis pelo controle hormonal", "Estruturas respons\u00e1veis pelo equil\u00edbrio do corpo", "Estruturas respons\u00e1veis pelo processamento e transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o entre neur\u00f4nios", "Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas respons\u00e1veis pela digest\u00e3o"], "resposta_correta": "Estruturas respons\u00e1veis pelo processamento e transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o entre neur\u00f4nios", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais estruturas do sistema nervoso central?", "alternativas": ["F\u00edgado, ba\u00e7o e p\u00e2ncreas", "Cora\u00e7\u00e3o, pulm\u00e3o e rim", "C\u00e9rebro, f\u00edgado e ba\u00e7o", "C\u00e9rebro, cerebelo, tronco cerebral e medula espinhal", "Est\u00f4mago, intestinos e p\u00e2ncreas"], "resposta_correta": "C\u00e9rebro, cerebelo, tronco cerebral e medula espinhal", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que estudos em neuroci\u00eancia s\u00e3o importantes?", "alternativas": ["Para a melhoria da alimenta\u00e7\u00e3o", "Para entender o funcionamento do sistema respirat\u00f3rio", "Para entender doen\u00e7as card\u00edacas", "Para entender doen\u00e7as neurol\u00f3gicas e desenvolver tratamentos mais eficazes", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Para entender doen\u00e7as neurol\u00f3gicas e desenvolver tratamentos mais eficazes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que s\u00e3o neurotransmissores?", "alternativas": ["C\u00e9lulas do sistema nervoso", "Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que transmitem sinais entre neur\u00f4nios", "Horm\u00f4nios produzidos pela tireoide", "Subst\u00e2ncias que transmitem sinais entre m\u00fasculos", "Subst\u00e2ncias que regulam o a\u00e7\u00facar no sangue"], "resposta_correta": "Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que transmitem sinais entre neur\u00f4nios", "index_pergunta": 4}], "tema": "Neuroci\u00eancia"}, {"resumo": "A cultura eslava \u00e9 composta por diferentes grupos \u00e9tnicos, lingu\u00edsticos e religiosos. Dentre os principais est\u00e3o os russos, ucranianos, poloneses e s\u00e9rvios. \u00c9 uma cultura que possui uma grande variedade de ritos religiosos, artes, m\u00fasica, dan\u00e7as, culin\u00e1ria e costumes. Muitos desses costumes foram preservados ao longo dos s\u00e9culos, mesmo com a influ\u00eancia de outras culturas. Algumas caracter\u00edsticas marcantes da cultura eslava incluem o apego \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, o respeito aos mais velhos, a import\u00e2ncia da fam\u00edlia e a hospitalidade com os visitantes. Al\u00e9m disso, a literatura \u00e9 uma forma importante de express\u00e3o cultural, com destaque para os escritores como Dostoi\u00e9vski, Tolst\u00f3i, Tchekhov, Gogol e Pushkin.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais grupos \u00e9tnicos que comp\u00f5em a cultura eslava?", "alternativas": ["Romenos, b\u00falgaros e moldavos", "Russos, ucranianos, poloneses e s\u00e9rvios", "Turcos, gregos e arm\u00eanios", "Italianos, franceses e espanh\u00f3is", "Japoneses, chineses e coreanos"], "resposta_correta": "Russos, ucranianos, poloneses e s\u00e9rvios", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 preservado ao longo dos s\u00e9culos na cultura eslava?", "alternativas": ["Ritos religiosos", "M\u00fasica", "Culin\u00e1ria", "Dan\u00e7as", "Todos os anteriores"], "resposta_correta": "Todos os anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas marcantes da cultura eslava?", "alternativas": ["Foco no individualismo", "Desrespeito aos mais velhos", "Desprezo pela fam\u00edlia", "Hospitalidade com visitantes", "Desapre\u00e7o \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Hospitalidade com visitantes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma forma importante de express\u00e3o cultural na cultura eslava?", "alternativas": ["Artes pl\u00e1sticas", "M\u00fasica popular", "Dan\u00e7as contempor\u00e2neas", "Dramaturgia", "Literatura"], "resposta_correta": "Literatura", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos escritores russos famosos?", "alternativas": ["Machado de Assis, Clarice Lispector e Jorge Amado", "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Pablo Neruda e Mario Vargas Llosa", "Dostoi\u00e9vski, Tolst\u00f3i, Tchekhov, Gogol e Pushkin", "Emily Bronte, Jane Austen e Charlotte Bronte", "Shakespeare, Oscar Wilde e Virginia Woolf"], "resposta_correta": "Dostoi\u00e9vski, Tolst\u00f3i, Tchekhov, Gogol e Pushkin", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura eslava"}, {"resumo": "A dan\u00e7a \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que existe h\u00e1 milhares de anos e pode ser encontrada em v\u00e1rias culturas ao redor do mundo. Na Gr\u00e9cia Antiga, por exemplo, a dan\u00e7a era uma forma de homenagear os deuses e tamb\u00e9m era uma atividade f\u00edsica que ajudava a manter a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos soldados. Durante a Idade M\u00e9dia, a dan\u00e7a era praticada principalmente nos sal\u00f5es dos castelos por membros da nobreza e era vista como uma forma de entretenimento. J\u00e1 durante o Renascimento, a dan\u00e7a se tornou mais elaborada e sofisticada, com coreografias complexas e movimentos mais precisos. No s\u00e9culo XX, surgiram diversos estilos de dan\u00e7a, como o ballet, o jazz, a dan\u00e7a contempor\u00e2nea, o hip hop e muitos outros, cada um com suas caracter\u00edsticas e t\u00e9cnicas espec\u00edficas. Hoje em dia, a dan\u00e7a \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica muito valorizada em todo o mundo e \u00e9 praticada por milh\u00f5es de pessoas em diferentes contextos, desde espet\u00e1culos de teatro e shows de televis\u00e3o at\u00e9 aulas em academias e escolas de dan\u00e7a.", "perguntas": [{"pergunta": "Na Gr\u00e9cia Antiga, a dan\u00e7a era praticada principalmente...", "alternativas": ["por membros da nobreza em sal\u00f5es de castelos", "para homenagear os deuses e manter a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos soldados", "como forma de entretenimento em festivais populares", "como uma forma de afirma\u00e7\u00e3o cultural", "como uma forma de medita\u00e7\u00e3o e autoconhecimento"], "resposta_correta": "para homenagear os deuses e manter a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos soldados", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Durante qual per\u00edodo hist\u00f3rico a dan\u00e7a era praticada principalmente nos sal\u00f5es dos castelos?", "alternativas": ["Gr\u00e9cia Antiga", "Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "S\u00e9culo XX", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre isso no texto"], "resposta_correta": "Idade M\u00e9dia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como a dan\u00e7a foi vista durante o Renascimento?", "alternativas": ["Como uma atividade f\u00edsica para manter a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos soldados", "Como uma forma de entretenimento popular", "Como uma forma de homenagear os deuses", "Como uma forma de express\u00e3o art\u00edstica elaborada e sofisticada", "Como uma forma de terapia e autoconhecimento"], "resposta_correta": "Como uma forma de express\u00e3o art\u00edstica elaborada e sofisticada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos estilos de dan\u00e7a surgiram no s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Dois", "Cinco", "Dez", "Vinte", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre isso no texto"], "resposta_correta": "Muitos, incluindo ballet, jazz, dan\u00e7a contempor\u00e2nea e hip hop, entre outros", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da dan\u00e7a na sociedade atual?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 valorizada", "\u00c9 vista como uma atividade f\u00edsica sem grande relev\u00e2ncia", "\u00c9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica valorizada em todo o mundo e praticada por milh\u00f5es de pessoas", "\u00c9 utilizada apenas como forma de entretenimento", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre isso no texto"], "resposta_correta": "\u00c9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica valorizada em todo o mundo e praticada por milh\u00f5es de pessoas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da dan\u00e7a"}, {"resumo": "As inven\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias influenciaram e transformaram diversos segmentos da sociedade ao longo da hist\u00f3ria. Entre as principais inven\u00e7\u00f5es, podemos citar a roda, que proporcionou praticidade e agilidade aos meios de transporte e simplificou a produ\u00e7\u00e3o de objetos em diversos setores; o motor a vapor, respons\u00e1vel por impulsionar a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e viabilizar o transporte por meio de barcos e trens; e a internet, que possibilitou a troca de informa\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas entre pessoas ao redor do mundo e transformou a forma como nos comunicamos e consumimos m\u00eddia atualmente.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual inven\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por impulsionar a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial?", "alternativas": ["Roda", "Motor a combust\u00e3o", "Motor el\u00e9trico", "Motor a vapor", "M\u00e1quina de costura"], "resposta_correta": "Motor a vapor", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi a contribui\u00e7\u00e3o da roda para a sociedade?", "alternativas": ["Facilitou a produ\u00e7\u00e3o de objetos em diversos setores", "Acelerou o processo de comunica\u00e7\u00e3o", "Proporcionou viagens interplanet\u00e1rias", "Simplificou a produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Todas as alternativas acima est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Facilitou a produ\u00e7\u00e3o de objetos em diversos setores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal fun\u00e7\u00e3o da internet?", "alternativas": ["Possibilitar a troca de informa\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas entre pessoas ao redor do mundo", "Proporcionar entretenimento", "Permitir a compra de produtos online", "Todas as alternativas acima est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas acima est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Possibilitar a troca de informa\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas entre pessoas ao redor do mundo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal contribui\u00e7\u00e3o do motor el\u00e9trico?", "alternativas": ["Impulsionar a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "Simplificar a produ\u00e7\u00e3o de objetos em diversos segmentos", "Proporcionar praticidade e agilidade aos meios de transporte", "Todas as alternativas acima est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas acima est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Simplificar a produ\u00e7\u00e3o de objetos em diversos segmentos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual inven\u00e7\u00e3o viabilizou o transporte por meio de barcos e trens?", "alternativas": ["Roda", "Motor a combust\u00e3o", "Motor el\u00e9trico", "Motor a vapor", "Avi\u00e3o"], "resposta_correta": "Motor a vapor", "index_pergunta": 4}], "tema": "Inven\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias"}, {"resumo": "A cultura \u00e1rabe \u00e9 uma das mais ricas e complexas do mundo. Ela engloba diversos pa\u00edses, como Ar\u00e1bia Saudita, Emirados \u00c1rabes Unidos, Egito, L\u00edbano, entre outros. A religi\u00e3o predominante \u00e9 o Isl\u00e3, e muitas das tradi\u00e7\u00f5es culturais s\u00e3o relacionadas a essa religi\u00e3o. A l\u00edngua \u00e1rabe \u00e9 amplamente falada, mas varia bastante de pa\u00eds para pa\u00eds. A m\u00fasica, a dan\u00e7a, a culin\u00e1ria e as artes visuais s\u00e3o muito importantes na cultura \u00e1rabe, e geralmente refletem a hist\u00f3ria e a diversidade do povo. Ao longo dos anos, a cultura \u00e1rabe tem sido influenciada por muitas outras culturas e tem influenciado muitas outras culturas tamb\u00e9m.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a religi\u00e3o predominante na cultura \u00e1rabe?", "alternativas": ["Budismo", "Cristianismo", "Isl\u00e3", "Juda\u00edsmo", "Hindu\u00edsmo"], "resposta_correta": "Isl\u00e3", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das tradi\u00e7\u00f5es culturais relacionadas ao Isl\u00e3 na cultura \u00e1rabe?", "alternativas": ["Comer carne de porco", "Jejuar durante o Ramadan", "Usar roupas coloridas", "Beber \u00e1lcool", "Participar de festivais budistas"], "resposta_correta": "Jejuar durante o Ramadan", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a l\u00edngua amplamente falada na cultura \u00e1rabe?", "alternativas": ["Ingl\u00eas", "Franc\u00eas", "Espanhol", "\u00c1rabe", "Mandarim"], "resposta_correta": "\u00c1rabe", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das formas de arte importantes na cultura \u00e1rabe?", "alternativas": ["Artes marciais", "Circo", "Cinema", "Artes visuais", "M\u00fasica gospel"], "resposta_correta": "Artes visuais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A cultura \u00e1rabe j\u00e1 influenciou outras culturas? ", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "N\u00e3o se sabe", "Talvez", "Somente na \u00e1rea da tecnologia"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura \u00e1rabe"}, {"resumo": "Design gr\u00e1fico \u00e9 a \u00e1rea que cuida da cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projetos visuais, como logotipos, pe\u00e7as publicit\u00e1rias, embalagens, sites, entre outros. Envolve o processamento de informa\u00e7\u00f5es e ideias em formas visuais atraentes para comunicar uma mensagem espec\u00edfica. O objetivo do design gr\u00e1fico \u00e9 criar um resultado final que seja esteticamente atraente e facilmente compreendido pelo p\u00fablico-alvo. Para isso, os designers gr\u00e1ficos utilizam ferramentas e t\u00e9cnicas como tipografia, cores, imagens, layout e composi\u00e7\u00e3o.\n\nNa pr\u00e1tica, o trabalho do designer gr\u00e1fico come\u00e7a com a defini\u00e7\u00e3o do briefing, ou seja, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es e objetivos que o projeto deve atender. A partir da\u00ed, o designer realiza pesquisas de refer\u00eancias visuais, estuda as melhores solu\u00e7\u00f5es para representar a mensagem e come\u00e7a a desenvolver o conceito que ir\u00e1 guiar todo o projeto. Em seguida, a fase de desenvolvimento consiste em criar as pe\u00e7as gr\u00e1ficas de fato, utilizando recursos e t\u00e9cnicas espec\u00edficas. Por fim, o designer faz a revis\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e entrega do projeto final.\n\nO papel do design gr\u00e1fico \u00e9 fundamental em um mundo cada vez mais conectado e digital. Uma marca com uma boa identidade visual, por exemplo, transmite credibilidade e ajuda a diferenci\u00e1-la da concorr\u00eancia. Al\u00e9m disso, materiais gr\u00e1ficos bem elaborados e estruturados contribuem para uma comunica\u00e7\u00e3o mais clara e eficiente com o p\u00fablico. Por isso, o trabalho do designer gr\u00e1fico \u00e9 muito valorizado em diferentes setores da economia, como publicidade, marketing, editorial, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 design gr\u00e1fico?", "alternativas": ["Um conjunto de t\u00e9cnicas para criar projetos est\u00e9ticos", "A cria\u00e7\u00e3o de projetos visuais para comunicar uma mensagem espec\u00edfica", "Uma \u00e1rea exclusiva para cria\u00e7\u00e3o de logotipos", "O uso de t\u00e9cnicas e ferramentas para criar p\u00e1ginas da internet", "A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de fotografia e edi\u00e7\u00e3o de imagens"], "resposta_correta": "A cria\u00e7\u00e3o de projetos visuais para comunicar uma mensagem espec\u00edfica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que o design gr\u00e1fico \u00e9 importante?", "alternativas": ["Porque se trata de um hobby interessante", "Porque ajuda a diferenciar uma marca da concorr\u00eancia", "Porque todas as pessoas devem saber criar pe\u00e7as publicit\u00e1rias", "Porque \u00e9 uma forma f\u00e1cil de ganhar dinheiro", "Porque \u00e9 uma profiss\u00e3o em extin\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Porque ajuda a diferenciar uma marca da concorr\u00eancia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as ferramentas e t\u00e9cnicas utilizadas pelos designers gr\u00e1ficos?", "alternativas": ["Tipografia, cores, imagens, layout e composi\u00e7\u00e3o", "Sapatos, livros, escovas de cabelo, bicicletas e laranjas", "Madalenas, ma\u00e7\u00e3s, peras, bananas e uvas", "Teclados, fones de ouvido, mouses, monitores e laptops", "L\u00e1pis, canetas, borrachas, papel e compassos"], "resposta_correta": "Tipografia, cores, imagens, layout e composi\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 o processo de trabalho do designer gr\u00e1fico?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 um processo definido", "Come\u00e7a com o desenvolvimento das pe\u00e7as gr\u00e1ficas e termina com a pesquisa de refer\u00eancias", "Come\u00e7a com a defini\u00e7\u00e3o do briefing e termina com a revis\u00e3o do projeto final", "N\u00e3o h\u00e1 revis\u00e3o, apenas entrega do projeto final", "N\u00e3o h\u00e1 briefing, apenas desenvolvimento das pe\u00e7as gr\u00e1ficas"], "resposta_correta": "Come\u00e7a com a defini\u00e7\u00e3o do briefing e termina com a revis\u00e3o do projeto final", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em quais setores da economia o trabalho do designer gr\u00e1fico \u00e9 valorizado?", "alternativas": ["Apenas no setor de moda", "Apenas no setor de alimenta\u00e7\u00e3o", "Em diferentes setores, como publicidade, marketing, editorial, entre outros", "Nenhum setor valoriza o trabalho do designer gr\u00e1fico", "Apenas o setor de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Em diferentes setores, como publicidade, marketing, editorial, entre outros", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design gr\u00e1fico"}, {"resumo": "O Imp\u00e9rio Romano foi um dos mais importantes e duradouros da hist\u00f3ria, tendo o seu auge entre os s\u00e9culos I e II d.C. A cidade de Roma, fundada em 753 a.C., destacou-se na Antiguidade por causa de sua localiza\u00e7\u00e3o privilegiada e por ser operosa no com\u00e9rcio. A Rep\u00fablica Romana teve in\u00edcio em 509 a.C. e foi marcada por conflitos internos e guerras contra cidades vizinhas. A julgar pela forma como esse per\u00edodo \u00e9 retratado na historiografia tradicional, a oligarquia (aristocracia) que governava a Rep\u00fablica teria sido substitu\u00edda pela domina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das armas dos generais, cuja ascens\u00e3o seria respaldada pelos povos marginalizados. C\u00e9sar Augusto, o primeiro imperador, consolidou seu poder fundando um novo regime de governo, ao qual deu o nome de Principado. O Imp\u00e9rio foi governado por dezenas de imperadores, entre os quais alguns dos mais not\u00e1veis foram Nero, Trajano, Marco Aur\u00e9lio, Adriano e Constantino. O Cristianismo surgiu no Imp\u00e9rio Romano na \u00e9poca dos imperadores Nero e Cl\u00e1udio. No final do s\u00e9culo IV, era a religi\u00e3o dominante em todo o Imp\u00e9rio. O colapso do Imp\u00e9rio foi resultado de diversos fatores: problemas econ\u00f4micos, decad\u00eancia moral, crises pol\u00edticas internas e press\u00f5es externas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando a cidade de Roma foi fundada?", "alternativas": ["509 a.C.", "753 a.C.", "120 d.C.", "198 a.C.", "22 a.C."], "resposta_correta": "753 a.C.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem foi o primeiro imperador do Imp\u00e9rio Romano?", "alternativas": ["C\u00e9sar Augusto", "Marco Aur\u00e9lio", "Adriano", "Constantino", "Nero"], "resposta_correta": "C\u00e9sar Augusto", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando o Cristianismo tornou-se a religi\u00e3o dominante no Imp\u00e9rio?", "alternativas": ["S\u00e9culo III", "S\u00e9culo II", "S\u00e9culo I", "S\u00e9culo IV", "S\u00e9culo V"], "resposta_correta": "S\u00e9culo IV", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que causou o colapso do Imp\u00e9rio Romano?", "alternativas": ["Problemas econ\u00f4micos e press\u00f5es externas", "Decad\u00eancia moral e crises pol\u00edticas internas", "A invas\u00e3o dos b\u00e1rbaros", "A Guerra do Peloponeso", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Problemas econ\u00f4micos e press\u00f5es externas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi o regime de governo fundado por C\u00e9sar Augusto?", "alternativas": ["Principado", "Rep\u00fablica", "Tiranato", "Oligarquia", "Ditadura"], "resposta_correta": "Principado", "index_pergunta": 4}], "tema": "Imp\u00e9rio romano"}, {"resumo": "A hist\u00f3ria da arquitetura \u00e9 um campo vasto e diverso, que abrange mil\u00eanios de cria\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas de todo o mundo. Desde as pir\u00e2mides antigas at\u00e9 os modernos arranha-c\u00e9us, a arquitetura tem sido influenciada tanto pela cultura quanto pelas mudan\u00e7as em tecnologia e economia. Na Gr\u00e9cia antiga, a arquitetura era baseada em colunas e propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas, criando templos majestosos. Na Idade M\u00e9dia, as catedrais g\u00f3ticas foram constru\u00eddas com arcos pontiagudos, galerias abobadadas e vitrais coloridos que permitiam a entrada de luz natural. Durante o Renascimento na Europa, a arquitetura foi usada para exibir o poder e riqueza da nobreza, com pal\u00e1cios ornamentados com colunas, esculturas e murais. A era do modernismo no s\u00e9culo XX foi caracterizada pela funcionalidade e simplicidade, com edif\u00edcios de vidro e concreto moldados para atender \u00e0s necessidades das f\u00e1bricas e resid\u00eancias em massa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual era a base da arquitetura na Gr\u00e9cia antiga?", "alternativas": ["Colunas e propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas", "Arcos pontiagudos e vitrais", "Pal\u00e1cios ornamentados", "Edif\u00edcios de vidro e concreto", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Colunas e propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que caracterizou a arquitetura na Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Colunas e propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas", "Arcos pontiagudos e vitrais", "Pal\u00e1cios ornamentados", "Edif\u00edcios de vidro e concreto", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Arcos pontiagudos e vitrais", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era a finalidade da arquitetura renascentista?", "alternativas": ["Exibir o poder e riqueza da nobreza", "Criar templos majestosos", "Proporcionar funcionalidade e simplicidade", "Construir edif\u00edcios de vidro e concreto", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Exibir o poder e riqueza da nobreza", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que caracterizou a arquitetura na era do modernismo?", "alternativas": ["Colunas e propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas", "Arcos pontiagudos e vitrais", "Pal\u00e1cios ornamentados", "Funcionalidade e simplicidade", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Funcionalidade e simplicidade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais foram algumas das influ\u00eancias na arquitetura ao longo dos tempos?", "alternativas": ["Cultura, tecnologia e economia", "Pol\u00edtica, religi\u00e3o e clima", "Paisagem, ra\u00e7a e idioma", "Artes, moda e alimenta\u00e7\u00e3o", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Cultura, tecnologia e economia", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da arquitetura"}, {"resumo": "A cultura latino-americana \u00e9 uma mescla de tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, africanas e europeias. A regi\u00e3o \u00e9 marcada pela diversidade lingu\u00edstica e cultural, sendo que a maioria dos pa\u00edses falam o idioma espanhol ou portugu\u00eas. A religi\u00e3o cat\u00f3lica \u00e9 predominante, no entanto, ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar influ\u00eancias de religi\u00f5es de matriz africana. Na culin\u00e1ria, destacam-se pratos como a feijoada, o ceviche, o churrasco e o guacamole. Al\u00e9m disso, a m\u00fasica \u00e9 um elemento significativo na cultura latina, com ritmos como salsa, cumbia, samba e reggaeton sendo populares em toda a Am\u00e9rica Latina.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal religi\u00e3o presente na cultura latino-americana?", "alternativas": ["Protestantismo", "Hindu\u00edsmo", "Budismo", "Islamismo", "Catolicismo"], "resposta_correta": "Catolicismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os idiomas predominantes na Am\u00e9rica Latina?", "alternativas": ["Ingl\u00eas e Franc\u00eas", "Espanhol e Portugu\u00eas", "Alem\u00e3o e Italiano", "Russo e Chin\u00eas", "\u00c1rabe e Hebraico"], "resposta_correta": "Espanhol e Portugu\u00eas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ritmos de m\u00fasica populares na Am\u00e9rica Latina?", "alternativas": ["Rock e Heavy Metal", "Jazz e Blues", "Salsa e Cumbia", "Funk e Hip Hop", "Eletr\u00f4nico e Pop"], "resposta_correta": "Salsa e Cumbia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual prato t\u00edpico da cultura latino-americana cont\u00e9m feij\u00e3o?", "alternativas": ["Pizza", "Sushi", "Feijoada", "Fish and Chips", "Hamb\u00farguer"], "resposta_correta": "Feijoada", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as influ\u00eancias presentes na cultura latino-americana?", "alternativas": ["Europeia e Africana", "Asi\u00e1tica e Oce\u00e2nica", "Norte-Americana e Australiana", "Ant\u00e1rtica e \u00c1rtica", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Europeia e Africana", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura latino-americana"}, {"resumo": "Os gados s\u00e3o animais de grande porte e s\u00e3o criados principalmente para atividades de produ\u00e7\u00e3o de alimentos como leite, carne e couro. Existem diversas ra\u00e7as de gado, cada uma com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e indicadas para diferentes finalidades. O gado \u00e9 uma das principais fontes de prote\u00edna para a alimenta\u00e7\u00e3o humana e sua produ\u00e7\u00e3o tem grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica para muitos pa\u00edses. Al\u00e9m disso, o gado tamb\u00e9m pode ser utilizado para tra\u00e7\u00e3o em atividades agr\u00edcolas e no transporte de cargas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal finalidade da cria\u00e7\u00e3o de gados?", "alternativas": ["Produ\u00e7\u00e3o de frutas", "Produ\u00e7\u00e3o de bebidas alco\u00f3licas", "Produ\u00e7\u00e3o de ovos", "Produ\u00e7\u00e3o de alimentos como carne e leite", "Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de alimentos como carne e leite", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Para que servem as diversas ra\u00e7as de gado? ", "alternativas": ["Para compor exposi\u00e7\u00f5es e concursos", "Apenas para o consumo de carne", "Para trabalhos em campos de golfe", "Para produ\u00e7\u00e3o de brinquedos", "Para diferentes finalidades, como produ\u00e7\u00e3o de leite e carne"], "resposta_correta": "Para diferentes finalidades, como produ\u00e7\u00e3o de leite e carne", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 considerado como grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica na cria\u00e7\u00e3o de gados? ", "alternativas": ["Produ\u00e7\u00e3o de brinquedos", "Produ\u00e7\u00e3o de j\u00f3ias", "Produ\u00e7\u00e3o de alimentos como carne e leite", "Produ\u00e7\u00e3o de produtos de limpeza", "Produ\u00e7\u00e3o de bicicletas"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de alimentos como carne e leite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O gado pode ser utilizado para quais atividades?", "alternativas": ["Tra\u00e7\u00e3o em atividades agr\u00edcolas e transporte de cargas", "Mergulho em \u00e1guas profundas", "Constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios", "Passeios tur\u00edsticos", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Tra\u00e7\u00e3o em atividades agr\u00edcolas e transporte de cargas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o gado \u00e9 uma das principais fontes de prote\u00edna para a alimenta\u00e7\u00e3o humana?", "alternativas": ["Porque seu leite \u00e9 rico em ferro", "Porque sua carne \u00e9 rica em c\u00e1lcio", "Porque seu couro \u00e9 rico em vitaminas", "Porque sua carne \u00e9 rica em prote\u00ednas", "Porque sua pele \u00e9 rica em fibras"], "resposta_correta": "Porque sua carne \u00e9 rica em prote\u00ednas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Gados"}, {"resumo": "Design de moda \u00e9 a arte e a t\u00e9cnica de projetar roupas e acess\u00f3rios de moda, com o objetivo de atender \u00e0s necessidades e desejos dos consumidores e da ind\u00fastria. O design de moda \u00e9 uma mistura de criatividade, habilidades t\u00e9cnicas e conhecimento do mercado. \u00c9 essencial que as roupas e acess\u00f3rios de moda sejam atraentes, funcionais e pr\u00e1ticos. Os designers de moda trabalham em diversas \u00e1reas, desde a cria\u00e7\u00e3o de roupas e acess\u00f3rios de moda para as passarelas, at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o em massa para as lojas de roupas. Os designers de moda tamb\u00e9m precisam se manter atualizados sobre as \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda, bem como das prefer\u00eancias dos consumidores.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 design de moda?", "alternativas": ["A arte e t\u00e9cnica de projetar roupas e acess\u00f3rios de moda", "A t\u00e9cnica de projetar roupas e acess\u00f3rios de moda", "A arte de projetar roupas e acess\u00f3rios de moda", "A t\u00e9cnica de criar roupas de moda", "A mistura de criatividade e conhecimento do mercado"], "resposta_correta": "A arte e t\u00e9cnica de projetar roupas e acess\u00f3rios de moda", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 essencial no design de moda?", "alternativas": ["As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser atraentes, funcionais e pr\u00e1ticos", "As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser caros e exclusivos", "As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser apenas atraentes", "As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser apenas funcionais", "As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser apenas pr\u00e1ticos"], "resposta_correta": "As roupas e acess\u00f3rios de moda precisam ser atraentes, funcionais e pr\u00e1ticos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a fun\u00e7\u00e3o dos designers de moda nas lojas de roupas?", "alternativas": ["Produzir roupas em massa para as lojas", "Criar roupas exclusivas para as lojas", "Fazer campanhas publicit\u00e1rias para as lojas", "Definir os pre\u00e7os das roupas nas lojas", "Escolher as cores das roupas nas lojas"], "resposta_correta": "Produzir roupas em massa para as lojas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que os designers de moda precisam conhecer?", "alternativas": ["As \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda e as prefer\u00eancias dos consumidores", "Apenas as \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda", "Apenas as prefer\u00eancias dos consumidores", "As \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda e os pre\u00e7os da concorr\u00eancia", "As \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda e as t\u00e9cnicas de costura"], "resposta_correta": "As \u00faltimas tend\u00eancias e estilos de moda e as prefer\u00eancias dos consumidores", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para um designer de moda ter sucesso?", "alternativas": ["Criatividade, habilidades t\u00e9cnicas e conhecimento do mercado", "Criatividade e habilidades t\u00e9cnicas", "Conhecimento do mercado e habilidades de marketing", "Conhecimento de moda e habilidades em costura", "Apenas habilidades t\u00e9cnicas"], "resposta_correta": "Criatividade, habilidades t\u00e9cnicas e conhecimento do mercado", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design de moda"}, {"resumo": "A cultura caribenha \u00e9 formada por uma variedade de influ\u00eancias, que incluem a cultura africanas, ind\u00edgena e europeia. A dan\u00e7a \u00e9 um elemento importante dessa cultura e o famoso reggae e o zouk s\u00e3o alguns dos ritmos presentes na regi\u00e3o. A culin\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 diversa, com pratos que misturam ingredientes africanos, ind\u00edgenas e europeus, como o ackee, o jerk chicken e o arroz com feij\u00e3o. Nas artes, destaca-se a pintura, a escultura e o artesanato, com obras inspiradas em temas regionais como a fauna e a flora. A religi\u00e3o \u00e9 outro aspecto importante na cultura caribenha, sendo o vodu, o rastafarianismo e o candombl\u00e9 algumas das pr\u00e1ticas mais comuns.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem dos ritmos presentes na cultura caribenha?", "alternativas": ["Apenas europ\u00e9ia", "Apenas africana", "Apenas ind\u00edgena", "Africana, ind\u00edgena e europeia", "Africana e europeia"], "resposta_correta": "Africana, ind\u00edgena e europeia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria caribenha?", "alternativas": ["Arroz integral e frutas", "Churrasco e batatas fritas", "Ackee, jerk chicken e arroz com feij\u00e3o", "Pizza e macarr\u00e3o", "Sushi e sashimi"], "resposta_correta": "Ackee, jerk chicken e arroz com feij\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais formas de arte na cultura caribenha?", "alternativas": ["Arquitetura e fotografia", "M\u00fasica e teatro", "Pintura, escultura e artesanato", "Dan\u00e7a e literatura", "Escultura e m\u00fasica"], "resposta_correta": "Pintura, escultura e artesanato", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das pr\u00e1ticas religiosas da cultura caribenha?", "alternativas": ["Cristianismo e juda\u00edsmo", "Islamismo e hindu\u00edsmo", "Vodu, rastafarianismo e candombl\u00e9", "Budismo e tao\u00edsmo", "Ate\u00edsmo e agnosticismo"], "resposta_correta": "Vodu, rastafarianismo e candombl\u00e9", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da dan\u00e7a na cultura caribenha?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 importante", "\u00c9 importante apenas em cerim\u00f4nias religiosas", "\u00c9 importante apenas em festas privadas", "\u00c9 importante na express\u00e3o cultural e na celebra\u00e7\u00e3o da vida", "\u00c9 importante apenas em contextos cerimoniais"], "resposta_correta": "\u00c9 importante na express\u00e3o cultural e na celebra\u00e7\u00e3o da vida", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura caribenha"}, {"resumo": "O cinema experimental \u00e9 uma forma de cinema que busca explorar os limites e possibilidades da linguagem cinematogr\u00e1fica, experimentando com t\u00e9cnicas e formas cinematogr\u00e1ficas n\u00e3o-tradicionais. Essa forma de cinema desafia a narrativa linear convencional, a continuidade temporal e espacial e o uso de atores convencionais. O cinema experimental \u00e9 muitas vezes associado ao movimento de vanguarda e \u00e0 arte contempor\u00e2nea, e tem sido praticado por cineastas de todo o mundo. Exemplos de cinema experimental incluem filmes com montagem n\u00e3o-linear, filmes que exploram o uso de cores e luz, filmes com cenas em loop e filmes que abandonam completamente a narrativa.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o Cinema Experimental?", "alternativas": ["Um tipo de cinema que se concentra exclusivamente na narrativa.", "Um tipo de cinema que busca explorar os limites e possibilidades da linguagem cinematogr\u00e1fica.", "Um tipo de cinema que se concentra em uma \u00fanica forma de t\u00e9cnica cinematogr\u00e1fica.", "Um tipo de cinema que se concentra exclusivamente no uso de atores convencionais.", "Um tipo de cinema que se concentra em document\u00e1rios."], "resposta_correta": "Um tipo de cinema que busca explorar os limites e possibilidades da linguagem cinematogr\u00e1fica.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do cinema experimental?", "alternativas": ["Contar hist\u00f3rias de forma convencional.", "Explorar e experimentar t\u00e9cnicas e formas cinematogr\u00e1ficas n\u00e3o-tradicionais.", "Criar filmes com muitos efeitos especiais.", "Produzir filmes de baixo or\u00e7amento.", "Mostrar cenas de a\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Explorar e experimentar t\u00e9cnicas e formas cinematogr\u00e1ficas n\u00e3o-tradicionais.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O cinema experimental \u00e9 associado a que movimento?", "alternativas": ["Movimento Pop Art.", "Movimento Punk.", "Movimento de Vanguarda.", "Movimento Minimalista.", "Movimento Impressionista."], "resposta_correta": "Movimento de Vanguarda.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 um exemplo de cinema experimental?", "alternativas": ["Filmes com narrativas lineares convencionais.", "Filmes que exploram um \u00fanico tipo de t\u00e9cnica cinematogr\u00e1fica.", "Filmes com atores famosos.", "Filmes que s\u00e3o document\u00e1rios.", "Filmes com montagem n\u00e3o-linear."], "resposta_correta": "Filmes com montagem n\u00e3o-linear.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O cinema experimental \u00e9 praticado por cineastas de qual parte do mundo?", "alternativas": ["Apenas cineastas europeus.", "Apenas cineastas norte-americanos.", "Apenas cineastas latino-americanos.", "Cineastas de todo o mundo.", "Apenas cineastas asi\u00e1ticos."], "resposta_correta": "Cineastas de todo o mundo.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cinema experimental"}, {"resumo": "A Fotografia de rua \u00e9 um estilo que capta o cotidiano das cidades, suas pessoas, constru\u00e7\u00f5es, cen\u00e1rios e tudo o mais que se possa encontrar nas ruas. Para isso, geralmente utiliza-se de c\u00e2meras compactas ou mesmo celulares, j\u00e1 que a ideia \u00e9 capturar momentos e situa\u00e7\u00f5es com rapidez e praticidade. O objetivo deste tipo de fotografia \u00e9 registrar as particularidades dos lugares e das pessoas que vivem neles, sendo um registro documental e cultural. A fotografia de rua \u00e9 conhecida por ser espont\u00e2nea e n\u00e3o-interferente, ou seja, o fot\u00f3grafo n\u00e3o pretende direcionar a cena ou interagir com as pessoas antes de fotograf\u00e1-las. \u00c9 um estilo que requer muita sensibilidade e paci\u00eancia, al\u00e9m de habilidade para enquadrar uma cena em segundos e capturar o melhor momento.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a Fotografia de rua?", "alternativas": ["Um estilo que capta o cotidiano das pessoas em ambientes fechados", "Um estilo que capta o cotidiano das cidades e das pessoas que vivem nelas", "Um estilo que capta paisagens naturais em lugares remotos", "Um estilo que capta eventos esportivos em grandes arenas", "Um estilo que capta a vida de animais selvagens em seu habitat natural"], "resposta_correta": "Um estilo que capta o cotidiano das cidades e das pessoas que vivem nelas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da Fotografia de rua?", "alternativas": ["Registrar imagens de eventos esportivos", "Fazer retratos posados em est\u00fadio", "Capturar a beleza da natureza", "Registrar as particularidades das cidades e das pessoas que vivem nelas", "Capturar a vida dos animais selvagens em seu ambiente natural"], "resposta_correta": "Registrar as particularidades das cidades e das pessoas que vivem nelas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o equipamento mais comum utilizado na Fotografia de rua?", "alternativas": ["C\u00e2meras profissionais de lentes intercambi\u00e1veis", "C\u00e2meras de m\u00e9dio formato", "Celulares com c\u00e2meras", "C\u00e2meras de filme", "C\u00e2meras instant\u00e2neas"], "resposta_correta": "Celulares com c\u00e2meras", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 caracterizada a Fotografia de rua?", "alternativas": ["expansiva e direcionada", "calculada e posada", "espont\u00e2nea e n\u00e3o-interferente", "planejada e detalhista", "simples e sem criatividade"], "resposta_correta": "espont\u00e2nea e n\u00e3o-interferente", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que habilidades s\u00e3o necess\u00e1rias para fazer Fotografia de rua?", "alternativas": ["Paci\u00eancia e habilidade para editar imagens", "Sensibilidade e conhecimento t\u00e9cnico detalhado", "Sorte e paci\u00eancia para esperar o momento certo", "Boa capacidade de estudo e an\u00e1lise da cena antes de disparar", "Habilidade para criar os cen\u00e1rios antes de fotografar"], "resposta_correta": "Sorte e paci\u00eancia para esperar o momento certo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fotografia de rua"}, {"resumo": "O Design de interiores \u00e9 uma \u00e1rea que busca estudar as necessidades e desejos dos clientes para criar espa\u00e7os funcionais, esteticamente agrad\u00e1veis e com identidade. Para isso, \u00e9 fundamental entender as caracter\u00edsticas do ambiente, como ilumina\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o, ventila\u00e7\u00e3o e ac\u00fastica. Al\u00e9m disso, o profissional de design de interiores deve considerar a ergonomia, a psicologia das cores e as \u00faltimas tend\u00eancias do mercado, para garantir um projeto atual e diferenciado. O resultado final deve ser um espa\u00e7o que reflita a personalidade do cliente e que atenda \u00e0s suas expectativas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a defini\u00e7\u00e3o de Design de Interiores?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea que n\u00e3o busca estudar as necessidades e desejos dos clientes", "Uma \u00e1rea que busca estudar as necessidades e desejos dos clientes", "Uma \u00e1rea que estuda os animais em ambientes fechados", "Uma \u00e1rea que lida com paisagismo", "Uma \u00e1rea que cuida apenas das cores e ilumina\u00e7\u00e3o de um ambiente"], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea que busca estudar as necessidades e desejos dos clientes", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que o profissional de design de interiores deve considerar ao projetar um ambiente?", "alternativas": ["Apenas o espa\u00e7o", "Apenas a ac\u00fastica", "Apenas as tend\u00eancias do mercado", "A ergonomia, a psicologia das cores e as \u00faltimas tend\u00eancias do mercado", "Apenas a ilumina\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "A ergonomia, a psicologia das cores e as \u00faltimas tend\u00eancias do mercado", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o objetivo final de um projeto de Design de Interiores?", "alternativas": ["Um espa\u00e7o esteticamente agrad\u00e1vel, mas que n\u00e3o reflita a personalidade do cliente", "Um espa\u00e7o funcional, mas que n\u00e3o reflita a personalidade do cliente", "Um espa\u00e7o que reflita a personalidade do cliente, mas que n\u00e3o seja esteticamente agrad\u00e1vel", "Um espa\u00e7o funcional e esteticamente agrad\u00e1vel, mas que n\u00e3o reflita a personalidade do cliente", "Um espa\u00e7o funcional, esteticamente agrad\u00e1vel e que reflita a personalidade do cliente"], "resposta_correta": "Um espa\u00e7o funcional, esteticamente agrad\u00e1vel e que reflita a personalidade do cliente", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que \u00e9 importante considerar a ilumina\u00e7\u00e3o ao projetar um ambiente?", "alternativas": ["Porque n\u00e3o faz diferen\u00e7a na est\u00e9tica do ambiente", "Porque n\u00e3o influencia na funcionalidade do ambiente", "Porque pode interferir na sa\u00fade dos usu\u00e1rios do espa\u00e7o", "Porque n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a psicologia das cores", "Porque pode valorizar ou prejudicar a decora\u00e7\u00e3o do ambiente"], "resposta_correta": "Porque pode valorizar ou prejudicar a decora\u00e7\u00e3o do ambiente", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais as caracter\u00edsticas do ambiente que devem ser avaliadas pelo profissional de design de interiores?", "alternativas": ["Apenas a ilumina\u00e7\u00e3o", "Apenas o espa\u00e7o", "Apenas a ventila\u00e7\u00e3o", "Ilumina\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o, ventila\u00e7\u00e3o e ac\u00fastica", "Apenas as tend\u00eancias do mercado"], "resposta_correta": "Ilumina\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o, ventila\u00e7\u00e3o e ac\u00fastica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design de interiores"}, {"resumo": "A Psicologia Forense \u00e9 uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da psicologia que se dedica ao estudo e aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos psicol\u00f3gicos nos processos judiciais. Essa especialidade tem como objetivo analisar o comportamento humano em situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, oferecendo subs\u00eddios para decis\u00f5es judiciais precisas e justas. A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo forense pode ocorrer em v\u00e1rias \u00e1reas, como na elabora\u00e7\u00e3o de laudos periciais em casos de crimes e viol\u00eancias, na an\u00e1lise da aptid\u00e3o mental de acusados ou testemunhas, no aconselhamento a pais e crian\u00e7as envolvendo disputas de guarda e visitas, na orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e na preven\u00e7\u00e3o do crime. In\u00fameros estudos realizados pela disciplina t\u00eam tido um papel decisivo para o avan\u00e7o da psicologia forense, o que tem contribu\u00eddo para aperfei\u00e7oar ainda mais sua import\u00e2ncia nas decis\u00f5es judiciais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da Psicologia Forense?", "alternativas": ["Analisar o comportamento humano em situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas", "Oferecer subs\u00eddios para decis\u00f5es judiciais precisas e justas", "Ambas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "Elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas", "Auxiliar em diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos"], "resposta_correta": "Ambas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas o psic\u00f3logo forense pode atuar?", "alternativas": ["Elabora\u00e7\u00e3o de laudos periciais em casos de crimes e viol\u00eancias", "An\u00e1lise da aptid\u00e3o mental de acusados ou testemunhas", "Aconselhamento a pais e crian\u00e7as envolvendo disputas de guarda e visitas", "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da psicologia forense para o sistema judicial?", "alternativas": ["Maior precis\u00e3o e justi\u00e7a nas decis\u00f5es judiciais", "Aux\u00edlio na preven\u00e7\u00e3o do crime", "Contribui\u00e7\u00e3o para o aperfei\u00e7oamento da disciplina", "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que a psicologia forense ajuda a determinar em casos de crimes e viol\u00eancias?", "alternativas": ["O local onde ocorreu o crime", "A hora em que ocorreu o crime", "O comportamento humano em situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas", "A idade do autor do crime", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "O comportamento humano em situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o papel da psicologia forense em casos de disputas de guarda e visitas?", "alternativas": ["Aconselhamento a pais e crian\u00e7as", "Preven\u00e7\u00e3o do crime", "An\u00e1lise da aptid\u00e3o mental de acusados ou testemunhas", "Elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Aconselhamento a pais e crian\u00e7as", "index_pergunta": 4}], "tema": "Psicologia forense"}, {"resumo": "A arte Africana \u00e9 uma express\u00e3o diversa e vibrante das culturas do continente. Tradicionalmente, a arte era usada n\u00e3o apenas para fins est\u00e9ticos, mas tamb\u00e9m para comunica\u00e7\u00e3o social, religiosa e pol\u00edtica. Existem v\u00e1rias formas de arte Africana, variando de esculturas em madeira ou bronze a tecelagem e pintura. As esculturas em particular s\u00e3o altamente valorizadas por sua habilidade em representar a forma humana com grande detalhamento e habilidade. Algumas formas de arte, como a m\u00e1scara, s\u00e3o frequentemente usadas em cerim\u00f4nias e celebra\u00e7\u00f5es religiosas ou sociais. Outra forma importante de arte Africana s\u00e3o as tape\u00e7arias de tecelagem, que apresentam padr\u00f5es elaborados e cores vibrantes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 uma das principais finalidades da arte Africana tradicional?", "alternativas": ["Fins est\u00e9ticos", "Comunica\u00e7\u00e3o social", "Pol\u00edtica", "Todas as respostas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das respostas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as respostas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Que tipo de obra de arte Africana \u00e9 mais valorizada por representar a forma humana com grande detalhamento?", "alternativas": ["Pinturas", "Tape\u00e7arias", "Esculturas em madeira ou bronze", "M\u00e1scaras", "Todas as respostas est\u00e3o incorretas"], "resposta_correta": "Esculturas em madeira ou bronze", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a finalidade das m\u00e1scaras frequentemente usadas em cerim\u00f4nias e celebra\u00e7\u00f5es sociais ou religiosas?", "alternativas": ["Fins est\u00e9ticos", "Comunica\u00e7\u00e3o social", "Pol\u00edtica", "Todas as respostas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das respostas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as respostas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que caracter\u00edstica \u00e9 comum nas tape\u00e7arias de tecelagem da arte Africana?", "alternativas": ["Pouca aten\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es e cores", "Padr\u00f5es simples e sem muita elabora\u00e7\u00e3o", "Padr\u00f5es elaborados e cores vibrantes", "Staticidade nos padr\u00f5es", "Todas as respostas est\u00e3o incorretas"], "resposta_correta": "Padr\u00f5es elaborados e cores vibrantes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m de esculturas em madeira ou bronze, que outra forma de arte Africana \u00e9 mencionada no texto?", "alternativas": ["Pintura", "Cer\u00e2mica", "Desenho", "Arquitetura", "Tecelagem"], "resposta_correta": "Tecelagem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte africana"}, {"resumo": "A arquitetura art d\u00e9co teve origem nos anos 20, em Paris, e se espalhou pelo mundo ao longo das d\u00e9cadas de 1920 e 1930, chegando tamb\u00e9m ao Brasil. Caracterizada pelo uso da geometria, simetria, cores vibrantes e formas abstratas, a art d\u00e9co incorporava elementos decorativos exuberantes em constru\u00e7\u00f5es civis, comerciais e residenciais. A t\u00e9cnica tamb\u00e9m foi aplicada em objetos de decora\u00e7\u00e3o, mobili\u00e1rio e moda, tornando-se um estilo que transcendeu as fronteiras da arquitetura.\n\nA arquitetura art d\u00e9co possui uma linguagem pr\u00f3pria, que se manifesta em elementos como molduras, frisos, curvas e ornamentos geom\u00e9tricos. As fachadas costumam apresentar relevos e esculturas, com destaque para iconografias inspiradas em temas do cotidiano e da mitologia. As formas s\u00e3o sinuosas, com linhas curvas e \u00e2ngulos retos que se intercalam em um jogo de simetrias e contrastes visuais. No Brasil, a arquitetura art d\u00e9co ganhou for\u00e7a nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940, principalmente em regi\u00f5es urbanas como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Recife, onde pr\u00e9dios e monumentos representativos do estilo marcaram a paisagem urbana.\n\nEntre as obras mais not\u00e1veis da arquitetura art d\u00e9co no Brasil, podemos citar o Edif\u00edcio Martinelli, em S\u00e3o Paulo, o Conjunto Arquitet\u00f4nico da Pampulha, em Belo Horizonte, e o Cine S\u00e3o Luiz, em Recife. J\u00e1 em escala global, podemos destacar o Empire State Building, em Nova York, o Eden Theatre, em La Ciotat, e o Palais de Chaillot, em Paris.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o per\u00edodo de origem da arquitetura art d\u00e9co?", "alternativas": ["S\u00e9culo XIX", "Anos 20 e 30", "Anos 50 e 60", "Anos 70 e 80", "Anos 90 e 2000"], "resposta_correta": "Anos 20 e 30", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da arquitetura art d\u00e9co?", "alternativas": ["Uso de linhas org\u00e2nicas e formas abstratas", "Utiliza\u00e7\u00e3o de estilos barrocos e rococ\u00f3s", "Uso de cores frias e monocrom\u00e1ticas", "Aplica\u00e7\u00e3o de materiais naturais e r\u00fasticos", "Uso de simetria, geometria e cores vibrantes"], "resposta_correta": "Uso de simetria, geometria e cores vibrantes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais elementos decorativos s\u00e3o caracter\u00edsticos da arquitetura art d\u00e9co?", "alternativas": ["Flores e frutas", "Animais selvagens e ex\u00f3ticos", "Desenhos abstratos e geom\u00e9tricos", "Elementos religiosos e m\u00edsticos", "Paisagens naturais e rurais"], "resposta_correta": "Desenhos abstratos e geom\u00e9tricos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em quais cidades brasileiras a arquitetura art d\u00e9co teve maior express\u00e3o?", "alternativas": ["S\u00e3o Paulo e Porto Alegre", "Rio de Janeiro e Belo Horizonte", "Salvador e Recife", "Curitiba e Florian\u00f3polis", "Bras\u00edlia e Goi\u00e2nia"], "resposta_correta": "Rio de Janeiro e Belo Horizonte", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual pr\u00e9dio \u00e9 considerado um dos mais ic\u00f4nicos representantes da arquitetura art d\u00e9co nos Estados Unidos?", "alternativas": ["Empire State Building", "Willis Tower", "One World Trade Center", "Chrysler Building", "CNA Building"], "resposta_correta": "Chrysler Building", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura art d\u00e9co"}, {"resumo": "A escultura medieval teve um importante papel na representa\u00e7\u00e3o da religiosidade e poder pol\u00edtico da Idade M\u00e9dia. Com a expans\u00e3o do cristianismo na Europa, a escultura foi utilizada em igrejas, catedrais e mosteiros para representar santos e cenas b\u00edblicas. Durante a Baixa Idade M\u00e9dia, a escultura se tornou mais realista e expressiva, utilizando t\u00e9cnicas como a anatomia detalhada e express\u00e3o emocional. Um exemplo not\u00e1vel \u00e9 o Portal Real da Catedral de Chartres, na Fran\u00e7a, que apresenta cenas da vida de Cristo com grande riqueza de detalhes e realismo.\n\nEntretanto, nem toda a escultura medieval estava ligada \u00e0 religi\u00e3o. Alguns senhores feudais, como os duques da Normandia, encomendavam esculturas para decorar seus castelos e fortifica\u00e7\u00f5es. Essas esculturas geralmente representavam animais, cenas de ca\u00e7a ou guerreiros. Na It\u00e1lia, durante o Renascimento, a escultura medieval influenciou a cria\u00e7\u00e3o de obras como o David de Donatello que, apesar de apresentar um estilo mais realista, ainda apresenta tra\u00e7os medievais.\n\nAo longo dos s\u00e9culos, muitas esculturas medievais foram perdidas devido a conflitos e guerras. Por\u00e9m, ainda existem algumas obras not\u00e1veis preservadas em museus e catedrais ao redor do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o principal uso da escultura na Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Representar poder pol\u00edtico", "Representar personagens hist\u00f3ricos", "Representar cenas cotidianas", "Representar animais", "Representar a religiosidade"], "resposta_correta": "Representar a religiosidade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Portal Real da Catedral de Chartres?", "alternativas": ["Um museu", "Uma est\u00e1tua de um santo", "Um conjunto de esculturas", "Um pal\u00e1cio real", "Uma fortifica\u00e7\u00e3o medieval"], "resposta_correta": "Um conjunto de esculturas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual t\u00e9cnica utilizada pela escultura na Baixa Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Anatomia detalhada", "Abstra\u00e7\u00e3o", "Formas geom\u00e9tricas", "Cores vibrantes", "S\u00edmbolos religiosos"], "resposta_correta": "Anatomia detalhada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem encomendava esculturas n\u00e3o relacionadas \u00e0 religi\u00e3o durante a Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Senhores feudais", "Reis", "Mercadores", "Artistas", "Camponeses"], "resposta_correta": "Senhores feudais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual obra do Renascimento foi influenciada pela escultura medieval?", "alternativas": ["A Mona Lisa", "A Capela Sistina", "O David de Michelangelo", "A Escola de Atenas", "O Jardim das Del\u00edcias"], "resposta_correta": "O David de Donatello", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escultura medieval"}, {"resumo": "A arte do mosaico \u00e9 uma t\u00e9cnica que consiste em montar um desenho a partir da uni\u00e3o de diversos fragmentos, como vidros, cer\u00e2micas, pedras e outros materiais. A origem dessa t\u00e9cnica remonta \u00e0 antiguidade tanto na cultura oriental quanto na ocidental, sendo encontrado em s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo. Com o passar do tempo, o mosaico se tornou uma forma de express\u00e3o art\u00edstica e decorativa, sendo utilizado em obras de arte, pain\u00e9is decorativos, mobili\u00e1rios e at\u00e9 mesmo em pisos e paredes.\n\nPara a cria\u00e7\u00e3o de um mosaico, o artista ou artes\u00e3o deve fazer um desenho pr\u00e9vio e escolher os materiais que ser\u00e3o utilizados. Depois, \u00e9 preciso cortar os fragmentos no formato desejado e, em seguida, montar o desenho sobre um suporte, que pode ser madeira, argamassa ou outros materiais. O processo de montagem geralmente \u00e9 dividido em duas etapas: a primeira \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o do suporte, que deve ser nivelado e limpo; e a segunda \u00e9 a colagem dos fragmentos, que deve ser feita com muito cuidado e aten\u00e7\u00e3o para que o desenho fique bem alinhado e harmonioso.\n\nOs materiais utilizados na produ\u00e7\u00e3o de mosaicos s\u00e3o diversos e variam de acordo com o estilo e a finalidade da obra. Entre os materiais mais comuns est\u00e3o o vidro, as pedras naturais, a cer\u00e2mica, o metal e at\u00e9 mesmo materiais reciclados, como garrafas e azulejos quebrados. O vidro \u00e9 um dos materiais mais utilizados por ser transl\u00facido e refletir a luz. J\u00e1 as pedras naturais s\u00e3o valorizadas pela sua textura e cor, que variam bastante de acordo com o tipo de pedra. A cer\u00e2mica \u00e9 outro material bastante utilizado por sua resist\u00eancia e versatilidade de cores, al\u00e9m de ser f\u00e1cil de cortar. O metal tamb\u00e9m \u00e9 utilizado em algumas obras, sendo mais comum em mosaicos de car\u00e1ter mais moderno e abstrato.\n\nO mosaico \u00e9 uma t\u00e9cnica art\u00edstica capaz de produzir obras singulares e \u00fanicas, sendo utilizado em diversas culturas e per\u00edodos hist\u00f3ricos. Al\u00e9m disso, o mosaico tem sido resgatado como t\u00e9cnica de decora\u00e7\u00e3o de interiores, com a produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is decorativos de diferentes estilos e tamanhos, que podem ser usados tanto em espa\u00e7os residenciais quanto comerciais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do mosaico?", "alternativas": ["Eg\u00edpcia", "Romana", "Oriental", "Inca", "Maia"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o processo necess\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o de um mosaico?", "alternativas": ["Desenhar o mosaico e depois escolher os materiais.", "Escolher os materiais e depois montar o desenho.", "Colar os fragmentos diretamente no suporte.", "Montar o suporte e depois separar os fragmentos.", "Nivelar o suporte e montar o desenho logo em seguida."], "resposta_correta": "A", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o material mais utilizado no mosaico?", "alternativas": ["Madeira", "Azulejo", "Cer\u00e2mica", "Pl\u00e1stico", "M\u00e1rmore"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que o vidro \u00e9 um material bastante utilizado no mosaico?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um material f\u00e1cil de cortar.", "Porque \u00e9 um material barato e f\u00e1cil de encontrar.", "Porque \u00e9 um material transl\u00facido e reflete a luz.", "Porque \u00e9 um material resistente.", "Porque \u00e9 um material que n\u00e3o quebra."], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m de ser utilizada em obras de arte, em que outros locais o mosaico pode ser encontrado?", "alternativas": ["Complexos cient\u00edficos", "\u00c1reas de camping", "Parques de divers\u00f5es", "Pisos e paredes", "\u00c1reas de planta\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "D", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte do mosaico"}, {"resumo": "Cidades subterr\u00e2neas s\u00e3o incr\u00edveis fen\u00f4menos de arquitetura e engenharia que existem pelo mundo. Estas cidades s\u00e3o constru\u00eddas abaixo do n\u00edvel do solo, em cavernas, t\u00faneis e minas abandonadas. Muitas vezes, foram criadas com o prop\u00f3sito de fornecer ref\u00fagio em situa\u00e7\u00f5es de guerra ou para proteger os moradores da hostilidade do clima. Algumas cidades subterr\u00e2neas not\u00e1veis s\u00e3o Derinkuyu, na Turquia, que tem uma profundidade de cerca de 85 metros e pode abrigar at\u00e9 20 mil pessoas, e Setenil de las Bodegas, na Espanha, que possui ruas inteiras constru\u00eddas embaixo de rochas sobrepostas. Recentemente, a cidade subterr\u00e2nea de Coober Pedy, na Austr\u00e1lia, tornou-se famosa por sua arquitetura incomum e por ser a maior cidade produtora de opalas no mundo. A cidade tamb\u00e9m abriga uma igreja, quartos de hotel e lojas subterr\u00e2neas que s\u00e3o bastante populares entre os turistas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo principal de muitas cidades subterr\u00e2neas?", "alternativas": ["Proteger os moradores da hostilidade do clima.", "Evitar a cobran\u00e7a de impostos.", "Criar habita\u00e7\u00f5es para animais selvagens.", "Preservar a arte renascentista.", "Ajudar na produ\u00e7\u00e3o de alimentos."], "resposta_correta": "Proteger os moradores da hostilidade do clima.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a cidade subterr\u00e2nea que pode abrigar at\u00e9 20 mil pessoas?", "alternativas": ["Coober Pedy.", "Setenil de las Bodegas.", "Derinkuyu.", "Paris.", "Nova Iorque."], "resposta_correta": "Derinkuyu.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds fica a cidade subterr\u00e2nea de Setenil de las Bodegas?", "alternativas": ["It\u00e1lia.", "Espanha.", "Fran\u00e7a.", "Alemanha.", "Portugal."], "resposta_correta": "Espanha.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual das seguintes cidades subterr\u00e2neas \u00e9 a maior produtora de opalas do mundo?", "alternativas": ["Derinkuyu.", "Rio de Janeiro.", "Coober Pedy.", "Setenil de las Bodegas.", "Zurique."], "resposta_correta": "Coober Pedy.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que pode ser encontrado na cidade subterr\u00e2nea de Coober Pedy?", "alternativas": ["Um centro comercial com grandes marcas.", "Um est\u00e1dio de futebol.", "Uma escola de arte.", "Uma igreja, quartos de hotel e lojas.", "Um museu de dinossauros."], "resposta_correta": "Uma igreja, quartos de hotel e lojas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cidades subterr\u00e2neas"}, {"resumo": "A arte da cer\u00e2mica \u00e9 uma das mais antigas do mundo, datando de milhares de anos atr\u00e1s. Ela consiste na cria\u00e7\u00e3o de objetos a partir do barro, que \u00e9 moldado e queimado em altas temperaturas para adquirir a dureza e a resist\u00eancia necess\u00e1rias. Existem diversas t\u00e9cnicas de cer\u00e2mica, desde a mais simples, como o uso de rolos e placas para criar formas simples, at\u00e9 as mais complexas, como o uso de tornos para criar pe\u00e7as mais elaboradas. O uso da cer\u00e2mica na arte tamb\u00e9m \u00e9 muito comum, com artistas criando pe\u00e7as \u00fanicas e belas utilizando as t\u00e9cnicas e materiais da cer\u00e2mica.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da arte da cer\u00e2mica?", "alternativas": ["H\u00e1 apenas algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s", "H\u00e1 centenas de anos atr\u00e1s", "H\u00e1 milhares de anos atr\u00e1s", "H\u00e1 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s", "N\u00e3o se sabe"], "resposta_correta": "H\u00e1 milhares de anos atr\u00e1s", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o material utilizado na cer\u00e2mica?", "alternativas": ["Alum\u00ednio", "Cobre", "Barro", "Madeira", "Vidro"], "resposta_correta": "Barro", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 feito com o barro na cer\u00e2mica?", "alternativas": ["\u00c9 moldado e queimado", "\u00c9 cozido em fogo baixo", "\u00c9 deixado ao sol para secar", "\u00c9 pintado e envernizado", "N\u00e3o \u00e9 utilizado na cer\u00e2mica"], "resposta_correta": "\u00c9 moldado e queimado", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as t\u00e9cnicas utilizadas na cer\u00e2mica?", "alternativas": ["Apenas uma t\u00e9cnica simples", "Apenas t\u00e9cnicas complexas", "T\u00e9cnicas simples e complexas", "Apenas t\u00e9cnicas manuais", "Apenas t\u00e9cnicas autom\u00e1ticas"], "resposta_correta": "T\u00e9cnicas simples e complexas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica na arte?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 utilizada na arte", "Apenas em objetos decorativos", "Apenas em objetos utilit\u00e1rios", "Em objetos decorativos e utilit\u00e1rios", "Apenas em objetos religiosos"], "resposta_correta": "Em objetos decorativos e utilit\u00e1rios", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte da cer\u00e2mica"}, {"resumo": "Ave de rapina \u00e9 um termo utilizado para descrever aves carn\u00edvoras que possuem garras e bicos afiados para capturar suas presas. Essas aves s\u00e3o muito importantes para o equil\u00edbrio dos ecossistemas onde vivem, j\u00e1 que ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de animais herb\u00edvoros e outros animais que podem se tornar pragas. Algumas das aves de rapina mais conhecidas s\u00e3o as \u00e1guias, falc\u00f5es, corujas e abutres. Elas possuem um papel fundamental no topo da cadeia alimentar e s\u00e3o capazes de voar a grandes altitudes para capturar suas presas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o papel das aves de rapina nos ecossistemas?", "alternativas": ["Controlar a popula\u00e7\u00e3o de animais herb\u00edvoros", "Serem animais de estima\u00e7\u00e3o", "Ajudar na poliniza\u00e7\u00e3o das plantas", "Ca\u00e7ar criaturas pac\u00edficas", "Ajudar as plantas a crescerem"], "resposta_correta": "Controlar a popula\u00e7\u00e3o de animais herb\u00edvoros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns exemplos de aves de rapina?", "alternativas": ["Papagaios, araras e periquitos", "C\u00e3es, gatos e coelhos", "Tigres, le\u00f5es e leopardos", "\u00c1guias, falc\u00f5es e corujas", "Tubar\u00f5es, peixes-espada e enguias"], "resposta_correta": "\u00c1guias, falc\u00f5es e corujas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia das aves de rapina no topo da cadeia alimentar?", "alternativas": ["Elas controlam a popula\u00e7\u00e3o de presas", "Elas s\u00e3o os animais mais fracos", "Elas precisam de ajuda para sobreviver", "Elas ficam no meio da cadeia alimentar", "Elas n\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia na cadeia alimentar"], "resposta_correta": "Elas controlam a popula\u00e7\u00e3o de presas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que algumas aves de rapina conseguem voar t\u00e3o alto?", "alternativas": ["Para serem vistas por outras aves", "Para alcan\u00e7ar alimentos mais distantes", "Porque gostam de voar", "Porque n\u00e3o sabem voar baixo", "Para fugir de predadores"], "resposta_correta": "Para alcan\u00e7ar alimentos mais distantes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o das garras e bicos afiados das aves de rapina?", "alternativas": ["Para decorar o corpo das aves", "Para coletar alimentos", "Para se defender de predadores", "Para construir ninhos", "Para capturar suas presas"], "resposta_correta": "Para capturar suas presas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ave de rapina"}, {"resumo": "A arquitetura romana \u00e9 caracterizada pelo uso de materiais dur\u00e1veis, como a pedra e tijolos. Ela tamb\u00e9m apresenta um sistema de arcos e ab\u00f3badas, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de estruturas como aquedutos, anfiteatros e templos. A arquitetura romana foi influenciada pela arquitetura grega, mas utilizou elementos pr\u00f3prios, como o dado, uma esp\u00e9cie de base sobre a qual era constru\u00edda uma coluna ou pilastra. Outro exemplo \u00e9 o uso do arco de volta perfeita, que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios maiores e com mais estabilidade. Durante o Imp\u00e9rio Romano, surgiram novas propostas estil\u00edsticas, como o uso de c\u00fapulas em edif\u00edcios p\u00fablicos e pal\u00e1cios imperiais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o material mais utilizado na arquitetura romana?", "alternativas": ["Madeira", "Pedra", "Tijolo", "Metal", "Vidro"], "resposta_correta": "Pedra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o dado na arquitetura romana?", "alternativas": ["Um tipo de coluna", "Um tipo de ab\u00f3bada", "Uma base para colunas ou pilastras", "Um arco espec\u00edfico", "Um tipo de teto"], "resposta_correta": "Uma base para colunas ou pilastras", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o arco de volta perfeita na arquitetura romana?", "alternativas": ["Um tipo de ab\u00f3bada", "Um tipo de coluna", "Uma base para colunas ou pilastras", "Um tipo de teto", "Um tipo de arco que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios maiores e mais est\u00e1veis"], "resposta_correta": "Um tipo de arco que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios maiores e mais est\u00e1veis", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais eram algumas das estruturas constru\u00eddas com o sistema de arcos e ab\u00f3badas na arquitetura romana?", "alternativas": ["Templos e pal\u00e1cios", "Teatros e bibliotecas", "Aquedutos e anfiteatros", "Torres e castelos", "Catedrais e bas\u00edlicas"], "resposta_correta": "Aquedutos e anfiteatros", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que foi uma nova proposta estil\u00edstica na arquitetura romana durante o Imp\u00e9rio Romano?", "alternativas": ["O uso de tijolos", "O uso de arcos pontiagudos", "O uso de vidro", "O uso de c\u00fapulas", "O uso de madeira"], "resposta_correta": "O uso de c\u00fapulas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura romana"}, {"resumo": "A Arte Digital \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que surgiu com o advento da tecnologia digital. Essa arte utiliza softwares, computadores e outros dispositivos eletr\u00f4nicos para produzir imagens, anima\u00e7\u00f5es, v\u00eddeos, jogos, entre outras pe\u00e7as. O grande diferencial da Arte Digital \u00e9 a possibilidade de criar formas e cores de maneira pr\u00e1tica e acess\u00edvel, al\u00e9m de permitir a interatividade com o espectador. A Arte Digital \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o cultural em constante evolu\u00e7\u00e3o, que se adapta \u00e0s novas tecnologias e tend\u00eancias da sociedade. ", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 Arte Digital?", "alternativas": ["Uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que utiliza recursos digitais para criar obras", "Uma t\u00e9cnica de pintura com tintas digitais", "Uma forma de fotografia que utiliza filtros digitais", "Uma t\u00e9cnica de escultura virtual", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que utiliza recursos digitais para criar obras", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os dispositivos utilizados na Arte Digital?", "alternativas": ["Softwares, computadores e outros dispositivos eletr\u00f4nicos", "Pinc\u00e9is, tintas e telas", "C\u00e2meras fotogr\u00e1ficas e filtros", "Tintas digitais e impressoras", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Softwares, computadores e outros dispositivos eletr\u00f4nicos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o grande diferencial da Arte Digital?", "alternativas": ["A possibilidade de criar formas e cores de maneira pr\u00e1tica e acess\u00edvel", "A possibilidade de ser produzida em massa", "A possibilidade de ser facilmente impressa em papel", "A possibilidade de ser exposta em galerias tradicionais", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "A possibilidade de criar formas e cores de maneira pr\u00e1tica e acess\u00edvel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A Arte Digital permite a interatividade com o espectador?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do tipo de obra", "Apenas em jogos digitais", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A Arte Digital est\u00e1 em constante evolu\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do pa\u00eds", "Apenas em certos tipos de obras", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte digital"}, {"resumo": "As mitoc\u00f4ndrias s\u00e3o organelas celulares presentes em todas as c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas. Elas s\u00e3o respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de energia na forma de ATP (adenosina trifosfato), atrav\u00e9s da respira\u00e7\u00e3o celular. As mitoc\u00f4ndrias possuem duas camadas de membrana, a externa e a interna, al\u00e9m de uma matriz onde ocorrem diversas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas na produ\u00e7\u00e3o de ATP. Entre as principais fun\u00e7\u00f5es das mitoc\u00f4ndrias est\u00e3o a oxida\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos, a s\u00edntese de horm\u00f4nios esteroides e a regula\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio intracelular. Al\u00e9m disso, as mitoc\u00f4ndrias tamb\u00e9m t\u00eam um importante papel na apoptose, ou morte celular programada.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal fun\u00e7\u00e3o das mitoc\u00f4ndrias?", "alternativas": ["Prote\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula", "Armazenamento de \u00e1gua", "Produ\u00e7\u00e3o de energia", "Transporte de mol\u00e9culas", "Aux\u00edlio na divis\u00e3o celular"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de energia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as camadas de membrana presentes nas mitoc\u00f4ndrias?", "alternativas": ["Interna e externa", "Interna e perif\u00e9rica", "Interna e nuclear", "Nuclear e externa", "Nuclear e perif\u00e9rica"], "resposta_correta": "Interna e externa", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 ATP?", "alternativas": ["Uma prote\u00edna", "Um carboidrato", "Um g\u00e1s", "Um \u00e1cido", "Um composto qu\u00edmico utilizado para produ\u00e7\u00e3o de energia"], "resposta_correta": "Um composto qu\u00edmico utilizado para produ\u00e7\u00e3o de energia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de energia, quais outras fun\u00e7\u00f5es as mitoc\u00f4ndrias possuem?", "alternativas": ["Transporte de mol\u00e9culas", "Regula\u00e7\u00e3o da press\u00e3o osm\u00f3tica", "S\u00edntese de prote\u00ednas", "S\u00edntese de horm\u00f4nios esteroides", "Respira\u00e7\u00e3o celular"], "resposta_correta": "S\u00edntese de horm\u00f4nios esteroides", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o papel das mitoc\u00f4ndrias na apoptose?", "alternativas": ["Prote\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula", "Aux\u00edlio na divis\u00e3o celular", "Transporte de mol\u00e9culas", "Cria\u00e7\u00e3o de novas organelas", "Morte celular programada"], "resposta_correta": "Morte celular programada", "index_pergunta": 4}], "tema": "Mitoc\u00f4ndrias"}, {"resumo": "A Escultura renascentista \u00e9 um dos principais movimentos art\u00edsticos que surgiu na It\u00e1lia no s\u00e9culo XV e XVI. As obras de arte produzidas durante este per\u00edodo eram altamente realistas, e muitos artistas desta \u00e9poca procuravam retratar figuras humanas de uma forma mais natural do que os artistas medievais. Os escultores renascentistas usavam a t\u00e9cnica de perspectiva com maestria, o que permitia que suas obras parecessem ainda mais vivas e reais. Entre os principais artistas da Escultura renascentista est\u00e3o Michelangelo, Donatello e Leonardo da Vinci. Estes artistas criaram algumas das mais famosas esculturas da hist\u00f3ria, como a est\u00e1tua de Davi de Michelangelo e o Davi de Donatello.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 um dos movimentos art\u00edsticos que surgiu na It\u00e1lia no s\u00e9culo XV e XVI?", "alternativas": ["Barroco", "Escultura Moderna", "Escultura Renascentista", "Renascimento", "Realismo"], "resposta_correta": "Escultura Renascentista", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Que tipo de t\u00e9cnica os escultores renascentistas usavam com maestria?", "alternativas": ["Perspectiva", "Aquarela", "Carv\u00e3o", "Pinceladas", "Fotografia"], "resposta_correta": "Perspectiva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos principais artistas da Escultura Renascentista?", "alternativas": ["Picasso e Van Gogh", "Donatello e Michelangelo", "Pollock e Warhol", "Mir\u00f3 e Salvador Dali", "Da Vinci e Giotto"], "resposta_correta": "Donatello e Michelangelo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual obra de arte \u00e9 mais famosa de Michelangelo?", "alternativas": ["A \u00daltima Ceia", "A Mona Lisa", "O Beijo", "A Est\u00e1tua de Davi", "A Cria\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o"], "resposta_correta": "A Est\u00e1tua de Davi", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m do Davi, qual outra famosa escultura foi criada por Donatello?", "alternativas": ["A Piet\u00e1", "A V\u00eanus de Milo", "A Escultura de Apolo", "O Pensador", "O Disc\u00f3bolo"], "resposta_correta": "O Davi", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escultura renascentista"}, {"resumo": "A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 um termo que se refere \u00e0 capacidade das pessoas trabalharem juntas para alcan\u00e7ar um objetivo comum usando tecnologia. \u00c9 uma forma de intelig\u00eancia que emerge das intera\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos em grupos e comunidades. A intelig\u00eancia coletiva pode ser vista como a soma de todas as intelig\u00eancias individuais no grupo, que se manifestam atrav\u00e9s da troca de ideias, informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos. Essa colabora\u00e7\u00e3o em rede pode levar a solu\u00e7\u00f5es mais criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente. A Internet \u00e9 uma das principais ferramentas que facilitam o desenvolvimento da intelig\u00eancia coletiva.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 intelig\u00eancia coletiva?", "alternativas": ["A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 a capacidade das pessoas trabalharem individualmente para alcan\u00e7ar um objetivo comum.", "A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 um termo que se refere \u00e0 capacidade das pessoas trabalharem juntas para alcan\u00e7ar um objetivo comum usando tecnologia.", "A intelig\u00eancia coletiva n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia ou a coopera\u00e7\u00e3o entre pessoas.", "A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 a capacidade das pessoas trabalharem juntas apenas em um contexto presencial.", "A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 uma t\u00e1tica de marketing."], "resposta_correta": "A intelig\u00eancia coletiva \u00e9 um termo que se refere \u00e0 capacidade das pessoas trabalharem juntas para alcan\u00e7ar um objetivo comum usando tecnologia.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 soma de todas as intelig\u00eancias individuais no grupo?", "alternativas": ["\u00c9 a intelig\u00eancia coletiva.", "\u00c9 a intelig\u00eancia individual.", "\u00c9 a intelig\u00eancia artificial.", "\u00c9 a intelig\u00eancia emocional.", "\u00c9 a intelig\u00eancia cognitiva."], "resposta_correta": "\u00c9 a intelig\u00eancia coletiva.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual ferramenta facilita o desenvolvimento da intelig\u00eancia coletiva?", "alternativas": ["O telefone fixo.", "O correio eletr\u00f4nico.", "O fax.", "A Internet.", "A televis\u00e3o."], "resposta_correta": "A Internet.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que a intelig\u00eancia coletiva pode levar?", "alternativas": ["A solu\u00e7\u00f5es menos criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente.", "A solu\u00e7\u00f5es mais criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente.", "A solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o eficazes.", "A solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o criativas.", "A solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o relacionadas ao objetivo comum."], "resposta_correta": "A solu\u00e7\u00f5es mais criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o objetivo da intelig\u00eancia coletiva?", "alternativas": ["Trabalhar de forma individual para alcan\u00e7ar um objetivo comum.", "Desenvolver solu\u00e7\u00f5es mais criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente.", "Excluir membros do grupo at\u00e9 que apenas os mais inteligentes permane\u00e7am.", "Impor o pensamento de um indiv\u00edduo sobre os outros do grupo.", "Fazer propaganda sobre uma marca."], "resposta_correta": "Desenvolver solu\u00e7\u00f5es mais criativas e eficazes do que se cada indiv\u00edduo trabalhasse isoladamente.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Intelig\u00eancia coletiva"}, {"resumo": "A pintura modernista \u00e9 um movimento art\u00edstico que surgiu no s\u00e9culo XX, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores. Os artistas modernistas buscavam uma nova linguagem visual, que expressasse as inquietudes e questionamentos da \u00e9poca. Dessa forma, as obras modernistas s\u00e3o caracterizadas pelas solu\u00e7\u00f5es inovadoras em termos de composi\u00e7\u00e3o, forma e cor. A arte modernista n\u00e3o se limita a uma t\u00e9cnica ou estilo espec\u00edfico, podendo ser encontrada em diversas formas de arte, desde pintura at\u00e9 escultura, passando pela fotografia e pelo cinema.\n\nA pintura modernista tem caracter\u00edsticas bastante distintas da pintura acad\u00eamica, que dominou os s\u00e9culos anteriores. Na pintura modernista a cor e a forma ganham enorme import\u00e2ncia, e os artistas frequentemente utilizavam as cores de forma n\u00e3o-naturalista, para expressar emo\u00e7\u00f5es ou ideias. Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o entre a figura representada e o fundo \u00e9 muitas vezes alterada, gerando uma sensa\u00e7\u00e3o de tridimensionalidade ou de planicidade. O uso da geometriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma caracter\u00edstica marcante da pintura modernista, refletindo a influ\u00eancia das teorias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas sobre a arte. A pintura modernista pode ser dividida em v\u00e1rias correntes, como o cubismo, o futurismo, o dada\u00edsmo, o expressionismo e o surrealismo, que apresentam caracter\u00edsticas distintas, mas compartilham a vis\u00e3o inovadora e cr\u00edtica do mundo.\n\n A pintura modernista teve um impacto significativo sobre a arte e a cultura em geral, e continua a ser estudada e valorizada nos dias de hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a pintura modernista?", "alternativas": ["Um movimento art\u00edstico que surgiu no s\u00e9culo XX, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores", "Um movimento art\u00edstico que surgiu no s\u00e9culo XIX, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores", "Um movimento art\u00edstico que surgiu na Idade M\u00e9dia, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores", "Um movimento art\u00edstico que surgiu no Renascimento, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores", "Um movimento art\u00edstico que surgiu na Gr\u00e9cia Antiga, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores"], "resposta_correta": "Um movimento art\u00edstico que surgiu no s\u00e9culo XX, marcando uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos estilos anteriores", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que caracteriza a pintura modernista?", "alternativas": ["A predomin\u00e2ncia do desenho sobre a cor", "A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas naturalistas para representar a realidade", "A import\u00e2ncia dada ao equil\u00edbrio e \u00e0 harmonia", "O uso da cor e da forma de maneira inovadora e n\u00e3o-naturalista", "A representa\u00e7\u00e3o da natureza e dos objetos de forma exata"], "resposta_correta": "O uso da cor e da forma de maneira inovadora e n\u00e3o-naturalista", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a rela\u00e7\u00e3o entre a pintura modernista e a pintura acad\u00eamica?", "alternativas": ["A pintura modernista \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o da pintura acad\u00eamica", "A pintura modernista rejeita completamente a pintura acad\u00eamica", "A pintura modernista \u00e9 uma reinterpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da pintura acad\u00eamica", "A pintura modernista \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da pintura acad\u00eamica para os tempos modernos", "A pintura modernista \u00e9 uma influ\u00eancia da pintura acad\u00eamica"], "resposta_correta": "A pintura modernista \u00e9 uma reinterpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da pintura acad\u00eamica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas correntes da pintura modernista?", "alternativas": ["Barroco, Rococ\u00f3 e Neoclassicismo", "Impressionismo, Realismo e Romantismo", "Cubismo, Futurismo e Dada\u00edsmo", "Expressionismo, Surrealismo e Pop Art", "Renascimento, Maneirismo e Barroco"], "resposta_correta": "Cubismo, Futurismo e Dada\u00edsmo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o impacto da pintura modernista na cultura?", "alternativas": ["N\u00e3o teve impacto significativo", "Apenas foi valorizada no momento em que foi criada", "Teve um impacto significativo sobre a arte e a cultura em geral", "Teve um impacto significativo apenas sobre a arte", "Foi rejeitada pelos cr\u00edticos de arte e pelo p\u00fablico em geral"], "resposta_correta": "Teve um impacto significativo sobre a arte e a cultura em geral", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pintura modernista"}, {"resumo": "Fen\u00f4menos naturais s\u00e3o eventos que acontecem na natureza sem interven\u00e7\u00e3o humana e que podem ter impacto significativo sobre o meio ambiente e as popula\u00e7\u00f5es que dele dependem. Alguns exemplos de fen\u00f4menos naturais incluem terremotos, vulc\u00f5es, furac\u00f5es, tempestades e inunda\u00e7\u00f5es. Esses acontecimentos s\u00e3o, em grande parte, imprevis\u00edveis e podem ocorrer em diversas partes do mundo. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel impedir completamente esses eventos, \u00e9 importante que as pessoas se preparem adequadamente para minimizar os seus efeitos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o fen\u00f4menos naturais?", "alternativas": ["Eventos causados pela interven\u00e7\u00e3o humana", "Eventos que ocorrem apenas em \u00e1reas urbanas", "Eventos que acontecem na natureza sem interven\u00e7\u00e3o humana", "Eventos que podem ser impedidos", "Eventos que s\u00f3 acontecem em pa\u00edses subdesenvolvidos"], "resposta_correta": "Eventos que acontecem na natureza sem interven\u00e7\u00e3o humana", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns exemplos de fen\u00f4menos naturais?", "alternativas": ["Polui\u00e7\u00e3o do ar, desmatamento, uso excessivo da \u00e1gua", "Desastres causados pela interven\u00e7\u00e3o humana, como acidentes nucleares ou qu\u00edmicos", "Tempestades de neve, tuf\u00f5es, tsunamis", "Doen\u00e7as infecciosas, epidemias", "Deslizamentos de terra, enchentes, secas"], "resposta_correta": "Tempestades de neve, tuf\u00f5es, tsunamis", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Fen\u00f4menos naturais s\u00e3o previs\u00edveis?", "alternativas": ["Sim, sempre \u00e9 poss\u00edvel prever quando um fen\u00f4meno vai ocorrer", "N\u00e3o, eles s\u00e3o completamente imprevis\u00edveis", "Depende do tipo de fen\u00f4meno", "Apenas em alguns pa\u00edses \u00e9 poss\u00edvel fazer previs\u00f5es", "Se a interven\u00e7\u00e3o humana for evitada, os fen\u00f4menos ser\u00e3o previs\u00edveis"], "resposta_correta": "Depende do tipo de fen\u00f4meno", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as pessoas podem se preparar para minimizar os efeitos dos fen\u00f4menos naturais?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel minimizar os efeitos dos fen\u00f4menos naturais", "Fazendo sacrif\u00edcios aos deuses", "Desenvolvendo tecnologias avan\u00e7adas para prever e evitar os fen\u00f4menos", "Criando abrigos seguros, estocando alimentos e \u00e1gua pot\u00e1vel, estando preparado para evacuar a \u00e1rea", "Isolando-se em bunkers subterr\u00e2neos"], "resposta_correta": "Criando abrigos seguros, estocando alimentos e \u00e1gua pot\u00e1vel, estando preparado para evacuar a \u00e1rea", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que \u00e9 importante se preparar para os fen\u00f4menos naturais?", "alternativas": ["Porque os fen\u00f4menos nunca acontecem", "Porque os fen\u00f4menos s\u00f3 acontecem em \u00e1reas remotas", "Porque os fen\u00f4menos s\u00e3o divertidos de assistir", "Porque os fen\u00f4menos podem ter impacto significativo sobre o meio ambiente e as popula\u00e7\u00f5es que dele dependem", "Porque os fen\u00f4menos s\u00e3o sempre pequenos e de pouca import\u00e2ncia"], "resposta_correta": "Porque os fen\u00f4menos podem ter impacto significativo sobre o meio ambiente e as popula\u00e7\u00f5es que dele dependem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fen\u00f4menos naturais"}, {"resumo": "A m\u00fasica gospel \u00e9 um g\u00eanero musical que tem como objetivo principal louvar a Deus e transmitir mensagens crist\u00e3s. Desde seus prim\u00f3rdios, a m\u00fasica tem sido uma ferramenta poderosa para a propaga\u00e7\u00e3o do evangelho e diversas igrejas utilizam a m\u00fasica como meio de adora\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00e3o. O estilo da m\u00fasica gospel varia bastante, desde o tradicional coro at\u00e9 o contempor\u00e2neo rock crist\u00e3o e o rap gospel.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da m\u00fasica gospel?", "alternativas": ["Entreter o p\u00fablico", "Transmitir mensagens crist\u00e3s e louvar a Deus", "Ser uma express\u00e3o art\u00edstica", "Criticar a sociedade", "Promover a diversidade cultural"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da m\u00fasica gospel na propaga\u00e7\u00e3o do evangelho?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhuma import\u00e2ncia", "\u00c9 uma ferramenta poderosa", "\u00c9 um meio irrelevante", "Pode atrapalhar a propaga\u00e7\u00e3o do evangelho", "N\u00e3o est\u00e1 relacionada com a propaga\u00e7\u00e3o do evangelho"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de estilos da m\u00fasica gospel?", "alternativas": ["S\u00f3 existe um estilo", "Pop", "R&B", "Coro at\u00e9 rock e rap gospel", "S\u00f3 existe o coro"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da m\u00fasica gospel com a adora\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o", "A m\u00fasica gospel \u00e9 utilizada para a adora\u00e7\u00e3o", "A adora\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas um complemento", "A adora\u00e7\u00e3o \u00e9 o objetivo principal, n\u00e3o a m\u00fasica", "A m\u00fasica gospel n\u00e3o \u00e9 adequada para a adora\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Desde quando a m\u00fasica \u00e9 utilizada como ferramenta para propagar o evangelho?", "alternativas": ["Desde o s\u00e9culo XXI", "Desde o s\u00e9culo XIX", "Desde o s\u00e9culo XVIII", "Desde a \u00e9poca de Jesus", "A m\u00fasica nunca foi utilizada para propagar o evangelho"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica gospel"}, {"resumo": "Churrasco \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o gastron\u00f4mica brasileira que consiste em preparar e assar diferentes tipos de carne diretamente sobre brasas ou em uma churrasqueira. No Brasil, o churrasco \u00e9 uma parte importante da cultura e uma refei\u00e7\u00e3o que traz amigos e familiares juntos. As carnes mais comuns s\u00e3o de boi, porco e frango, mas h\u00e1 tamb\u00e9m outros tipos como peixes e cordeiro, e acompanhamentos t\u00edpicos como p\u00e3o de alho, saladas, arroz, feij\u00e3o tropeiro, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do churrasco?", "alternativas": ["Argentina", "Uruguai", "Brasil", "Chile", "Paraguai"], "resposta_correta": "Brasil", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos comuns de carne no churrasco?", "alternativas": ["Boi, frango e peixe", "Porco, frango e salm\u00e3o", "Boi, porco e frango", "Carneiro, frango e picanha", "Avestruz, pato e coelho"], "resposta_correta": "Boi, porco e frango", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os acompanhamentos t\u00edpicos de um churrasco brasileiro?", "alternativas": ["Batatas fritas e maionese", "Pur\u00ea de batata e farofa", "Salada de r\u00facula e tomate seco", "Arroz a grega e feij\u00e3o preto", "Macarr\u00e3o com molho branco e br\u00f3colis"], "resposta_correta": "Arroz a grega e feij\u00e3o preto", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a melhor carne para o churrasco?", "alternativas": ["Picanha", "Filet mignon", "Alcatra", "Cox\u00e3o mole", "Maminha"], "resposta_correta": "Picanha", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 o p\u00e3o de alho?", "alternativas": ["P\u00e3o franc\u00eas com alho e manteiga", "P\u00e3o de queijo com alho", "P\u00e3o italiano com queijo e alho", "P\u00e3o s\u00edrio com alho e ervas", "P\u00e3o de alho n\u00e3o existe"], "resposta_correta": "P\u00e3o franc\u00eas com alho e manteiga", "index_pergunta": 4}], "tema": "Churrasco"}, {"resumo": "A Fotografia Documental \u00e9 um g\u00eanero fotogr\u00e1fico que se preocupa em registrar o mundo ao nosso redor de forma objetiva e verdadeira. Esse tipo de fotografia tem como objetivo principal capturar a realidade de determinado momento ou evento, sem interfer\u00eancias ou manipula\u00e7\u00f5es que possam alterar a sua ess\u00eancia. A Fotografia Documental \u00e9 utilizada em v\u00e1rias \u00e1reas, desde o jornalismo at\u00e9 a ci\u00eancia, passando pela publicidade e artes pl\u00e1sticas. O que diferencia a Fotografia Documental de outros g\u00eaneros \u00e9 a sua preocupa\u00e7\u00e3o em ser uma testemunha fiel da realidade, sem utilizar recursos de edi\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o de imagem, com o objetivo de levar a verdade ao p\u00fablico.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da Fotografia Documental?", "alternativas": ["Registrar o mundo de forma objetiva", "Alterar a realidade", "Criar uma nova realidade", "Manipular a imagem", "Atingir um objetivo pessoal"], "resposta_correta": "Registrar o mundo de forma objetiva", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o especial da Fotografia Documental?", "alternativas": ["Ser uma testemunha fiel da realidade", "Manipular a imagem", "Criar uma nova realidade", "Alterar a realidade", "Alcan\u00e7ar objetivos pessoais"], "resposta_correta": "Ser uma testemunha fiel da realidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais \u00e1reas utilizam a Fotografia Documental?", "alternativas": ["Jornalismo, ci\u00eancia, publicidade e artes pl\u00e1sticas", "Jornalismo e publicidade", "Ci\u00eancia e artes pl\u00e1sticas", "Publicidade e arte em geral", "Jornalismo e ci\u00eancia"], "resposta_correta": "Jornalismo, ci\u00eancia, publicidade e artes pl\u00e1sticas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A Fotografia Documental utiliza recursos de edi\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o de imagem?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Sim", "Apenas em casos espec\u00edficos", "Depende do fot\u00f3grafo", "N\u00e3o se sabe"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o prop\u00f3sito da Fotografia Documental?", "alternativas": ["Levar a verdade ao p\u00fablico", "Manipular a realidade", "Criar novas imagens", "Alterar o significado das imagens", "N\u00e3o tem prop\u00f3sito espec\u00edfico"], "resposta_correta": "Levar a verdade ao p\u00fablico", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fotografia documental"}, {"resumo": "A cultura chinesa \u00e9 uma das mais antigas e ricas do mundo. Seus valores s\u00e3o baseados na frugalidade, na sabedoria e no respeito pela hist\u00f3ria. A escrita chinesa \u00e9 uma das mais complexas e dif\u00edceis do mundo, com mais de 50.000 caracteres. A beleza da arte chinesa \u00e9 caracterizada por representa\u00e7\u00f5es de natureza, animais e pessoas em obras de cer\u00e2mica, pintura, caligrafia e escultura. A medicina tradicional chinesa tem influenciado o mundo todo com suas pr\u00e1ticas antigas e poderosas. A gastronomia chinesa \u00e9 uma das mais populares em todo o mundo, com pratos coloridos, saud\u00e1veis e saborosos, como o arroz chop suey, os bolinhos recheados a vapor, o macarr\u00e3o com molho de soja e o famoso pato de Pequim.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a base dos valores da cultura chinesa?", "alternativas": ["Luxo, ostenta\u00e7\u00e3o e individualismo", "Frugalidade, sabedoria e respeito pela hist\u00f3ria", "Competi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e dinamismo", "Tradi\u00e7\u00e3o, hierarquia e cerim\u00f4nia", "Liberalismo, igualdade e racionalismo"], "resposta_correta": "Frugalidade, sabedoria e respeito pela hist\u00f3ria", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos caracteres existem na escrita chinesa?", "alternativas": ["3.000 caracteres", "10.000 caracteres", "30.000 caracteres", "50.000 caracteres", "100.000 caracteres"], "resposta_correta": "50.000 caracteres", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Do que \u00e9 caracterizada a arte chinesa?", "alternativas": ["Representa\u00e7\u00f5es de tecnologia e ind\u00fastria", "Representa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e guerras", "Representa\u00e7\u00f5es de movimentos sociais", "Representa\u00e7\u00f5es de natureza, animais e pessoas", "Representa\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos famosos e celebridades"], "resposta_correta": "Representa\u00e7\u00f5es de natureza, animais e pessoas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a influ\u00eancia global da medicina tradicional chinesa?", "alternativas": ["Nenhuma influ\u00eancia", "Influ\u00eancia apenas na \u00c1sia", "Influ\u00eancia apenas em pa\u00edses em desenvolvimento", "Influ\u00eancia em todo o mundo", "Influ\u00eancia apenas na China"], "resposta_correta": "Influ\u00eancia em todo o mundo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a popularidade da gastronomia chinesa no mundo?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 popular fora da China", "\u00c9 popular apenas na \u00c1sia", "\u00c9 popular apenas em pa\u00edses em desenvolvimento", "\u00c9 popular em todo o mundo", "\u00c9 popular apenas na regi\u00e3o de Pequim"], "resposta_correta": "\u00c9 popular em todo o mundo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura chinesa"}, {"resumo": "A escultura \u00e9 uma das mais antigas formas de express\u00e3o art\u00edstica, tendo sido utilizada desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria pelos primeiros homens para esculpir animais e formas humanas em pedras e outros materiais dispon\u00edveis. Com o passar dos anos, a escultura evoluiu e ganhou novas t\u00e9cnicas, estilos e materiais, passando a ser vista como uma forma de arte mais sofisticada e refinada.\n\nNa Gr\u00e9cia Antiga, a escultura era vista como uma forma de homenagear os deuses e her\u00f3is da cultura, sendo comum a representa\u00e7\u00e3o de figuras mitol\u00f3gicas em m\u00e1rmore e bronze. Na Idade M\u00e9dia, a escultura crist\u00e3 ganhou grande destaque, com a produ\u00e7\u00e3o de est\u00e1tuas e imagens religiosas que retratavam santos e cenas b\u00edblicas.\n\nRenascimento foi um per\u00edodo marcante para a arte da escultura, com artistas como Michelangelo, Donatello e Bernini produzindo obras que retratavam o corpo humano de forma realista e a perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Na arte moderna, a escultura tamb\u00e9m evoluiu, ganhando novos materiais como vidro, ferro e pl\u00e1stico e novas formas como a arte conceitual e a instala\u00e7\u00e3o.\n\nEm resumo, a hist\u00f3ria da escultura \u00e9 marcada por evolu\u00e7\u00f5es estil\u00edsticas significativas, e por uma grande diversidade t\u00e9cnica, que variaram ao longo do tempo e de acordo com as sociedades e os prop\u00f3sitos de cada \u00e9poca.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a motiva\u00e7\u00e3o que impulsionou a cria\u00e7\u00e3o de esculturas na Gr\u00e9cia Antiga?", "alternativas": ["Homenagear os deuses e her\u00f3is da cultura", "Decorar templos e pal\u00e1cios", "Representar cenas do cotidiano", "Retratar a beleza feminina", "Registrar a fauna local"], "resposta_correta": "Homenagear os deuses e her\u00f3is da cultura", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Na Idade M\u00e9dia, a produ\u00e7\u00e3o de esculturas era destinada a qual finalidade?", "alternativas": ["Promover o com\u00e9rcio local", "Retratar personagens hist\u00f3ricos", "Registro de momentos importantes da sociedade", "Representar cenas do cotidiano", "Produzir imagens religiosas"], "resposta_correta": "Produzir imagens religiosas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo marcante para a arte da escultura que contou com a produ\u00e7\u00e3o de obras que retratavam o corpo humano de forma realista e a perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica?", "alternativas": ["Gr\u00e9cia Antiga", "Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "Per\u00edodo Barroco", "Arte Moderna"], "resposta_correta": "Renascimento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais novos materiais foram utilizados na escultura na arte moderna?", "alternativas": ["M\u00e1rmore, bronze e ferro", "Pl\u00e1stico, vidro e ferro", "Couro, madeira e palha", "Tecidos, arame e papel", "Gesso, argila e papel mach\u00ea"], "resposta_correta": "Pl\u00e1stico, vidro e ferro", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que marca a hist\u00f3ria da escultura?", "alternativas": ["A monotonia t\u00e9cnica e est\u00e9tica", "A falta de diversidade de materiais", "A n\u00e3o-evolu\u00e7\u00e3o na t\u00e9cnica e na est\u00e9tica", "A evolu\u00e7\u00e3o estil\u00edstica e t\u00e9cnica", "A estagna\u00e7\u00e3o da arte escult\u00f3rica"], "resposta_correta": "A evolu\u00e7\u00e3o estil\u00edstica e t\u00e9cnica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da escultura"}, {"resumo": "A Teoria do Caos \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda sistemas complexos e din\u00e2micos, como o clima ou a economia, que aparentemente possuem um comportamento aleat\u00f3rio, por\u00e9m, s\u00e3o regidos por padr\u00f5es matem\u00e1ticos precisos. Essa teoria foi desenvolvida na d\u00e9cada de 60 por um grupo de cientistas, e surgiu como uma tentativa de entender fen\u00f4menos que n\u00e3o eram pass\u00edveis de previs\u00e3o atrav\u00e9s dos m\u00e9todos tradicionais da ci\u00eancia. A principal caracter\u00edstica dos sistemas ca\u00f3ticos \u00e9 a sensibilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es iniciais. Isso significa que pequenas varia\u00e7\u00f5es nos valores dos dados de entrada podem gerar grandes diferen\u00e7as nos resultados. ", "perguntas": [{"pergunta": "O que estuda a Teoria do Caos?", "alternativas": ["Sistemas complexos e din\u00e2micos", "Astronomia", "Geologia", "F\u00edsica Qu\u00e2ntica", "Zoologia"], "resposta_correta": "Sistemas complexos e din\u00e2micos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando a Teoria do Caos foi desenvolvida?", "alternativas": ["D\u00e9cada de 60", "D\u00e9cada de 70", "D\u00e9cada de 80", "D\u00e9cada de 90", "D\u00e9cada de 2000"], "resposta_correta": "D\u00e9cada de 60", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica dos sistemas ca\u00f3ticos?", "alternativas": ["Sensibilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es iniciais", "Comportamento previs\u00edvel", "Comportamento aleat\u00f3rio sem padr\u00f5es", "Falta de informa\u00e7\u00f5es", "Determinismo absoluto"], "resposta_correta": "Sensibilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es iniciais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo de sistema ca\u00f3tico?", "alternativas": ["Clima", "Sistema solar", "Tabela peri\u00f3dica", "Sistema nervoso", "Anatomia humana"], "resposta_correta": "Clima", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a Teoria do Caos surgiu?", "alternativas": ["Para entender fen\u00f4menos que n\u00e3o eram pass\u00edveis de previs\u00e3o", "Por divers\u00e3o", "Para provar que Deus existe", "Porque os cientistas estavam entediados", "Porque n\u00e3o havia nada mais para estudar"], "resposta_correta": "Para entender fen\u00f4menos que n\u00e3o eram pass\u00edveis de previs\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teoria do caos"}, {"resumo": "As criptomoedas s\u00e3o moedas digitais que utilizam a criptografia para garantir a seguran\u00e7a das transa\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o de novas unidades. Diferente das moedas tradicionais, as criptomoedas n\u00e3o s\u00e3o emitidas por nenhum \u00f3rg\u00e3o governamental ou financeiro, mas sim por softwares que seguem regras pr\u00e9-determinadas.\n\nO Bitcoin foi a primeira criptomoeda criada em 2009 por um programador que utilizou o pseud\u00f4nimo Satoshi Nakamoto. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rias outras criptomoedas foram criadas, cada uma com suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas.\n\nAs criptomoedas possuem vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s moedas tradicionais, como a rapidez e efici\u00eancia das transa\u00e7\u00f5es, a possibilidade de realizar transa\u00e7\u00f5es internacionais sem taxas e sem a necessidade de intermedi\u00e1rios. Por\u00e9m, tamb\u00e9m apresentam desvantagens, como a falta de estabilidade em seu valor e a baixa aceita\u00e7\u00e3o em estabelecimentos comerciais.\n\nPara adquirir criptomoedas, \u00e9 necess\u00e1rio utilizar uma plataforma de trocas que permite a compra e a venda das moedas. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante entender o funcionamento da criptografia e as medidas de seguran\u00e7a para evitar a perda das moedas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a primeira criptomoeda criada?", "alternativas": ["Ethereum", "Bitcoin", "Ripple", "Litecoin", "Dogecoin"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a principal vantagem das criptomoedas?", "alternativas": ["Estabilidade em seu valor", "Baixa aceita\u00e7\u00e3o em estabelecimentos comerciais", "Possibilidade de realizar transa\u00e7\u00f5es internacionais sem taxas", "Serem emitidas por \u00f3rg\u00e3os governamentais", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como adquirir criptomoedas?", "alternativas": ["Trocando por moedas tradicionais em ag\u00eancias banc\u00e1rias", "Utilizando plataformas de trocas", "Criando moedas a partir de softwares pr\u00f3prios", "Pedindo doa\u00e7\u00f5es em f\u00f3runs especializados", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "As criptomoedas s\u00e3o emitidas por quais \u00f3rg\u00e3os?", "alternativas": ["Governos e institui\u00e7\u00f5es financeiras", "Qualquer pessoa pode criar", "Empresas de tecnologia", "Nenhuma das alternativas", "Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais as desvantagens apresentadas pelas criptomoedas?", "alternativas": ["Baixa aceita\u00e7\u00e3o em estabelecimentos comerciais", "Instabilidade em seu valor", "Necessidade de intermedi\u00e1rios para realizar transa\u00e7\u00f5es internacionais", "Serem emitidas por \u00f3rg\u00e3os governamentais", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 4}], "tema": "Criptomoedas"}, {"resumo": "A intelig\u00eancia artificial (IA) \u00e9 uma \u00e1rea da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o que se dedica a criar sistemas capazes de realizar tarefas que, at\u00e9 o momento, dependem de intelig\u00eancia humana. Na pr\u00e1tica, isso significa que a IA pode ser utilizada para reconhecimento de voz, processamento de linguagem natural, reconhecimento de imagens, an\u00e1lise de dados, entre outras aplica\u00e7\u00f5es. Para que a IA funcione, os sistemas s\u00e3o programados com algoritmos e modelos matem\u00e1ticos que permitem que eles aprendam com a experi\u00eancia, ou seja, sejam capazes de melhorar a performance a partir de exemplos passados. Esse processo de aprendizagem pode ser supervisionado (quando um humano fornece exemplos) ou n\u00e3o supervisonado (quando o sistema explora os dados por conta pr\u00f3pria). Por\u00e9m, apesar de todos os avan\u00e7os em IA, as m\u00e1quinas ainda n\u00e3o s\u00e3o capazes de substituir totalmente a intelig\u00eancia e a criatividade humana.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 intelig\u00eancia artificial?", "alternativas": ["Um rob\u00f4 com intelig\u00eancia", "Capacidade de aprender sozinho sem programa\u00e7\u00e3o", "Sistemas capazes de realizar tarefas que dependem de intelig\u00eancia humana", "Capacidade de realizar tarefas simples em um computador", "Substitui\u00e7\u00e3o completa da intelig\u00eancia humana"], "resposta_correta": "Sistemas capazes de realizar tarefas que dependem de intelig\u00eancia humana", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como a intelig\u00eancia artificial \u00e9 capaz de aprender?", "alternativas": ["Apenas por programa\u00e7\u00e3o", "Por meio do processamento de linguagem natural", "A partir de exemplos passados", "Com base na intui\u00e7\u00e3o do programador", "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aprender"], "resposta_correta": "A partir de exemplos passados", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es da intelig\u00eancia artificial?", "alternativas": ["Reconhecimento de voz", "Processamento de linguagem natural", "Reconhecimento de imagens", "An\u00e1lise de dados", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 o processo de aprendizagem da AI n\u00e3o supervisionado?", "alternativas": ["S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel realizar aprendizado supervisionado", "Baseado em dados hist\u00f3ricos", "N\u00e3o existe aprendizado n\u00e3o supervisionado", "Aprendizado com exemplos apresentados pelo programador", "Aprendizado por programa\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Baseado em dados hist\u00f3ricos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "As m\u00e1quinas s\u00e3o capazes de substituir totalmente a intelig\u00eancia e criatividade humanas?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Somente em tarefas repetitivas", "Ainda n\u00e3o, mas \u00e9 poss\u00edvel em um futuro pr\u00f3ximo", "Depende do avan\u00e7o da tecnologia"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Intelig\u00eancia artificial"}, {"resumo": "A teoria das cordas \u00e9 uma das principais teorias da f\u00edsica moderna que busca explicar a natureza da mat\u00e9ria e da energia. De acordo com esta teoria, tudo no universo \u00e9 composto por cordas extremamente pequenas que vibram em diferentes frequ\u00eancias. Essas cordas s\u00e3o t\u00e3o pequenas que n\u00e3o podemos v\u00ea-las diretamente, e s\u00f3 a sua forma de vibra\u00e7\u00e3o \u00e9 que produz as part\u00edculas subat\u00f4micas que comp\u00f5em a mat\u00e9ria. Uma das implica\u00e7\u00f5es mais interessantes da teoria das cordas \u00e9 que ela pode nos permitir resolver alguns dos principais paradoxos da f\u00edsica qu\u00e2ntica e da relatividade geral. No entanto, apesar do sucesso te\u00f3rico da teoria das cordas, ela ainda n\u00e3o foi comprovada experimentalmente e continua sendo um tema controverso na comunidade cient\u00edfica.", "perguntas": [{"pergunta": "Como a teoria das cordas busca explicar a natureza da mat\u00e9ria e da energia?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s da vibra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas subat\u00f4micas", "Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta de cordas", "Atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de outras teorias f\u00edsicas", "Atrav\u00e9s da relatividade geral", "Atrav\u00e9s da reuni\u00e3o de cordas em diferentes frequ\u00eancias"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s da vibra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas subat\u00f4micas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que produz as part\u00edculas subat\u00f4micas que comp\u00f5em a mat\u00e9ria segundo a teoria das cordas?", "alternativas": ["A forma de vibra\u00e7\u00e3o das cordas", "A estrutura das cordas", "A velocidade das cordas", "A tonalidade das cordas", "A cor das cordas"], "resposta_correta": "A forma de vibra\u00e7\u00e3o das cordas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das implica\u00e7\u00f5es mais interessantes da teoria das cordas?", "alternativas": ["Ela pode permitir a resolu\u00e7\u00e3o de alguns paradoxos da f\u00edsica", "Ela pode provar experimentalmente a natureza das cordas", "Ela pode explicar a origem do universo", "Ela pode unificar todas as leis da f\u00edsica em uma s\u00f3", "Ela pode demonstrar a exist\u00eancia de outras dimens\u00f5es"], "resposta_correta": "Ela pode permitir a resolu\u00e7\u00e3o de alguns paradoxos da f\u00edsica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A teoria das cordas j\u00e1 foi comprovada experimentalmente?", "alternativas": ["Sim, em v\u00e1rios experimentos", "N\u00e3o, ela ainda n\u00e3o foi comprovada experimentalmente", "Sim, mas apenas em experimentos te\u00f3ricos", "N\u00e3o sabemos ainda", "Todas as respostas anteriores est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "N\u00e3o, ela ainda n\u00e3o foi comprovada experimentalmente", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A teoria das cordas \u00e9 um tema", "alternativas": ["Controverso na comunidade cient\u00edfica", "Aceito por unanimidade na comunidade cient\u00edfica", "Irrelevante para a ci\u00eancia atual", "Obsoleto em rela\u00e7\u00e3o a outras teorias", "Muito limitado em sua aplica\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Controverso na comunidade cient\u00edfica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teoria das cordas"}, {"resumo": "Os Vikings foram um povo que habitava a regi\u00e3o hoje conhecida como Escandin\u00e1via. Eles eram conhecidos por suas habilidades de navega\u00e7\u00e3o e conquista de novos territ\u00f3rios. Durante a Idade M\u00e9dia, os Vikings estabeleceram uma s\u00e9rie de assentamentos em pa\u00edses como a Isl\u00e2ndia e a Groenl\u00e2ndia. Eles tamb\u00e9m foram respons\u00e1veis por invas\u00f5es em \u00e1reas como a Inglaterra e Fran\u00e7a, que duraram v\u00e1rios s\u00e9culos. A sociedade Viking era hier\u00e1rquica, com l\u00edderes locais conhecidos como jarls e um rei supremo para govern\u00e1-los. Al\u00e9m disso, os Vikings eram poliglotas e usavam o alfabeto r\u00fanico para escrita.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual era a regi\u00e3o de origem dos Vikings?", "alternativas": ["Mediterr\u00e2neo", "\u00c1frica", "Escandin\u00e1via", "Oriente M\u00e9dio", "Am\u00e9rica do Sul"], "resposta_correta": "Escandin\u00e1via", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que os Vikings eram conhecidos por suas habilidades?", "alternativas": ["Dan\u00e7a", "Gastronomia", "Educa\u00e7\u00e3o", "Navega\u00e7\u00e3o", "Arquitetura"], "resposta_correta": "Navega\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que pa\u00edses os Vikings estabeleceram assentamentos?", "alternativas": ["Jap\u00e3o e China", "Canad\u00e1 e M\u00e9xico", "Isl\u00e2ndia e Groenl\u00e2ndia", "Austr\u00e1lia e Nova Zel\u00e2ndia", "Brasil e Argentina"], "resposta_correta": "Isl\u00e2ndia e Groenl\u00e2ndia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que tipo de sociedade era a sociedade Viking?", "alternativas": ["Comunista", "Hier\u00e1rquica", "Democr\u00e1tica", "Anarquista", "Feudal"], "resposta_correta": "Hier\u00e1rquica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que alfabeto os Vikings usavam para escrita?", "alternativas": ["Grego", "Latim", "Cir\u00edlico", "Fen\u00edcio", "R\u00fanico"], "resposta_correta": "R\u00fanico", "index_pergunta": 4}], "tema": "Vikings"}, {"resumo": "A m\u00fasica cl\u00e1ssica \u00e9 um g\u00eanero musical que se originou na Europa Ocidental durante o per\u00edodo cl\u00e1ssico, que vai de 1750 a 1820. A m\u00fasica cl\u00e1ssica \u00e9 executada por orquestras, coros ou solistas com instrumentos de cordas, como violoncelo, violino e contrabaixo, assim como instrumentos de sopro e percuss\u00e3o. A m\u00fasica cl\u00e1ssica \u00e9 frequentemente associada a nomes como Mozart, Beethoven e Bach, considerados alguns dos compositores mais importantes da hist\u00f3ria da m\u00fasica. A m\u00fasica cl\u00e1ssica tamb\u00e9m tem grande influ\u00eancia sobre outros g\u00eaneros musicais, como o rock progressivo e o metal sinf\u00f4nico.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o per\u00edodo em que a m\u00fasica cl\u00e1ssica se originou?", "alternativas": ["Per\u00edodo barroco", "Per\u00edodo cl\u00e1ssico", "Per\u00edodo rom\u00e2ntico", "Per\u00edodo contempor\u00e2neo", "Per\u00edodo renascentista"], "resposta_correta": "Per\u00edodo cl\u00e1ssico", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais os instrumentos mais utilizados na execu\u00e7\u00e3o da m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Instrumentos de sopro", "Instrumentos de percuss\u00e3o", "Instrumentos de cordas", "Todos os tipos de instrumentos", "Instrumentos eletr\u00f4nicos"], "resposta_correta": "Instrumentos de cordas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os nomes associados \u00e0 m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Mozart, Beethoven e Bach", "Elvis Presley, The Beatles e Michael Jackson", "Pink Floyd, Led Zeppelin e AC/DC", "Beyonc\u00e9, Rihanna e Adele", "Queen, David Bowie e Freddie Mercury"], "resposta_correta": "Mozart, Beethoven e Bach", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a influ\u00eancia da m\u00fasica cl\u00e1ssica sobre outros g\u00eaneros musicais?", "alternativas": ["N\u00e3o tem influ\u00eancia alguma", "Influencia apenas a m\u00fasica erudita", "Influencia apenas a m\u00fasica popular", "Tem grande influ\u00eancia em outros g\u00eaneros musicais", "A influ\u00eancia \u00e9 pequena e pouco significativa"], "resposta_correta": "Tem grande influ\u00eancia em outros g\u00eaneros musicais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo em que a m\u00fasica cl\u00e1ssica atingiu seu auge?", "alternativas": ["Per\u00edodo medieval", "Per\u00edodo renascentista", "Per\u00edodo barroco", "Per\u00edodo cl\u00e1ssico", "Per\u00edodo rom\u00e2ntico"], "resposta_correta": "Per\u00edodo cl\u00e1ssico", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica cl\u00e1ssica"}, {"resumo": "A pintura impressionista \u00e9 um movimento art\u00edstico que surgiu na Fran\u00e7a no s\u00e9culo XIX, tendo como principais expoentes Claude Monet, Edgar Degas e Renoir, entre outros. Esses artistas buscavam retratar a natureza e as pessoas de forma mais realista e espont\u00e2nea, utilizando pinceladas soltas e cores vivas para criar efeitos de luz e sombra. Essa t\u00e9cnica foi desenvolvida a partir dos estudos de f\u00edsica \u00f3ptica, que mostraram como a luz se reflete sobre os objetos e como as cores se misturam no olho humano. Os impressionistas tamb\u00e9m utilizavam a paisagem e a vida cotidiana como temas principais de suas obras, retratando cenas urbanas e rurais com a mesma intensidade e liberdade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o principal objetivo dos pintores impressionistas?", "alternativas": ["Retratar a natureza de forma idealizada", "Retratar a natureza de forma mais realista e espont\u00e2nea", "Retratar apenas a vida urbana", "Criar uma arte abstrata", "Retratar cenas de guerra"], "resposta_correta": "Retratar a natureza de forma mais realista e espont\u00e2nea", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica impressionista?", "alternativas": ["Pinceladas precisas e cores esmaecidas", "Pinceladas soltas e cores vivas", "Pinceladas precisas e cores vivas", "Pinceladas soltas e cores esmaecidas", "Desenho detalhado em preto e branco"], "resposta_correta": "Pinceladas soltas e cores vivas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o tema principal das obras impressionistas?", "alternativas": ["Apenas retratos de pessoas importantes", "Apenas paisagens rurais", "Apenas cenas urbanas", "Paisagem e vida cotidiana", "Objetos abstratos"], "resposta_correta": "Paisagem e vida cotidiana", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds surgiu o movimento impressionista?", "alternativas": ["Espanha", "Fran\u00e7a", "Inglaterra", "Alemanha", "It\u00e1lia"], "resposta_correta": "Fran\u00e7a", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais foram os principais expoentes do movimento impressionista?", "alternativas": ["Pablo Picasso e Salvador Dali", "Rembrandt e Van Gogh", "Michelangelo e Leonardo da Vinci", "Claude Monet, Edgar Degas e Renoir", "Jackson Pollock e Andy Warhol"], "resposta_correta": "Claude Monet, Edgar Degas e Renoir", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pintura impressionista"}, {"resumo": "A Teoria do Big Bang \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais aceita sobre a origem do universo. Segundo essa teoria, o universo surgiu a partir de uma grande explos\u00e3o h\u00e1 cerca de 13,8 bilh\u00f5es de anos. Antes desse evento, o universo era uma singularidade infinitamente pequena e quente. Ap\u00f3s a explos\u00e3o, o universo come\u00e7ou a se expandir e esfriar, dando origem \u00e0 mat\u00e9ria, \u00e0 energia e \u00e0s gal\u00e1xias que conhecemos hoje. A Teoria do Big Bang \u00e9 suportada por diversas evid\u00eancias cient\u00edficas, como o fato de que o universo est\u00e1 em constante expans\u00e3o e a exist\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica de fundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a teoria mais aceita sobre a origem do universo?", "alternativas": ["Teoria do Big Bang", "Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o", "Teoria do Criacionismo", "Teoria do Universo Est\u00e1tico", "Teoria da Terra Plana"], "resposta_correta": "Teoria do Big Bang", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "H\u00e1 quanto tempo ocorreu a explos\u00e3o que deu origem ao universo, de acordo com a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["10 bilh\u00f5es de anos", "13,8 bilh\u00f5es de anos", "50 bilh\u00f5es de anos", "100 bilh\u00f5es de anos", "1 trilh\u00e3o de anos"], "resposta_correta": "13,8 bilh\u00f5es de anos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que havia antes do Big Bang, de acordo com a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["O universo sempre existiu", "Nada", "Deus", "Outras dimens\u00f5es", "Ser vivo extraterrestre"], "resposta_correta": "Nada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que aconteceu com o universo ap\u00f3s a explos\u00e3o que deu origem a ele, de acordo com a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["Criou-se um \u00fanico planeta", "Come\u00e7ou a se contrair", "Come\u00e7ou a se expandir e esfriar", "Explodiu novamente v\u00e1rias vezes", "Ficou parado"], "resposta_correta": "Come\u00e7ou a se expandir e esfriar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que suporta a Teoria do Big Bang?", "alternativas": ["Relatos religiosos", "Lendas antigas", "Supersti\u00e7\u00f5es populares", "Evid\u00eancias cient\u00edficas", "Experi\u00eancias pessoais"], "resposta_correta": "Evid\u00eancias cient\u00edficas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teoria do big bang"}, {"resumo": "A m\u00fasica eletr\u00f4nica teve suas ra\u00edzes no final do s\u00e9culo XIX, quando os experimentos com eletricidade e sons come\u00e7aram. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, artistas modernistas e futuristas a usaram em suas obras, mas somente na d\u00e9cada de 1950, o primeiro instrumento eletr\u00f4nico - o Theremin - ganhou popularidade. A partir da d\u00e9cada de 1960, a m\u00fasica eletr\u00f4nica explodiu em popularidade, destacando-se os estilos de m\u00fasica disco e techno. A d\u00e9cada de 1990 ficou conhecida como a era de ouro da m\u00fasica eletr\u00f4nica, com as raves e festas de m\u00fasica eletr\u00f4nica tornando-se cada vez mais populares em todo o mundo. Atualmente, a m\u00fasica eletr\u00f4nica continua evoluindo com novas experi\u00eancias musicais e novas tecnologias, como a m\u00fasica eletr\u00f4nica experimental e m\u00fasica eletr\u00f4nica ao vivo. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o primeiro instrumento eletr\u00f4nico a ganhar popularidade?", "alternativas": ["O sintetizador", "A guitarra el\u00e9trica", "O Theremin", "O piano el\u00e9trico", "O acorde\u00e3o eletr\u00f4nico"], "resposta_correta": "O Theremin", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Que d\u00e9cada foi conhecida como a era de ouro da m\u00fasica eletr\u00f4nica?", "alternativas": ["D\u00e9cada de 1950", "D\u00e9cada de 1960", "D\u00e9cada de 1970", "D\u00e9cada de 1980", "D\u00e9cada de 1990"], "resposta_correta": "D\u00e9cada de 1990", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as raves?", "alternativas": ["Shows de m\u00fasica country", "Uma forma de cozinhar alimentos", "Festas de m\u00fasica eletr\u00f4nica", "Casas para animais de estima\u00e7\u00e3o", "Cidades subterr\u00e2neas"], "resposta_correta": "Festas de m\u00fasica eletr\u00f4nica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a m\u00fasica eletr\u00f4nica que usa samples de m\u00fasica existente para criar novas can\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["Techno", "House", "Drum and Bass", "Trance", "Mashup"], "resposta_correta": "Mashup", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que estilo de m\u00fasica eletr\u00f4nica usa batidas fortes e repeti\u00e7\u00e3o de passagens musicais?", "alternativas": ["Trance", "Electro", "Pop Eletr\u00f4nico", "Dubstep", "Chillout"], "resposta_correta": "Trance", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica eletr\u00f4nica"}, {"resumo": "O cinema \u00e9 uma das formas mais populares de entretenimento e arte em todo o mundo. Sua origem remonta a experimentos com movimentos e imagens que datam do s\u00e9culo XIX, realizados por inventores e cientistas como Eadweard Muybridge e Thomas Edison. No entanto, o marco oficial do nascimento do cinema \u00e9 a primeira proje\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um filme pelos irm\u00e3os Lumi\u00e8re em 28 de dezembro de 1895, em Paris. A partir da\u00ed, o cinema se expandiu e se tornou uma ind\u00fastria global, com grandes produ\u00e7\u00f5es e est\u00fadios em Hollywood e em outros lugares do mundo. A hist\u00f3ria do cinema \u00e9 marcada por diferentes \u00e9pocas, estilos e g\u00eaneros, que refletem as mudan\u00e7as sociais, pol\u00edticas e tecnol\u00f3gicas do s\u00e9culo XX e do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o marco oficial do nascimento do cinema?", "alternativas": ["A primeira proje\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um filme pelos irm\u00e3os Lumi\u00e8re em Paris", "Os experimentos de Eadweard Muybridge", "A cria\u00e7\u00e3o do projeto cinematogr\u00e1fico do Kinetoscope por Thomas Edison", "A produ\u00e7\u00e3o do primeiro filme de Hollywood", "A inven\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica"], "resposta_correta": "A primeira proje\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um filme pelos irm\u00e3os Lumi\u00e8re em Paris", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde surgiram os primeiros grandes est\u00fadios de cinema?", "alternativas": ["Em Hollywood", "Em Paris", "Em Nova York", "Em Los Angeles", "Em Londres"], "resposta_correta": "Em Hollywood", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que reflete a diversidade de \u00e9pocas, estilos e g\u00eaneros do cinema?", "alternativas": ["As diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas entre as produ\u00e7\u00f5es cinematogr\u00e1ficas", "A complexidade das narrativas dos filmes", "As mudan\u00e7as sociais, pol\u00edticas e tecnol\u00f3gicas", "A criatividade dos diretores", "A popularidade dos atores e atrizes"], "resposta_correta": "As mudan\u00e7as sociais, pol\u00edticas e tecnol\u00f3gicas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais eram os nomes dos irm\u00e3os que realizaram a primeira proje\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um filme?", "alternativas": ["Lionel e Louis Lumi\u00e8re", "Auguste e Louis Lumi\u00e8re", "Thomas e Albert Lumi\u00e8re", "Louis e Albert Lumi\u00e8re", "Albert e Auguste Lumi\u00e8re"], "resposta_correta": "Auguste e Louis Lumi\u00e8re", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quem \u00e9 considerado um dos grandes inventores que contribuiu para o desenvolvimento do cinema?", "alternativas": ["Vincent van Gogh", "Pablo Picasso", "Leonardo da Vinci", "Eadweard Muybridge", "Johannes Vermeer"], "resposta_correta": "Eadweard Muybridge", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria do cinema"}, {"resumo": "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza da mat\u00e9ria em escala at\u00f4mica e subat\u00f4mica. Ela descreve as propriedades dos el\u00e9trons, pr\u00f3tons, n\u00eautrons, f\u00f3tons e outras part\u00edculas elementares, bem como as intera\u00e7\u00f5es entre eles. Os fen\u00f4menos qu\u00e2nticos s\u00e3o frequentemente diferentes do que esperamos de nossa experi\u00eancia de mundo macrosc\u00f3pico, incluindo superposi\u00e7\u00e3o de estados e emaranhamento. A superposi\u00e7\u00e3o de estados ocorre quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em mais de um estado simultaneamente, enquanto o emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos s\u00e3o interligados e suas propriedades s\u00e3o correlacionadas, independentemente da dist\u00e2ncia entre eles. A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas, como na f\u00edsica de materiais, em computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica, na criptografia qu\u00e2ntica e na biologia molecular.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a f\u00edsica qu\u00e2ntica?", "alternativas": ["A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza da mat\u00e9ria em escala at\u00f4mica e subat\u00f4mica", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza do universo", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza dos seres vivos", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza da gravidade", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza da luz"], "resposta_correta": "A f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 uma disciplina da f\u00edsica que estuda a natureza da mat\u00e9ria em escala at\u00f4mica e subat\u00f4mica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica?", "alternativas": ["O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender como as part\u00edculas interagem", "O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender como a gravidade funciona", "O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender como a luz se comporta", "O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender a natureza do universo", "O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender a natureza dos seres vivos"], "resposta_correta": "O principal objetivo da f\u00edsica qu\u00e2ntica \u00e9 entender como a mat\u00e9ria se comporta em escala at\u00f4mica e subat\u00f4mica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 superposi\u00e7\u00e3o de estados?", "alternativas": ["Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em mais de um estado simultaneamente", "Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em apenas um estado", "Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em mais de dois estados simultaneamente", "Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em mais de tr\u00eas estados simultaneamente", "Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em apenas dois estados simultaneamente"], "resposta_correta": "Superposi\u00e7\u00e3o de estados \u00e9 quando um objeto qu\u00e2ntico pode estar em mais de um estado simultaneamente", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 emaranhamento?", "alternativas": ["Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos s\u00e3o interligados e suas propriedades s\u00e3o correlacionadas, independentemente da dist\u00e2ncia entre eles", "Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos s\u00e3o independentes um do outro", "Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos est\u00e3o em uma condi\u00e7\u00e3o de conflito", "Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos est\u00e3o inativos", "Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos est\u00e3o em um estado qu\u00e2ntico incerto"], "resposta_correta": "Emaranhamento \u00e9 quando dois objetos qu\u00e2nticos s\u00e3o interligados e suas propriedades s\u00e3o correlacionadas, independentemente da dist\u00e2ncia entre eles", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o da f\u00edsica qu\u00e2ntica?", "alternativas": ["A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas, como na f\u00edsica de materiais, em computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica, na criptografia qu\u00e2ntica e na biologia molecular", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es apenas na f\u00edsica de materiais", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es apenas na computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es apenas na criptografia qu\u00e2ntica", "A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es apenas na biologia molecular"], "resposta_correta": "A f\u00edsica qu\u00e2ntica tem aplica\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas, como na f\u00edsica de materiais, em computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica, na criptografia qu\u00e2ntica e na biologia molecular", "index_pergunta": 4}], "tema": "F\u00edsica qu\u00e2ntica"}, {"resumo": "A Internet das Coisas (IoT) \u00e9 um conceito que tem se popularizado nos \u00faltimos anos e se refere \u00e0 conex\u00e3o entre objetos e dispositivos via internet. Essa conex\u00e3o proporciona diversas vantagens, como a melhoria da efici\u00eancia em processos produtivos, otimiza\u00e7\u00e3o de recursos, redu\u00e7\u00e3o de custos, entre outras. A IoT \u00e9 aplic\u00e1vel em diversos setores, desde a ind\u00fastria at\u00e9 a resid\u00eancia das pessoas, e vem sendo utilizada para criar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas cada vez mais avan\u00e7adas. Com a expans\u00e3o da IoT, \u00e9 necess\u00e1rio cada vez mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a dos dispositivos e das redes, j\u00e1 que a interconex\u00e3o de objetos pode trazer riscos como vazamento de informa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 ataques cibern\u00e9ticos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 IoT?", "alternativas": ["Uma rede de internet que conecta computadores", "Um conceito de conex\u00e3o entre objetos e dispositivos via internet", "Uma ferramenta utilizada para desenvolver aplicativos", "Uma rede social espec\u00edfica para objetos", "Um sistema de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica"], "resposta_correta": "Um conceito de conex\u00e3o entre objetos e dispositivos via internet", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as vantagens da IoT?", "alternativas": ["Melhoria na qualidade do ar", "Redu\u00e7\u00e3o de custos", "Aumento da criminalidade", "Aumento da polui\u00e7\u00e3o", "Diminui\u00e7\u00e3o das tecnologias avan\u00e7adas"], "resposta_correta": "Redu\u00e7\u00e3o de custos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais setores utilizam a IoT?", "alternativas": ["Apenas a ind\u00fastria", "Apenas a resid\u00eancia das pessoas", "Apenas o governo", "Diversos setores, desde a ind\u00fastria at\u00e9 a resid\u00eancia das pessoas", "Somente setores espec\u00edficos de tecnologia"], "resposta_correta": "Diversos setores, desde a ind\u00fastria at\u00e9 a resid\u00eancia das pessoas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o principal risco da expans\u00e3o da IoT?", "alternativas": ["Invas\u00e3o alien\u00edgena", "Destrui\u00e7\u00e3o do planeta", "Vazamento de informa\u00e7\u00f5es e ataques cibern\u00e9ticos", "Aumento da seguran\u00e7a nas redes e dispositivos", "Diminui\u00e7\u00e3o da tecnologia avan\u00e7ada"], "resposta_correta": "Vazamento de informa\u00e7\u00f5es e ataques cibern\u00e9ticos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que \u00e9 importante garantir a seguran\u00e7a na IoT?", "alternativas": ["Porque n\u00e3o h\u00e1 riscos envolvidos na conex\u00e3o de objetos", "Porque apenas pessoas autorizadas ter\u00e3o acesso aos dispositivos", "Porque a interconex\u00e3o de objetos pode trazer riscos como vazamento de informa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 ataques cibern\u00e9ticos", "Porque a seguran\u00e7a na IoT n\u00e3o \u00e9 importante", "Porque n\u00e3o h\u00e1 necessidade de proteger as informa\u00e7\u00f5es transmitidas"], "resposta_correta": "Porque a interconex\u00e3o de objetos pode trazer riscos como vazamento de informa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 ataques cibern\u00e9ticos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Internet das coisas"}, {"resumo": "A arte do origami \u00e9 uma t\u00e9cnica japonesa de cria\u00e7\u00e3o de figuras e objetos utilizando apenas papel. A origem dessa arte remonta ao s\u00e9culo VII, quando o papel foi introduzido no Jap\u00e3o e a partir da\u00ed come\u00e7aram a surgir as primeiras dobraduras. Desde ent\u00e3o, a t\u00e9cnica evoluiu e hoje \u00e9 considerada uma forma de arte, muito utilizada em atividades pedag\u00f3gicas, terapias ocupacionais e at\u00e9 mesmo em projetos de engenharia.\n\nO origami requer muita paci\u00eancia, habilidade e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes, uma vez que as dobraduras devem ser precisas para que a figura final fique bem constru\u00edda. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio ter conhecimento das t\u00e9cnicas de dobra e saber interpretar diagramas para a cria\u00e7\u00e3o de novas pe\u00e7as. H\u00e1 diversas varia\u00e7\u00f5es do origami, desde as mais simples, que utilizam poucos movimentos de dobra, at\u00e9 as mais elaboradas, que podem conter centenas de passos.\n\nAtualmente, existem comunidades de entusiastas e artistas que se dedicam ao origami como forma de express\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Eles exploram as possibilidades desse tipo de arte atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de figuras complexas, uso de diferentes tipos de papel e at\u00e9 mesmo a combina\u00e7\u00e3o com outras t\u00e9cnicas art\u00edsticas, como a pintura e a escultura.\n\nO origami \u00e9, sem d\u00favida, uma t\u00e9cnica \u00fanica e fascinante, que exige muito da criatividade e habilidade dos seus praticantes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem da arte do origami?", "alternativas": ["A - Surgiu na China antiga", "B - Surgiu no Jap\u00e3o no s\u00e9culo VII", "C - Surgiu na Europa no s\u00e9culo XVIII", "D - Surgiu na \u00cdndia no s\u00e9culo III", "E - Surgiu na \u00c1frica no s\u00e9culo IV"], "resposta_correta": "B - Surgiu no Jap\u00e3o no s\u00e9culo VII", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para praticar a arte do origami?", "alternativas": ["A - Conhecimento em pintura", "B - Paci\u00eancia e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes", "C - Habilidade em escultura", "D - Conhecimento em costura", "E - Aptid\u00e3o em programa\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "B - Paci\u00eancia e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais as varia\u00e7\u00f5es do origami mencionadas no texto?", "alternativas": ["A - Apenas as mais simples", "B - Apenas as mais elaboradas", "C - Todas utilizam o mesmo n\u00famero de passos", "D - N\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00f5es no origami", "E - Desde as mais simples at\u00e9 as mais elaboradas"], "resposta_correta": "E - Desde as mais simples at\u00e9 as mais elaboradas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as comunidades de entusiastas do origami?", "alternativas": ["A - Grupos de pessoas que n\u00e3o gostam de origami", "B - Grupos de pessoas que praticam origami como terapia", "C - Grupos de pessoas que se dedicam ao origami como forma de express\u00e3o art\u00edstica e inova\u00e7\u00e3o", "D - Grupos de pessoas que n\u00e3o t\u00eam habilidade para praticar origami", "E - Grupos de pessoas que praticam origami apenas como hobby"], "resposta_correta": "C - Grupos de pessoas que se dedicam ao origami como forma de express\u00e3o art\u00edstica e inova\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 exigido dos praticantes de origami?", "alternativas": ["A - Conhecimento em escultura", "B - Aptid\u00e3o em programa\u00e7\u00e3o", "C - Paci\u00eancia, habilidade e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes", "D - Conhecimento em costura", "E - Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "C - Paci\u00eancia, habilidade e aten\u00e7\u00e3o aos detalhes", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte do origami"}, {"resumo": "A Hist\u00f3ria da literatura \u00e9 vasta e complexa. Inicia-se desde as mais antigas civiliza\u00e7\u00f5es, como a Babil\u00f4nia e a Sum\u00e9ria, com seus poemas \u00e9picos e mitos, passando pelo per\u00edodo cl\u00e1ssico da Gr\u00e9cia e Roma, com suas obras teatrais e po\u00e9ticas, at\u00e9 chegar \u00e0 literatura da Idade M\u00e9dia, com romances de cavalaria e a poesia trovadoresca.\n\n No Renascimento, surgem as primeiras obras em prosa escritas em l\u00ednguas modernas, como o romance de Cervantes, Don Quixote. Na era vitoriana do s\u00e9culo XIX, a literatura inglesa alcan\u00e7ou seu auge, com autores como Dickens, Austen e Charlotte Bronte. J\u00e1 no s\u00e9culo XX, a literatura moderna trouxe novas formas de express\u00e3o, como o surrealismo, o modernismo e o realismo m\u00e1gico.\n\n Hoje, a literatura mundial \u00e9 t\u00e3o diversa quanto nunca antes, com autores de diferentes culturas e g\u00eaneros liter\u00e1rios, escrevendo em diferentes idiomas e abordando distintos temas e quest\u00f5es.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a primeira era liter\u00e1ria a apresentar obras em prosa escritas em l\u00ednguas modernas?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "\u00c9poca Vitoriana", "S\u00e9culo XX", "Antigas civiliza\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Renascimento", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual era liter\u00e1ria contou com autores como Dickens, Austen e Charlotte Bronte?", "alternativas": ["Antigas civiliza\u00e7\u00f5es", "Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "\u00c9poca Vitoriana", "S\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "\u00c9poca Vitoriana", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era liter\u00e1ria contou com o surgimento do surrealismo, do modernismo e do realismo m\u00e1gico?", "alternativas": ["Antigas civiliza\u00e7\u00f5es", "Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "\u00c9poca Vitoriana", "S\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XX", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que surgiu na literatura da Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Romances de cavalaria e poesia trovadoresca", "Obras teatrais e po\u00e9ticas", "Poemas \u00e9picos e mitos", "Novas formas de express\u00e3o", "Autores de diferentes culturas e g\u00eaneros liter\u00e1rios"], "resposta_correta": "Romances de cavalaria e poesia trovadoresca", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual civiliza\u00e7\u00e3o apresentou os primeiros poemas \u00e9picos e mitos da Hist\u00f3ria?", "alternativas": ["Babil\u00f4nia", "Gr\u00e9cia", "Roma", "Sum\u00e9ria", "Egito"], "resposta_correta": "Sum\u00e9ria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da literatura"}, {"resumo": "A biotecnologia agr\u00edcola \u00e9 a \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da biotecnologia que usa organismos geneticamente modificados para desenvolver novas t\u00e9cnicas e produtos com o objetivo de melhorar a produtividade e a qualidade dos alimentos. Desde a d\u00e9cada de 80, as t\u00e9cnicas de biotecnologia tem revolucionado a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, permitindo a produ\u00e7\u00e3o de plantas mais resistentes a doen\u00e7as e pragas, al\u00e9m de aumentar a efici\u00eancia no uso de fertilizantes e \u00e1gua.\n\nUma das aplica\u00e7\u00f5es mais comuns da biotecnologia agr\u00edcola \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de genes de resist\u00eancia em plantas. Essa t\u00e9cnica permite a cria\u00e7\u00e3o de plantas que s\u00e3o naturalmente resistentes a determinadas pragas ou condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas, o que reduz o uso de pesticidas e outros produtos qu\u00edmicos.\n\nOutra aplica\u00e7\u00e3o importante da biotecnologia agr\u00edcola \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de plantas transg\u00eanicas, que s\u00e3o organismos cujo material gen\u00e9tico foi alterado para incluir caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o encontradas na natureza. Essas plantas podem ser desenvolvidas para serem mais resistentes a pesticidas, mais nutritivas ou mais adaptadas a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas espec\u00edficas. No entanto, a cria\u00e7\u00e3o de plantas transg\u00eanicas tem sido objeto de controv\u00e9rsia devido a preocupa\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a alimentar e impactos ambientais.\n\nApesar de todas as controv\u00e9rsias, a biotecnologia agr\u00edcola tem o potencial de revolucionar a forma como a agricultura \u00e9 praticada, permitindo a produ\u00e7\u00e3o de alimentos mais saud\u00e1veis \u200b\u200be sustent\u00e1veis.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 biotecnologia agr\u00edcola?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica de reprodu\u00e7\u00e3o de plantas", "A manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de animais", "A \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da biotecnologia que usa organismos geneticamente modificados para desenvolver novas t\u00e9cnicas e produtos com o objetivo de melhorar a produtividade e a qualidade dos alimentos", "A produ\u00e7\u00e3o de alimentos atrav\u00e9s de processos industriais", "A produ\u00e7\u00e3o de alimentos usando apenas m\u00e9todos org\u00e2nicos"], "resposta_correta": "A \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o da biotecnologia que usa organismos geneticamente modificados para desenvolver novas t\u00e9cnicas e produtos com o objetivo de melhorar a produtividade e a qualidade dos alimentos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da introdu\u00e7\u00e3o de genes de resist\u00eancia em plantas?", "alternativas": ["Reduzir o uso de fertilizantes", "Melhorar a qualidade dos alimentos", "Reduzir o uso de pesticidas e outros produtos qu\u00edmicos", "Aumentar a efici\u00eancia no uso de \u00e1gua", "Tornar as plantas menos adaptadas a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas espec\u00edficas"], "resposta_correta": "Reduzir o uso de pesticidas e outros produtos qu\u00edmicos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o plantas transg\u00eanicas?", "alternativas": ["Plantas que s\u00e3o naturalmente resistentes a doen\u00e7as e pragas", "Plantas que foram criadas atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de clonagem", "Plantas que foram cultivadas apenas com m\u00e9todos org\u00e2nicos", "Organismos cujo material gen\u00e9tico foi alterado para incluir caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o encontradas na natureza", "Plantas que crescem em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas"], "resposta_correta": "Organismos cujo material gen\u00e9tico foi alterado para incluir caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o encontradas na natureza", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os benef\u00edcios potenciais da biotecnologia agr\u00edcola?", "alternativas": ["Redu\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia no uso de recursos agr\u00edcolas", "Produ\u00e7\u00e3o de plantas menos nutritivas", "Redu\u00e7\u00e3o da qualidade dos alimentos", "Aumento da efici\u00eancia no uso de fertilizantes e \u00e1gua", "Aumento do uso de pesticidas e outros produtos qu\u00edmicos"], "resposta_correta": "Aumento da efici\u00eancia no uso de fertilizantes e \u00e1gua", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a cria\u00e7\u00e3o de plantas transg\u00eanicas \u00e9 objeto de controv\u00e9rsia?", "alternativas": ["Devido a preocupa\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a alimentar e impactos ambientais", "Porque as plantas transg\u00eanicas n\u00e3o s\u00e3o seguras para o consumo humano", "Porque as plantas transg\u00eanicas causam danos ao meio ambiente", "Porque as plantas transg\u00eanicas t\u00eam um impacto negativo na sa\u00fade das pessoas", "Porque a cria\u00e7\u00e3o de plantas transg\u00eanicas \u00e9 muito cara"], "resposta_correta": "Devido a preocupa\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a alimentar e impactos ambientais", "index_pergunta": 4}], "tema": "Biotecnologia agr\u00edcola"}, {"resumo": "A arquitetura g\u00f3tica surgiu na Europa no final do s\u00e9culo XII e se estendeu at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XVI. O estilo \u00e9 caracterizado por suas grandes catedrais e igrejas, com arcos altos, vitrais coloridos e ornamentos elaborados. Uma das principais caracter\u00edsticas da arquitetura g\u00f3tica \u00e9 o uso do arco ogival, que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de estruturas mais altas e amplas do que os arcos romanos tradicionais. As ab\u00f3badas eram suportadas por pilares ou colunas esbeltas, dando aos interiores uma sensa\u00e7\u00e3o de altura e leveza. O estilo g\u00f3tico tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por suas esculturas e decora\u00e7\u00f5es intrincadas, que muitas vezes inclu\u00edam figuras religiosas, animais e outros motivos decorativos. O termo 'g\u00f3tico' inicialmente era usado de maneira pejorativa para descrever esse tipo de arquitetura, mas com o tempo se transformou em um elogio.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o per\u00edodo em que a arquitetura g\u00f3tica predominou na Europa?", "alternativas": ["S\u00e9culo XVII ao XVIII", "S\u00e9culo XII ao XVI", "S\u00e9culo X ao XIV", "S\u00e9culo VI ao IX", "S\u00e9culo XX ao XXI"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XII ao XVI", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica da arquitetura g\u00f3tica que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de estruturas mais altas?", "alternativas": ["Arco romano", "Arco ogival", "Colunas maci\u00e7as", "Vitrails coloridos", "Ab\u00f3badas baixas"], "resposta_correta": "Arco ogival", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que sustentava as ab\u00f3badas nas igrejas e catedrais g\u00f3ticas?", "alternativas": ["Pilares ou colunas esbeltas", "Arcos romanos", "Vitr\u00f4s coloridos", "Colunas maci\u00e7as", "Ab\u00f3badas baixas"], "resposta_correta": "Pilares ou colunas esbeltas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m das grandes colunas e arcos ogivais, quais s\u00e3o as outras caracter\u00edsticas da arquitetura g\u00f3tica?", "alternativas": ["Simplicidade nas decora\u00e7\u00f5es", "Linhas retas e sim\u00e9tricas", "Esculturas e decora\u00e7\u00f5es intrincadas", "Paredes brancas", "Pequenas janelas"], "resposta_correta": "Esculturas e decora\u00e7\u00f5es intrincadas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que o termo 'g\u00f3tico' inicialmente significava em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arquitetura?", "alternativas": ["Um elogio", "Um estilo diferente do rom\u00e2nico", "Uma refer\u00eancia aos povos germ\u00e2nicos", "Uma cr\u00edtica \u00e0 falta de criatividade", "Uma refer\u00eancia \u00e0 idade m\u00e9dia"], "resposta_correta": "Uma cr\u00edtica \u00e0 falta de criatividade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura g\u00f3tica"}, {"resumo": "A cultura japonesa \u00e9 considerada uma das mais ricas do mundo, com uma variedade de costumes e tradi\u00e7\u00f5es que datam de s\u00e9culos atr\u00e1s. A gastronomia \u00e9 um dos aspectos mais conhecidos da cultura japonesa e inclui pratos t\u00edpicos como sushi, sashimi e ramen. Outro aspecto importante da cultura japonesa \u00e9 a cerim\u00f4nia do ch\u00e1, que \u00e9 um ritual zen que valoriza a simplicidade e a eleg\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, a cultura japonesa tamb\u00e9m \u00e9 conhecida por suas artes marciais, como o karat\u00ea e o jud\u00f4, bem como pela anima\u00e7\u00e3o e quadrinhos japoneses conhecidos como anime e manga. A arquitetura japonesa, com suas constru\u00e7\u00f5es em madeira e jardins zen, tamb\u00e9m \u00e9 bastante valorizada.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 um dos aspectos mais conhecidos da cultura japonesa?", "alternativas": ["Cerim\u00f4nia de casamento", "Cerim\u00f4nia do ch\u00e1", "Cerim\u00f4nia da lua", "Cerim\u00f4nia de batismo", "Cerim\u00f4nia de fogueira"], "resposta_correta": "Cerim\u00f4nia do ch\u00e1", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das artes marciais japonesas?", "alternativas": ["Karaoke e jud\u00f4", "Kung Fu e boxe", "Karat\u00ea e jud\u00f4", "Sum\u00f4 e kickboxing", "Tae kwon do e capoeira"], "resposta_correta": "Karat\u00ea e jud\u00f4", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o anime e manga?", "alternativas": ["Instrumentos musicais", "Comidas t\u00edpicas", "Artes marciais", "Animais ex\u00f3ticos", "Anima\u00e7\u00e3o e quadrinhos japoneses"], "resposta_correta": "Anima\u00e7\u00e3o e quadrinhos japoneses", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 valorizado na arquitetura japonesa?", "alternativas": ["Constru\u00e7\u00f5es em concreto", "Constru\u00e7\u00f5es em a\u00e7o", "Constru\u00e7\u00f5es em pedra", "Constru\u00e7\u00f5es em madeira", "Constru\u00e7\u00f5es em vidro"], "resposta_correta": "Constru\u00e7\u00f5es em madeira", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o prato t\u00edpico japon\u00eas que inclui arroz e peixe cru?", "alternativas": ["Sushi", "Pizza", "Hamb\u00farguer", "Lasanha", "Omelete"], "resposta_correta": "Sushi", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura japonesa"}, {"resumo": "A escultura grega \u00e9 uma das mais ricas e impressionantes formas de arte da Gr\u00e9cia Antiga, representando mitos, lendas, figuras hist\u00f3ricas e at\u00e9 mesmo eventos cotidianos. Os artistas gregos buscavam capturar a perfei\u00e7\u00e3o da forma humana e a express\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da arte, utilizando materiais como m\u00e1rmore, bronze e argila. A escultura grega pode ser dividida em tr\u00eas per\u00edodos principais: o arcaico, o cl\u00e1ssico e o helen\u00edstico. \n\nO per\u00edodo arcaico \u00e9 marcado pelas primeiras esculturas gregas em m\u00e1rmore, que se assemelham \u00e0 arte eg\u00edpcia, com figuras r\u00edgidas e estilizadas. J\u00e1 o per\u00edodo cl\u00e1ssico \u00e9 considerado o auge da escultura grega, com obras como o Partenon e o famoso Disc\u00f3bolo de M\u00edron, que representam figuras humanas em poses realistas e expressivas. O per\u00edodo helen\u00edstico, por sua vez, \u00e9 marcado por esculturas mais dram\u00e1ticas e emotivas, representando temas como sofrimento, paix\u00e3o e morte.\n\nA t\u00e9cnica de escultura grega tamb\u00e9m evoluiu ao longo do tempo, com os artistas passando a estudar e reproduzir a anatomia humana com mais precis\u00e3o. Al\u00e9m disso, a busca pela simetria e harmonia nas obras era muito importante para os gregos, que acreditavam que a beleza era uma manifesta\u00e7\u00e3o divina.\n\nTodas essas caracter\u00edsticas fizeram da escultura grega uma das mais influentes formas de arte da hist\u00f3ria ocidental, influenciando gera\u00e7\u00f5es de artistas ao longo dos s\u00e9culos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o material mais comum utilizado na escultura grega?", "alternativas": ["Gesso", "M\u00e1rmore", "Madeira", "Argila", "Bronze"], "resposta_correta": "M\u00e1rmore", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais os per\u00edodos principais da escultura grega?", "alternativas": ["Antigo, Medieval e Renascentista", "Arcaico, Cl\u00e1ssico e Barroco", "Romano, G\u00f3tico e Moderno", "Helen\u00edstico, Oriental e Bizantino", "Neocl\u00e1ssico, Rococ\u00f3 e Art Nouveau"], "resposta_correta": "Arcaico, Cl\u00e1ssico e Helen\u00edstico", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que os artistas gregos buscavam capturar na escultura?", "alternativas": ["Paisagens naturais", "A perfei\u00e7\u00e3o da forma humana e express\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es", "Cenas abstratas", "Letras e n\u00fameros", "Animais selvagens"], "resposta_correta": "A perfei\u00e7\u00e3o da forma humana e express\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual per\u00edodo \u00e9 considerado o auge da escultura grega?", "alternativas": ["Arcaico", "Cl\u00e1ssico", "Helen\u00edstico", "Rom\u00e2ntico", "Medieval"], "resposta_correta": "Cl\u00e1ssico", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que era importante para os gregos na escultura?", "alternativas": ["Tamanho colossal das obras", "Cenas abstratas", "Uso de tecnologia avan\u00e7ada", "Busca pela simetria e harmonia nas obras", "Anatomia surrealista"], "resposta_correta": "Busca pela simetria e harmonia nas obras", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escultura grega"}, {"resumo": "A arte abor\u00edgene \u00e9 uma forma de arte ind\u00edgena produzida pelos povos abor\u00edgenes da Austr\u00e1lia. Essa arte \u00e9 caracterizada por padr\u00f5es geom\u00e9tricos, que muitas vezes simbolizam a rela\u00e7\u00e3o entre o mundo natural e o espiritual. Os abor\u00edgenes utilizam t\u00e9cnicas tradicionais para produzir suas obras, como a pintura com pigmentos naturais em pedras, madeiras, cer\u00e2micas e at\u00e9 mesmo no corpo. Muitas das tradi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas abor\u00edgenes t\u00eam ra\u00edzes profundas na sua cultura e mitologia, como a pintura dos sonhos, que retrata hist\u00f3rias sagradas transmitidas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o pelos anci\u00e3os.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da arte abor\u00edgene?", "alternativas": ["Am\u00e9rica do Norte", "Austr\u00e1lia", "\u00c1frica", "Europa", "\u00c1sia"], "resposta_correta": "Austr\u00e1lia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que caracteriza a arte abor\u00edgene?", "alternativas": ["Figuras humanas realistas", "Paisagens naturais em aquarela", "Padr\u00f5es geom\u00e9tricos simb\u00f3licos", "Retratos em \u00f3leo sobre tela", "Esculturas em argila"], "resposta_correta": "Padr\u00f5es geom\u00e9tricos simb\u00f3licos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os abor\u00edgenes produzem suas obras?", "alternativas": ["Pintura digital em computadores", "Esculpir em m\u00e1rmore", "Pintura com pigmentos naturais em diversos materiais", "Arte em vidro soprado", "Instala\u00e7\u00f5es em galerias de arte"], "resposta_correta": "Pintura com pigmentos naturais em diversos materiais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a t\u00e9cnica de arte abor\u00edgene que retrata hist\u00f3rias sagradas da cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["Pintura abstrata", "Arte em mosaico", "Pintura dos sonhos", "Esculturas em metal", "Arte em papel mach\u00ea"], "resposta_correta": "Pintura dos sonhos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que muitas das tradi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas abor\u00edgenes t\u00eam ra\u00edzes profundas?", "alternativas": ["Reggae", "Cultura pop", "Cultura hip hop", "Folclore local", "Mitologia abor\u00edgene"], "resposta_correta": "Mitologia abor\u00edgene", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte abor\u00edgene"}, {"resumo": "A pintura \u00e9 uma das artes mais antigas da humanidade, desde os tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, onde os homens j\u00e1 pintavam em cavernas utilizando t\u00e9cnicas rudimentares. Com o passar dos s\u00e9culos, a pintura foi evoluindo e se tornando uma das principais formas de express\u00e3o art\u00edstica, retratando a vida, a cultura, a religi\u00e3o e a pol\u00edtica de cada \u00e9poca.\n\nNa antiguidade, a pintura era utilizada principalmente para a decora\u00e7\u00e3o de lugares p\u00fablicos e privados, representando a mitologia e a natureza. Na Idade M\u00e9dia, a pintura era utilizada principalmente para retratar a religi\u00e3o e seus dogmas, com destaque para a arte sacra e o desenvolvimento do afresco e da pintura sobre madeira.\n\nCom o Renascimento, a pintura se tornou uma das principais formas de arte, em que os artistas desenvolveram novas t\u00e9cnicas, como a perspectiva, a luz e sombra, o chiaroscuro e a anatomia humana. Nessa \u00e9poca, surgiram grandes artistas como Leonardo da Vinci, Michelangelo e Rafael, representando a est\u00e9tica e o pensamento humanista da \u00e9poca.\n\nCom o Barroco, a pintura teve uma grande evolu\u00e7\u00e3o no sentido da dramaticidade e do car\u00e1ter exuberante, em que artistas como Rembrandt, Vel\u00e1zquez e Caravaggio produziram grandes obras, retratando o teatro, a mitologia, a religi\u00e3o e o cotidiano.\n\nCom a arte moderna, a pintura passou por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es, sendo desconstru\u00edda e reinventada pelos artistas, como Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed e Jackson Pollock, que criaram novas formas de express\u00e3o, utilizando a abstra\u00e7\u00e3o, os s\u00edmbolos e as formas geom\u00e9tricas. Atualmente, a pintura continua sendo uma das principais formas de arte, com uma grande variedade de estilos e t\u00e9cnicas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual das formas de arte mais antigas da humanidade?", "alternativas": ["M\u00fasica", "Pintura", "Escultura", "Teatro", "Dan\u00e7a"], "resposta_correta": "Pintura", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Na Idade M\u00e9dia, a pintura era utilizada principalmente para retratar o qu\u00ea?", "alternativas": ["A natureza", "A mitologia", "A religi\u00e3o", "A pol\u00edtica", "O cotidiano"], "resposta_correta": "A religi\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal t\u00e9cnica desenvolvida pelos artistas durante o Renascimento?", "alternativas": ["Perspectiva", "Abstra\u00e7\u00e3o", "Simbolismo", "Geom\u00e9trico", "Surrealismo"], "resposta_correta": "Perspectiva", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Com qual movimento art\u00edstico a pintura teve uma grande evolu\u00e7\u00e3o no sentido da dramaticidade e do car\u00e1ter exuberante?", "alternativas": ["Barroco", "Renascimento", "Abstracionismo", "Expressionismo", "Realismo"], "resposta_correta": "Barroco", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais artistas fazem parte da arte moderna, que criaram novas formas de express\u00e3o?", "alternativas": ["Vincent Van Gogh, Claude Monet e Johannes Vermeer", "Michelangelo, Leonardo da Vinci e Rafael", "Rembrandt, Vel\u00e1zquez e Caravaggio", "Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed e Jackson Pollock", "Frida Kahlo, Diego Rivera e Vincent Desiderio"], "resposta_correta": "Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed e Jackson Pollock", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da pintura"}, {"resumo": "O teatro \u00e9 uma das artes mais antigas da humanidade, com ra\u00edzes que remontam \u00e0 Gr\u00e9cia Antiga. Durante s\u00e9culos, o teatro foi uma forma de entretenimento popular, usado para transmitir ideias, contar hist\u00f3rias e criticar a sociedade. Na Idade M\u00e9dia, o teatro se tornou mais religioso, com a Igreja Cat\u00f3lica promovendo pe\u00e7as sobre a vida de Jesus Cristo e os santos. No Renascimento, o teatro ressurgiu como uma forma de arte cl\u00e1ssica. Grandes escritores, como Shakespeare, criaram pe\u00e7as que ainda s\u00e3o apresentadas nos dias de hoje. No s\u00e9culo 20, o teatro moderno emergiu, com estilos inovadores e uma abordagem mais experimental. Hoje, o teatro ainda \u00e9 uma forma poderosa de arte, com apresenta\u00e7\u00f5es em toda parte do mundo e muitos artistas dedicados a manter a tradi\u00e7\u00e3o viva.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do teatro?", "alternativas": ["Gr\u00e9cia Antiga", "Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "Era Moderna", "Idade Contempor\u00e2nea"], "resposta_correta": "Gr\u00e9cia Antiga", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como o teatro era usado na Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Para transmitir ideias", "Para entreter as pessoas", "Para criticar a sociedade", "Para criar pe\u00e7as religiosas", "Para experimentar novos estilos"], "resposta_correta": "Para criar pe\u00e7as religiosas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi a contribui\u00e7\u00e3o do Renascimento para o teatro?", "alternativas": ["Cria\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as religiosas", "Ressurgimento como uma forma de arte cl\u00e1ssica", "Desenvolvimento de estilos inovadores", "Abordagem mais experimental", "Transforma\u00e7\u00e3o em uma forma de arte popular"], "resposta_correta": "Ressurgimento como uma forma de arte cl\u00e1ssica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome de um dos grandes escritores de pe\u00e7as do Renascimento?", "alternativas": ["William Shakespeare", "Miguel de Cervantes", "Johann Wolfgang von Goethe", "Victor Hugo", "Friedrich Schiller"], "resposta_correta": "William Shakespeare", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 o teatro moderno?", "alternativas": ["Uma forma de arte cl\u00e1ssica", "Um estilo inovador", "Uma abordagem mais experimental", "Uma forma de arte popular", "Um fen\u00f4meno que surgiu recentemente"], "resposta_correta": "Uma abordagem mais experimental", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria do teatro"}, {"resumo": "A poesia moderna \u00e9 caracterizada pela quebra de padr\u00f5es estabelecidos e pela liberdade po\u00e9tica. Diferentemente do que ocorria na poesia tradicional, a moderna dispensa a m\u00e9trica fixa, rima e estrutura convencional. Essa liberdade estil\u00edstica permite que os autores sejam mais ousados em suas escolhas tem\u00e1ticas, lingu\u00edsticas e estruturais. A poesia moderna tamb\u00e9m \u00e9 marcada pelo uso de novas tecnologias, como a internet, que abre novas possibilidades de express\u00e3o e compartilhamento da poesia. Muitos autores modernos s\u00e3o influenciados pelo movimento da contracultura, com poesia engajada e pol\u00edtica, refletindo quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas relevantes no mundo contempor\u00e2neo.", "perguntas": [{"pergunta": "O que caracteriza a poesia moderna?", "alternativas": ["A ado\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9trica fixa e estrutura convencional", "O uso de rima como elemento obrigat\u00f3rio", "A liberdade po\u00e9tica que permite a quebra de padr\u00f5es", "A aus\u00eancia de ousadia tem\u00e1tica e lingu\u00edstica", "A ades\u00e3o a padr\u00f5es de m\u00e9trica fixa e estrutura convencional"], "resposta_correta": "A liberdade po\u00e9tica que permite a quebra de padr\u00f5es", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que possibilita a moderna poesia a ser mais ousada?", "alternativas": ["A ado\u00e7\u00e3o de estrutura convencional", "A depend\u00eancia da m\u00e9trica fixa", "A liberdade estil\u00edstica", "O uso exclusivo de novas tecnologias", "O apoio a movimentos conservadores"], "resposta_correta": "A liberdade estil\u00edstica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A poesia moderna \u00e9 marcada pelo uso de qual tecnologia?", "alternativas": ["Televis\u00e3o", "Cinemas", "R\u00e1dio", "Internet", "Jornais impressos"], "resposta_correta": "Internet", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual ideologia inspira muitos autores modernos?", "alternativas": ["Liberalismo", "Nacionalismo", "Conservadorismo", "Contracultura", "Movimento feminista"], "resposta_correta": "Contracultura", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os autores modernos buscam refletir atrav\u00e9s de suas poesias?", "alternativas": ["Quest\u00f5es irrelevantes", "Quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas contempor\u00e2neas", "Personagens de fic\u00e7\u00e3o", "Elementos da cultura antiga", "Normas e regras estabelecidas na poesia tradicional"], "resposta_correta": "Quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas contempor\u00e2neas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Poesia moderna"}, {"resumo": "A escultura contempor\u00e2nea \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica que se caracteriza pela inova\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o. A busca por novas formas, materiais e t\u00e9cnicas tem sido uma constante nesse tipo de arte. Uma das principais caracter\u00edsticas da escultura contempor\u00e2nea \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias. Nesse sentido, a escultura contempor\u00e2nea se diferencia da escultura tradicional, que tinha como objetivo principal a cria\u00e7\u00e3o de figuras realistas. Al\u00e9m disso, a escultura contempor\u00e2nea \u00e9 marcada pela valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e da intera\u00e7\u00e3o com o observador. Muitas vezes, as obras s\u00e3o instaladas em locais p\u00fablicos ou em galerias especificamente projetadas para acomod\u00e1-las. Essa tend\u00eancia tem sido chamada de \u201carte ambiental\u201d e tem como objetivo promover uma experi\u00eancia sensorial e est\u00e9tica completa.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da escultura contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Representa\u00e7\u00e3o realista de temas e ideias, uso de materiais convencionais, valoriza\u00e7\u00e3o do detalhamento", "Representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, busca por inova\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e da intera\u00e7\u00e3o com o observador", "Representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, busca por inova\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, uso de materiais convencionais", "Representa\u00e7\u00e3o realista de temas e ideias, busca por inova\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e da intera\u00e7\u00e3o com o observador", "Representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, uso de materiais convencionais, valoriza\u00e7\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o na obra de arte"], "resposta_correta": "Representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, busca por inova\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e da intera\u00e7\u00e3o com o observador", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como a escultura contempor\u00e2nea se diferencia da escultura tradicional?", "alternativas": ["A escultura contempor\u00e2nea \u00e9 marcada pela valoriza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, enquanto a escultura tradicional tinha como principal objetivo a representa\u00e7\u00e3o realista de temas e ideias.", "A escultura contempor\u00e2nea tem como objetivo principal a cria\u00e7\u00e3o de figuras realistas, enquanto a escultura tradicional busca a representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias.", "A escultura contempor\u00e2nea tem como principal objetivo a representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, enquanto a escultura tradicional tinha como objetivo criar obras de arte que reproduzissem fielmente as formas da natureza.", "N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre a escultura contempor\u00e2nea e a escultura tradicional.", "A escultura contempor\u00e2nea e a escultura tradicional se diferenciam apenas no uso de materiais."], "resposta_correta": "A escultura contempor\u00e2nea tem como principal objetivo a representa\u00e7\u00e3o abstrata ou simb\u00f3lica de temas e ideias, enquanto a escultura tradicional tinha como objetivo criar obras de arte que reproduzissem fielmente as formas da natureza.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a tend\u00eancia que tem incentivado a cria\u00e7\u00e3o de obras que buscam a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente e o observador?", "alternativas": ["Pop art", "Minimalismo", "Arte abstrata", "Arte ambiental", "Arte conceitual"], "resposta_correta": "Arte ambiental", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que a escultura contempor\u00e2nea tem sido associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de obras que procuram a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente?", "alternativas": ["Porque a escultura contempor\u00e2nea n\u00e3o tem valorizado a intera\u00e7\u00e3o com o observador em suas obras.", "Porque a escultura contempor\u00e2nea tem buscado materiais pouco convencionais, que se integram melhor com o ambiente.", "Porque a escultura contempor\u00e2nea tem se utilizado de uma abordagem mais minimalista e s\u00f3bria, o que a torna mais integrada com o ambiente.", "Porque a escultura contempor\u00e2nea tem buscado criar obras que produzam uma experi\u00eancia sensorial e est\u00e9tica completa, o que inclui a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente e com o observador.", "Porque a escultura contempor\u00e2nea \u00e9 uma forma de arte que se interessa apenas pela cria\u00e7\u00e3o de obras inovadoras e pouco pass\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Porque a escultura contempor\u00e2nea tem buscado criar obras que produzam uma experi\u00eancia sensorial e est\u00e9tica completa, o que inclui a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente e com o observador.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como \u00e9 poss\u00edvel observar a valoriza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com o observador na escultura contempor\u00e2nea?", "alternativas": ["Por meio do uso de cores vibrantes e contrastantes", "Por meio da tem\u00e1tica abordada nas obras", "Por meio do uso de materiais pouco convencionais", "Por meio da forma como as obras s\u00e3o instaladas nos ambientes", "Por meio da nega\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o com o observador"], "resposta_correta": "Por meio da forma como as obras s\u00e3o instaladas nos ambientes", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escultura contempor\u00e2nea"}, {"resumo": "A arquitetura p\u00f3s-moderna surgiu na d\u00e9cada de 1960 e se tornou popular na d\u00e9cada de 1980. Ela \u00e9 caracterizada pela mistura de estilos, materiais e refer\u00eancias hist\u00f3ricas. Os arquitetos p\u00f3s-modernos acreditavam que a arquitetura moderna havia se tornando mon\u00f3tona e sem personalidade, e buscaram trazer de volta a ornamenta\u00e7\u00e3o e o simbolismo. Um exemplo de arquitetura p\u00f3s-moderna \u00e9 o edif\u00edcio AT&T em Nova York, projetado por Philip Johnson. O edif\u00edcio mistura elementos cl\u00e1ssicos, como colunas cor\u00edntias, com elementos modernos, como a fachada de vidro.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a arquitetura p\u00f3s-moderna?", "alternativas": ["Um estilo arquitet\u00f4nico que se tornou popular na d\u00e9cada de 1960, caracterizado pela mistura de estilos, materiais e refer\u00eancias hist\u00f3ricas.", "Um movimento pol\u00edtico que se op\u00f4s \u00e0 arquitetura moderna.", "Um estilo arquitet\u00f4nico que surgiu na d\u00e9cada de 2000 e se inspira na arquitetura medieval.", "Uma tend\u00eancia arquitet\u00f4nica que privilegia a funcionalidade e a simplicidade.", "Um estilo arquitet\u00f4nico que se caracteriza pela utiliza\u00e7\u00e3o de materiais org\u00e2nicos, como madeira e pedra."], "resposta_correta": "Um estilo arquitet\u00f4nico que se tornou popular na d\u00e9cada de 1960, caracterizado pela mistura de estilos, materiais e refer\u00eancias hist\u00f3ricas.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que os arquitetos p\u00f3s-modernos buscaram trazer de volta a ornamenta\u00e7\u00e3o e o simbolismo?", "alternativas": ["Porque acreditavam que a arquitetura moderna havia se tornado mon\u00f3tona e sem personalidade.", "Porque queriam imitar a arquitetura antiga.", "Porque acreditavam que a ornamenta\u00e7\u00e3o e o simbolismo eram mais baratos do que a arquitetura moderna.", "Porque queriam ser diferentes dos arquitetos modernos.", "Porque acreditavam que a ornamenta\u00e7\u00e3o e o simbolismo n\u00e3o tinham import\u00e2ncia."], "resposta_correta": "Porque acreditavam que a arquitetura moderna havia se tornado mon\u00f3tona e sem personalidade.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo de arquitetura p\u00f3s-moderna?", "alternativas": ["AT&T Building, em Nova York.", "Torre Eiffel, em Paris.", "Pal\u00e1cio de Versalhes, na Fran\u00e7a.", "Burj Khalifa, em Dubai.", "Torre de Pisa, na It\u00e1lia."], "resposta_correta": "AT&T Building, em Nova York.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que a arquitetura p\u00f3s-moderna mistura?", "alternativas": ["Estilos, materiais e refer\u00eancias hist\u00f3ricas.", "Somente materiais modernos.", "Estilos cl\u00e1ssicos.", "Somente funcionalidade e simplicidade.", "Somente materiais org\u00e2nicos."], "resposta_correta": "Estilos, materiais e refer\u00eancias hist\u00f3ricas.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que alguns cr\u00edticos s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 arquitetura p\u00f3s-moderna?", "alternativas": ["Porque acreditam que ela \u00e9 superficial e n\u00e3o tem a mesma qualidade que a arquitetura moderna.", "Porque s\u00e3o tradicionalistas e n\u00e3o gostam de mistura de estilos.", "Porque acreditam que ela \u00e9 muito cara.", "Porque acham que a ornamenta\u00e7\u00e3o e o simbolismo n\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia.", "Porque s\u00e3o arquitetos modernos que acreditam que seu trabalho est\u00e1 sendo criticado."], "resposta_correta": "Porque acreditam que ela \u00e9 superficial e n\u00e3o tem a mesma qualidade que a arquitetura moderna.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura p\u00f3s-moderna"}, {"resumo": "A cultura amaz\u00f4nica \u00e9 rica e diversa, possuindo influ\u00eancias ind\u00edgenas, africanas e europeias. A regi\u00e3o \u00e9 conhecida por sua riqueza natural e sua popula\u00e7\u00e3o possui um senso de coletividade e respeito pela natureza. A culin\u00e1ria t\u00edpica apresenta pratos com peixes de \u00e1gua doce, frutas e mandioca. A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o aspectos importantes da cultura local, com destaque para o carimb\u00f3 e o boi-bumb\u00e1. Artesanatos como cer\u00e2micas, cestarias e pinturas em diferentes suportes tamb\u00e9m s\u00e3o muito valorizados na regi\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica da culin\u00e1ria amaz\u00f4nica?", "alternativas": ["Presen\u00e7a de carnes vermelhas", "Uso frequente de temperos picantes", "Utiliza\u00e7\u00e3o de frutos do mar", "Pratos com peixes de \u00e1gua doce", "Base em pratos veganos"], "resposta_correta": "Pratos com peixes de \u00e1gua doce", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais influ\u00eancias culturais presentes na regi\u00e3o amaz\u00f4nica?", "alternativas": ["Apenas ind\u00edgena e africana", "Apenas africana e europeia", "Apenas ind\u00edgena e europeia", "Ind\u00edgena, africana e europeia", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Ind\u00edgena, africana e europeia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal dan\u00e7a t\u00edpica da regi\u00e3o amaz\u00f4nica?", "alternativas": ["Forr\u00f3", "Samba", "Salsa", "Carimb\u00f3", "Ballet Cl\u00e1ssico"], "resposta_correta": "Carimb\u00f3", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o amaz\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza?", "alternativas": ["Explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos naturais", "Foco em comercializa\u00e7\u00e3o de produtos derivados de animais silvestres", "Sensa\u00e7\u00e3o de superioridade em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais", "Senso de coletividade e respeito pela natureza", "Despreocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental"], "resposta_correta": "Senso de coletividade e respeito pela natureza", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais tipos de artesanato produzidos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica?", "alternativas": ["Pinturas em tela e cer\u00e2mica", "Joias em ouro e prata", "Esculturas em pedra e metal", "Cestarias e pinturas em diferentes suportes", "Artesanatos em madeira e vidro"], "resposta_correta": "Cestarias e pinturas em diferentes suportes", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura amaz\u00f4nica"}, {"resumo": "A m\u00fasica indie \u00e9 um g\u00eanero musical que se caracteriza por n\u00e3o pertencer a grandes gravadoras e nem ter uma produ\u00e7\u00e3o muito comercial. As bandas indie geralmente s\u00e3o independentes e produzem seu pr\u00f3prio trabalho, com um som alternativo e letras que muitas vezes abordam temas como amor, vida cotidiana e pol\u00edtica. O g\u00eanero surgiu na d\u00e9cada de 80, com bandas como Sonic Youth e The Smiths, e ganhou for\u00e7a nos anos 2000 com bandas como Arcade Fire e Arctic Monkeys. A m\u00fasica indie tem um p\u00fablico dedicado e muitas vezes \u00e9 considerada um estilo de vida, com festivais e eventos dedicados exclusivamente a esse g\u00eanero.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica principal da m\u00fasica indie?", "alternativas": ["Ser uma produ\u00e7\u00e3o comercial", "Ser produzida por grandes gravadoras", "Ser independente e n\u00e3o pertencer a grandes gravadoras", "Ter um som parecido com o pop", "Apenas ter letras apaixonadas"], "resposta_correta": "Ser independente e n\u00e3o pertencer a grandes gravadoras", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os temas abordados frequentemente nas letras das bandas indie?", "alternativas": ["Temas religiosos", "Temas futuristas", "Temas sobre enriquecimento", "Temas sobre amor e vida cotidiana", "Temas sobre guerra e viol\u00eancia"], "resposta_correta": "Temas sobre amor e vida cotidiana", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando surgiu o g\u00eanero indie?", "alternativas": ["Nos anos 60", "Nos anos 80", "Nos anos 2000", "Nos anos 90", "No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI"], "resposta_correta": "Nos anos 80", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das bandas que ajudaram a popularizar a m\u00fasica indie nos anos 2000?", "alternativas": ["Madonna e Michael Jackson", "Britney Spears e NSYNC", "Katy Perry e Lady Gaga", "Arcade Fire e Arctic Monkeys", "Coldplay e U2"], "resposta_correta": "Arcade Fire e Arctic Monkeys", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A m\u00fasica indie \u00e9 considerada um estilo de vida?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Apenas para algumas pessoas", "Apenas para pessoas ricas", "Apenas para pessoas famosas"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica indie"}, {"resumo": "Astrobiologia \u00e9 uma \u00e1rea multidisciplinar da ci\u00eancia que estuda a origem, evolu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e futuro da vida no universo. A busca por formas de vida em outros planetas se tornou uma \u00e1rea de estudo importante na astrobiologia. Para isso, a ci\u00eancia procura entender como se formam planetas habit\u00e1veis, como podem surgir microrganismos em ambientes extremos, como podem se desenvolver formas de vida em ambientes hostis e como identificar essas formas de vida em outros planetas. A astrobiologia utiliza conhecimentos em \u00e1reas como biologia, qu\u00edmica, f\u00edsica, geologia, astronomia e engenharia espacial para alcan\u00e7ar seus objetivos. Estudiosos da astrobiologia acreditam que a vida pode existir em muitos locais do universo, n\u00e3o apenas no nosso planeta.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da astrobiologia?", "alternativas": ["Estudar a astrologia", "Estudar a vida na Terra", "Estudar a origem e distribui\u00e7\u00e3o de vida no universo", "Estudar o universo", "Estudar a qu\u00edmica"], "resposta_correta": "Estudar a origem e distribui\u00e7\u00e3o de vida no universo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as \u00e1reas de conhecimento utilizadas na astrobiologia?", "alternativas": ["Biologia e f\u00edsica", "Astronomia e qu\u00edmica", "Geologia e biologia", "Engenharia espacial e f\u00edsica", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que a astrobiologia procura entender sobre a forma\u00e7\u00e3o de planetas?", "alternativas": ["Como se formam planetas gasosos", "Como se formam planetas rochosos", "Como se formam planetas habit\u00e1veis", "Como se formam planetas an\u00f5es", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Como se formam planetas habit\u00e1veis", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das \u00e1reas de estudo importante na astrobiologia?", "alternativas": ["Estudo do universo", "Estudo das civiliza\u00e7\u00f5es antigas", "Estudo da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "Estudo da forma\u00e7\u00e3o das estrelas", "Busca por formas de vida em outros planetas"], "resposta_correta": "Busca por formas de vida em outros planetas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os estudiosos da astrobiologia acreditam sobre a vida no universo?", "alternativas": ["Que a vida s\u00f3 pode existir na Terra", "Que a vida pode existir em muitos locais do universo", "Que a vida s\u00f3 pode existir em planetas muito parecidos com a Terra", "Que a vida s\u00f3 pode existir em planetas com atmosfera densa", "Que a vida s\u00f3 pode existir em planetas com \u00e1gua l\u00edquida"], "resposta_correta": "Que a vida pode existir em muitos locais do universo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Astrobiologia"}, {"resumo": "A m\u00fasica \u00e9 uma forma de express\u00e3o que transcende culturas e gera\u00e7\u00f5es. Ela sempre esteve presente na hist\u00f3ria da humanidade, desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria at\u00e9 os dias atuais. A evolu\u00e7\u00e3o da m\u00fasica acompanhou a evolu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria humanidade, passando por diversos per\u00edodos e estilos. Na Idade M\u00e9dia, por exemplo, a m\u00fasica era predominantemente religiosa e baseada em hinos e cantos gregorianos. J\u00e1 no Renascimento, a m\u00fasica se tornou mais mel\u00f3dica e polif\u00f4nica, com destaque para compositores como Claudio Monteverdi e Johann Sebastian Bach. No Barroco, a m\u00fasica se tornou ainda mais elaborada e formal, com destaque para o contraponto e a harmonia tonal. No s\u00e9culo XX, a m\u00fasica evoluiu para diversas vertentes, como o rock, hip-hop, jazz, m\u00fasica eletr\u00f4nica e pop.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o estilo predominante da m\u00fasica na Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Rock", "Hip-hop", "M\u00fasica religiosa", "Pop", "Jazz"], "resposta_correta": "M\u00fasica religiosa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais foram os compositores de destaque no Renascimento?", "alternativas": ["Claudio Monteverdi e Johann Sebastian Bach", "Beethoven e Mozart", "Chopin e Liszt", "Handel e Haydn", "Vivaldi e Scarlatti"], "resposta_correta": "Claudio Monteverdi e Johann Sebastian Bach", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a caracter\u00edstica da m\u00fasica no Barroco?", "alternativas": ["Polifonia", "Melodia simples", "Ritmo acelerado", "Harmonia dissonante", "Letras profundas"], "resposta_correta": "Polifonia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantas vertentes musicais surgiram no s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Duas", "Tr\u00eas", "Quatro", "Cinco", "Seis"], "resposta_correta": "Cinco", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as vertentes musicais que surgiram no s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Rock, jazz e samba", "M\u00fasica cl\u00e1ssica, ax\u00e9 e forr\u00f3", "Pop, hip-hop e funk", "M\u00fasica eletr\u00f4nica, rap e country", "Blues, reggae e soul"], "resposta_correta": "M\u00fasica eletr\u00f4nica, rap e country", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da m\u00fasica"}, {"resumo": "A m\u00fasica pop \u00e9 um g\u00eanero musical que surgiu em meados da d\u00e9cada de 1950, com o rock'n'roll e o R&B, nos Estados Unidos. Atualmente, a m\u00fasica pop \u00e9 um dos g\u00eaneros mais populares e abrange uma grande variedade de estilos e artistas, desde Michael Jackson e Madonna, at\u00e9 Ariana Grande e Justin Bieber.\n\nO sucesso da m\u00fasica pop se deve em parte \u00e0 sua capacidade de se adaptar e evoluir com o tempo, incorporando novos elementos e tend\u00eancias musicais. Por exemplo, ao longo das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, a m\u00fasica pop incorporou elementos de disco e funk, e hoje em dia, \u00e9 comum encontrar influ\u00eancias de hip-hop e eletr\u00f4nico na m\u00fasica pop.\n\nA m\u00fasica pop \u00e9 geralmente caracterizada por estruturas musicais simples, letras rom\u00e2nticas e f\u00e1cil de compreender, al\u00e9m de um forte apelo para o p\u00fablico jovem. Os artistas pop s\u00e3o frequentemente reconhecidos por sua imagem visual, como suas coreografias de dan\u00e7a, videoclipes elaborados, e roupas extravagantes e chamativas.\n\nAlguns dos artistas mais influentes da m\u00fasica pop incluem Michael Jackson, Madonna, Prince, Britney Spears, Beyonc\u00e9, Justin Timberlake, Lady Gaga e a ic\u00f4nica banda sueca ABBA. A m\u00fasica pop continua a ser popular em todo o mundo, com muitos artistas emergentes e estabelecidos continuando a produzir m\u00fasicas emocionantes e atraentes para o p\u00fablico.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual pa\u00eds foi o ber\u00e7o da m\u00fasica pop?", "alternativas": ["Inglaterra", "It\u00e1lia", "Estados Unidos", "Alemanha", "Fran\u00e7a"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais elementos musicais foram incorporados \u00e0 m\u00fasica pop durante as d\u00e9cadas de 1970 e 1980?", "alternativas": ["Jazz e blues", "Country e folk", "Reggae e ska", "Disco e funk", "Heavy metal e punk rock"], "resposta_correta": "Disco e funk", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 comum encontrar na m\u00fasica pop atual?", "alternativas": ["Elementos de m\u00fasica cl\u00e1ssica", "Influ\u00eancias de jazz e soul", "Letras pol\u00edticas e engajadas", "Influ\u00eancias de hip-hop e eletr\u00f4nico", "Elementos de m\u00fasica folcl\u00f3rica"], "resposta_correta": "Influ\u00eancias de hip-hop e eletr\u00f4nico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas da m\u00fasica pop?", "alternativas": ["Estruturas musicais complexas e letras abstratas", "Letras tristes e introspectivas", "Temas voltados para o p\u00fablico adulto", "Letras rom\u00e2nticas e f\u00e1cil de compreender", "Forte apelo para o p\u00fablico mais velho"], "resposta_correta": "Letras rom\u00e2nticas e f\u00e1cil de compreender", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos artistas mais influentes da m\u00fasica pop?", "alternativas": ["Stevie Wonder e Marvin Gaye", "The Rolling Stones e Led Zeppelin", "David Bowie e Queen", "Bruce Springsteen e Bob Dylan", "Michael Jackson e Madonna"], "resposta_correta": "Michael Jackson e Madonna", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica pop"}, {"resumo": "Design de interfaces \u00e9 a disciplina que se dedica a desenvolver a melhor forma de apresentar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es em um meio digital. Isso inclui desde a concep\u00e7\u00e3o visual at\u00e9 a arquitetura da informa\u00e7\u00e3o e usabilidade. Um dos objetivos principais do design de interfaces \u00e9 criar interfaces intuitivas e acess\u00edveis, que permitam aos usu\u00e1rios interagir com as informa\u00e7\u00f5es de forma clara e eficiente. Al\u00e9m disso, um designer de interfaces deve estar sempre atualizado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias e tecnologias do mercado, para oferecer solu\u00e7\u00f5es inovadoras e eficientes. As principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o de um designer de interfaces s\u00e3o: web design, design de aplicativos e jogos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o do design de interfaces?", "alternativas": ["a. Desenvolver imagens bonitas", "b. Criar interfaces eficientes", "c. Criar interfaces intuitivas", "d. Criar interfaces acess\u00edveis", "e. Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "c. Criar interfaces intuitivas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 arquitetura da informa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["a. A forma como as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas", "b. A forma como as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas", "c. O layout da interface", "d. O conjunto de imagens utilizadas", "e. Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "a. A forma como as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 usabilidade?", "alternativas": ["a. A est\u00e9tica da interface", "b. A capacidade da interface ser utilizada por pessoas com defici\u00eancia", "c. A facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da interface", "d. A quantidade de informa\u00e7\u00f5es apresentadas na interface", "e. Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "c. A facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da interface", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 importante para um designer de interfaces?", "alternativas": ["a. Entender as tend\u00eancias do mercado", "b. Conhecimento t\u00e9cnico avan\u00e7ado", "c. Criatividade", "d. Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "e. Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "d. Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o de um designer de interfaces?", "alternativas": ["a. Edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo e \u00e1udio", "b. Programa\u00e7\u00e3o de sistemas", "c. Web design, design de aplicativos e jogos", "d. Cria\u00e7\u00e3o de logotipos e identidade visual", "e. Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "c. Web design, design de aplicativos e jogos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design de interfaces"}, {"resumo": "Os Deuses N\u00f3rdicos fazem parte do pante\u00e3o de divindades da mitologia germ\u00e2nica, e eram adorados pelos povos escandinavos e germ\u00e2nicos. Um dos deuses mais conhecidos \u00e9 Thor, o Deus do Trov\u00e3o e da for\u00e7a, que utilizava um martelo m\u00e1gico chamado Mjolnir. Outro deus importante era Odin, o pai de todos os deuses, que era conhecido por ser o senhor da guerra, da sabedoria e da poesia. Al\u00e9m de Thor e Odin, tamb\u00e9m havia Loki, o deus da trapa\u00e7a e da travessura, que muitas vezes causava problemas para os outros deuses. Os deuses n\u00f3rdicos eram considerados imortais, mas n\u00e3o invenc\u00edveis, e muitas vezes entravam em conflitos com outros povos e com seres m\u00edticos, como gigantes e monstros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o Deus do Trov\u00e3o na mitologia n\u00f3rdica?", "alternativas": ["Odin", "Loki", "Thor", "Freyja", "Balder"], "resposta_correta": "Thor", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica de Odin?", "alternativas": ["Deus da fertilidade", "Deus dos mares", "Deus da guerra e da sabedoria", "Deus da beleza e da juventude", "Deus da justi\u00e7a"], "resposta_correta": "Deus da guerra e da sabedoria", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de Loki na mitologia n\u00f3rdica?", "alternativas": ["Deus da fertilidade", "Deus dos mares", "Deus da guerra e da sabedoria", "Deus do amor", "Deus da trapa\u00e7a e da travessura"], "resposta_correta": "Deus da trapa\u00e7a e da travessura", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os Deuses N\u00f3rdicos eram considerados:", "alternativas": ["Mortais", "Imortais e invenc\u00edveis", "Imortais, mas n\u00e3o invenc\u00edveis", "Divindades menores", "Desprezados pelos povos n\u00f3rdicos"], "resposta_correta": "Imortais, mas n\u00e3o invenc\u00edveis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Com quem os Deuses N\u00f3rdicos muitas vezes entravam em conflito?", "alternativas": ["Outros povos", "Seres m\u00edticos", "Esp\u00edritos da natureza", "Deuses de outras mitologias", "Todos os anteriores"], "resposta_correta": "Todos os anteriores", "index_pergunta": 4}], "tema": "Deuses n\u00f3rdicos"}, {"resumo": "A filosofia da mente \u00e9 o estudo interdisciplinar da natureza da mente, da consci\u00eancia e da rela\u00e7\u00e3o entre mente e corpo. Existem diversas abordagens filos\u00f3ficas para a compreens\u00e3o da mente e da consci\u00eancia, tais como o dualismo, o fisicalismo e o funcionalismo. O dualismo, que remonta a Plat\u00e3o e Descartes, sustenta que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas e separadas. J\u00e1 o fisicalismo, que \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o mais aceita atualmente, afirma que a mente \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que surge a partir das atividades neurais do c\u00e9rebro. Por fim, o funcionalismo considera que a mente \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o ou conjunto de fun\u00e7\u00f5es que podem ser desempenhadas por qualquer objeto que tenha as propriedades necess\u00e1rias para execut\u00e1-las.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto central de estudo da filosofia da mente?", "alternativas": ["A natureza do universo.", "A natureza da vida.", "A natureza da mente e da consci\u00eancia.", "A natureza da mat\u00e9ria.", "A natureza da linguagem."], "resposta_correta": "A natureza da mente e da consci\u00eancia.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a diferen\u00e7a entre o dualismo e o fisicalismo?", "alternativas": ["O dualismo afirma que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas e separadas, enquanto o fisicalismo considera que a mente \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que surge a partir das atividades neurais do c\u00e9rebro.", "O dualismo afirma que a mente \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que surge a partir das atividades neurais do c\u00e9rebro, enquanto o fisicalismo considera que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas e separadas.", "Ambos sustentam que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas, mas o dualismo considera que a mente \u00e9 superior ao corpo, enquanto o fisicalismo considera que a mente \u00e9 uma propriedade emergente do corpo.", "Ambos consideram que a mente \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o ou conjunto de fun\u00e7\u00f5es, mas o dualismo afirma que a mente \u00e9 desempenhada apenas por seres humanos, enquanto o fisicalismo afirma que a mente pode ser desempenhada por qualquer objeto que tenha as propriedades necess\u00e1rias para execut\u00e1-la.", "N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre as duas abordagens."], "resposta_correta": "O dualismo afirma que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas e separadas, enquanto o fisicalismo considera que a mente \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que surge a partir das atividades neurais do c\u00e9rebro.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o mais aceita atualmente na filosofia da mente?", "alternativas": ["O dualismo.", "O fisicalismo.", "O funcionalismo.", "O behaviorismo.", "O idealismo."], "resposta_correta": "O fisicalismo.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 o funcionalismo?", "alternativas": ["O funcionalismo afirma que a mente \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que surge a partir das atividades neurais do c\u00e9rebro.", "O funcionalismo sustenta que a mente e o corpo s\u00e3o entidades distintas e separadas.", "O funcionalismo \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o mais aceita atualmente na filosofia da mente.", "O funcionalismo considera que a mente \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o ou conjunto de fun\u00e7\u00f5es que podem ser desempenhadas por qualquer objeto que tenha as propriedades necess\u00e1rias para execut\u00e1-las.", "O funcionalismo considera que a mente \u00e9 superior ao corpo."], "resposta_correta": "O funcionalismo considera que a mente \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o ou conjunto de fun\u00e7\u00f5es que podem ser desempenhadas por qualquer objeto que tenha as propriedades necess\u00e1rias para execut\u00e1-las.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a origem hist\u00f3rica do dualismo?", "alternativas": ["O dualismo surgiu na Gr\u00e9cia Antiga, com o fil\u00f3sofo Plat\u00e3o.", "O dualismo surgiu na Idade M\u00e9dia, com o fil\u00f3sofo S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino.", "O dualismo surgiu na Renascen\u00e7a, com o fil\u00f3sofo Ren\u00e9 Descartes.", "O dualismo surgiu na Idade Moderna, com o fil\u00f3sofo John Locke.", "O dualismo surgiu no Iluminismo, com o fil\u00f3sofo Immanuel Kant."], "resposta_correta": "O dualismo surgiu na Gr\u00e9cia Antiga, com o fil\u00f3sofo Plat\u00e3o.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Filosofia da mente"}, {"resumo": "Bioinform\u00e1tica \u00e9 uma \u00e1rea multidisciplinar que une biologia e computa\u00e7\u00e3o para resolver problemas biol\u00f3gicos utilizando algoritmos e ferramentas computacionais. Seu objetivo \u00e9 coletar, armazenar, analisar e interpretar dados biol\u00f3gicos (principalmente gen\u00f4micos) para entender os processos biol\u00f3gicos. A bioinform\u00e1tica tornou-se fundamental na era da gen\u00f4mica, permitindo avan\u00e7os significativos na pesquisa em \u00e1reas como medicina, biotecnologia e agricultura. Entre as principais aplica\u00e7\u00f5es da bioinform\u00e1tica est\u00e3o a an\u00e1lise de sequ\u00eancias de DNA e RNA, identifica\u00e7\u00e3o de genes e suas fun\u00e7\u00f5es, modelagem molecular, an\u00e1lise de redes biol\u00f3gicas, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da bioinform\u00e1tica?", "alternativas": ["Resolver problemas computacionais", "Resolver problemas biol\u00f3gicos", "Resolver problemas matem\u00e1ticos", "Resolver problemas f\u00edsicos", "Resolver problemas qu\u00edmicos"], "resposta_correta": "Resolver problemas biol\u00f3gicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal aplica\u00e7\u00e3o da bioinform\u00e1tica?", "alternativas": ["An\u00e1lise de sequ\u00eancias de prote\u00ednas", "Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas", "An\u00e1lise de sequ\u00eancias de DNA e RNA", "Modelagem financeira", "An\u00e1lise de redes sociais"], "resposta_correta": "An\u00e1lise de sequ\u00eancias de DNA e RNA", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que \u00e1rea a bioinform\u00e1tica tem sido fundamental?", "alternativas": ["Biotecnologia", "Gastronomia", "Educa\u00e7\u00e3o", "Moda", "Artesanato"], "resposta_correta": "Biotecnologia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 poss\u00edvel identificar com a bioinform\u00e1tica?", "alternativas": ["A cor dos olhos das pessoas", "O n\u00famero de neur\u00f4nios no c\u00e9rebro", "A localiza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas cancerosas", "A velocidade da luz", "A temperatura na superf\u00edcie do sol"], "resposta_correta": "A localiza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas cancerosas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais informa\u00e7\u00f5es a bioinform\u00e1tica utiliza principalmente?", "alternativas": ["Dados astron\u00f4micos", "Dados meteorol\u00f3gicos", "Dados pol\u00edticos", "Dados biol\u00f3gicos", "Dados lingu\u00edsticos"], "resposta_correta": "Dados biol\u00f3gicos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Bioinform\u00e1tica"}, {"resumo": "A cultura polin\u00e9sia \u00e9 um conjunto de tradi\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e costumes que s\u00e3o compartilhados pelos povos que habitam diversas ilhas do Oceano Pac\u00edfico. Composta por cerca de mil ilhas em uma \u00e1rea de 33 milh\u00f5es de km\u00b2, a cultura polin\u00e9sia \u00e9 marcada pela forte presen\u00e7a da natureza e da espiritualidade. A navega\u00e7\u00e3o e a pesca s\u00e3o atividades essenciais para a sobreviv\u00eancia dessas comunidades, que t\u00eam o mar como fonte de alimento e deslocamento.\n\nA religi\u00e3o \u00e9 uma parte fundamental da cultura polin\u00e9sia, com muitas ilhas adotando cren\u00e7as animistas que t\u00eam elementos da natureza, como montanhas, rios e \u00e1rvores, como divindades. Os rituais religiosos s\u00e3o realizados com frequ\u00eancia, como forma de agradecimento por uma boa colheita ou pesca, ou como forma de pedir prote\u00e7\u00e3o e prosperidade. Al\u00e9m disso, a dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o elementos essenciais da cultura polin\u00e9sia, com apresenta\u00e7\u00f5es que envolvem movimentos delicados e harmoniosos, acompanhados de cantos e instrumentos t\u00edpicos, como o ukulele e o tamur\u00e9.\n\nA hist\u00f3ria polin\u00e9sia tamb\u00e9m \u00e9 marcada pelos grandes navegadores que se aventuraram pelo Oceano Pac\u00edfico, usando suas habilidades de observa\u00e7\u00e3o da natureza e navega\u00e7\u00e3o estelar para encontrar novas ilhas e estabelecer rotas de com\u00e9rcio e troca. Entre eles est\u00e1 o lend\u00e1rio explorador e guerreiro Maori, conhecido por ter viajado a bordo de grandes canoas de madeira e ter fundado a Nova Zel\u00e2ndia. A cultura polin\u00e9sia \u00e9 rica em tradi\u00e7\u00f5es e hist\u00f3rias, e continua sendo preservada pelas comunidades que habitam as ilhas espalhadas pelo Pac\u00edfico.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a atividade essencial para a sobreviv\u00eancia das comunidades polin\u00e9sias?", "alternativas": ["Pesca", "Cultivo de alimentos", "Ca\u00e7a", "Cria\u00e7\u00e3o de gado", "Minera\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Pesca", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual elemento da natureza \u00e9 adotado como divindade em muitas ilhas polin\u00e9sias?", "alternativas": ["Montanhas", "Rios", "\u00c1rvores", "Todos os anteriores", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Todos os anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da religi\u00e3o na cultura polin\u00e9sia?", "alternativas": ["N\u00e3o tem import\u00e2ncia na cultura polin\u00e9sia", "A religi\u00e3o \u00e9 apenas uma parte secund\u00e1ria da cultura polin\u00e9sia", "A religi\u00e3o \u00e9 uma parte fundamental da cultura polin\u00e9sia", "A religi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aceita na cultura polin\u00e9sia", "A religi\u00e3o \u00e9 algo que vem de fora e n\u00e3o faz parte da cultura polin\u00e9sia"], "resposta_correta": "A religi\u00e3o \u00e9 uma parte fundamental da cultura polin\u00e9sia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da dan\u00e7a e da m\u00fasica na cultura polin\u00e9sia?", "alternativas": ["A dan\u00e7a e a m\u00fasica n\u00e3o s\u00e3o valorizadas na cultura polin\u00e9sia", "A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o importantes apenas em algumas ilhas", "A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o elementos essenciais da cultura polin\u00e9sia", "A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o apenas um passatempo na cultura polin\u00e9sia", "A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o proibidas na cultura polin\u00e9sia"], "resposta_correta": "A dan\u00e7a e a m\u00fasica s\u00e3o elementos essenciais da cultura polin\u00e9sia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o grande navegador polin\u00e9sio que \u00e9 conhecido por ter fundado a Nova Zel\u00e2ndia?", "alternativas": ["Crist\u00f3v\u00e3o Colombo", "Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es", "Maori", "James Cook", "Marco Polo"], "resposta_correta": "Maori", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura polin\u00e9sia"}, {"resumo": "A cultura indiana \u00e9 uma das mais ricas e diversas do mundo, com cerca de 1,3 bilh\u00f5es de habitantes, \u00e9 conhecida por sua religi\u00e3o, m\u00fasica, dan\u00e7a, literatura, arquitetura, culin\u00e1ria e muito mais. A maior parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 hindu, seguida por islamismo, cristianismo, siquismo e outras religi\u00f5es. A cultura indiana \u00e9 fortemente influenciada pelos Vedas, uma cole\u00e7\u00e3o de textos sagrados do hindu\u00edsmo. A m\u00fasica tradicional inclui instrumentos como o sitar e o tabla, e a dan\u00e7a inclui estilos como Bharatanatyam, Kathak e Kathakali. A arquitetura inclui o famoso Taj Mahal, o Forte Vermelho e o Templo Dourado. A culin\u00e1ria indiana \u00e9 conhecida por seus temperos fortes e sabores \u00fanicos, com pratos como curry, biryani e samosas sendo populares em todo o mundo. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal religi\u00e3o na \u00cdndia?", "alternativas": ["Islamismo", "Hindu\u00edsmo", "Cristianismo", "Siquismo", "Budismo"], "resposta_correta": "Hindu\u00edsmo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos instrumentos musicais tradicionais da \u00cdndia?", "alternativas": ["Piano e viol\u00e3o", "Sitar e tabla", "Trompete e saxofone", "Flauta e bateria", "Violino e acorde\u00e3o"], "resposta_correta": "Sitar e tabla", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos estilos de dan\u00e7a tradicionais da \u00cdndia?", "alternativas": ["Samba e salsa", "Ballet e jazz", "Bharatanatyam, Kathak e Kathakali", "Hip hop e breakdance", "Tango e foxtrote"], "resposta_correta": "Bharatanatyam, Kathak e Kathakali", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos monumentos hist\u00f3ricos famosos da \u00cdndia?", "alternativas": ["Big Ben e Torre Eiffel", "Coliseu e Acr\u00f3pole", "Taj Mahal, Forte Vermelho e Templo Dourado", "Muralha da China e Pir\u00e2mides do Egito", "Opera House e Burj Khalifa"], "resposta_correta": "Taj Mahal, Forte Vermelho e Templo Dourado", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica mais marcante da culin\u00e1ria indiana?", "alternativas": ["Carne vermelha", "Temperos fortes", "Comida fria", "Pratos sem sabor", "Fast-food"], "resposta_correta": "Temperos fortes", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura indiana"}, {"resumo": "A F\u00edsica de Part\u00edculas estuda as part\u00edculas elementares que comp\u00f5em tudo o que existe no universo. Esse ramo da F\u00edsica \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do funcionamento do universo desde as suas origens at\u00e9 o presente momento. As part\u00edculas s\u00e3o estudadas por meio de aceleradores de part\u00edculas que, como o pr\u00f3prio nome sugere, aceleram part\u00edculas at\u00e9 velocidades pr\u00f3ximas \u00e0 da luz e as fazem colidir. A partir dessas colis\u00f5es, s\u00e3o produzidas outras part\u00edculas que s\u00e3o analisadas por detectores, tamb\u00e9m desenvolvidos pela F\u00edsica de Part\u00edculas. Alguns dos principais objetivos desse campo s\u00e3o o estudo da estrutura da mat\u00e9ria, a busca por novas part\u00edculas ainda desconhecidas e a compreens\u00e3o dos processos fundamentais do universo, como a intera\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da F\u00edsica de Part\u00edculas?", "alternativas": ["Materiais s\u00f3lidos", "Ondas eletromagn\u00e9ticas", "Part\u00edculas elementares", "For\u00e7as gravitacionais", "Campos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos"], "resposta_correta": "Part\u00edculas elementares", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como s\u00e3o estudadas as part\u00edculas na F\u00edsica de Part\u00edculas?", "alternativas": ["Por meio de microsc\u00f3pios", "Por meio de telesc\u00f3pios", "Por meio de aceleradores de part\u00edculas", "Por meio de reatores nucleares", "Por meio de observa\u00e7\u00e3o direta"], "resposta_correta": "Por meio de aceleradores de part\u00edculas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o detectores na F\u00edsica de Part\u00edculas?", "alternativas": ["Equipamentos para medir a velocidade", "Equipamentos para gerar energia", "Equipamentos para produzir part\u00edculas", "Equipamentos para an\u00e1lise de colis\u00f5es", "Equipamentos para refrigera\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Equipamentos para an\u00e1lise de colis\u00f5es", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos objetivos da F\u00edsica de Part\u00edculas?", "alternativas": ["Estudo dos planetas do sistema solar", "Desenvolvimento de novos materiais", "Busca por novas formas de energia", "Descoberta de novas part\u00edculas", "Desenvolvimento de tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Descoberta de novas part\u00edculas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a F\u00edsica de Part\u00edculas \u00e9 uma \u00e1rea fundamental para a compreens\u00e3o do universo?", "alternativas": ["Porque estuda apenas as part\u00edculas mais simples", "Porque estuda apenas as for\u00e7as mais fracas", "Porque estuda apenas as part\u00edculas mais lentas", "Porque estuda as part\u00edculas elementares que comp\u00f5em tudo o que existe no universo", "Porque estuda apenas as colis\u00f5es entre as part\u00edculas"], "resposta_correta": "Porque estuda as part\u00edculas elementares que comp\u00f5em tudo o que existe no universo", "index_pergunta": 4}], "tema": "F\u00edsica de part\u00edculas"}, {"resumo": "A Antropologia Cultural \u00e9 uma disciplina que busca entender a diversidade cultural presente no mundo. Ela estuda o comportamento humano em diferentes grupos sociais, analisando suas normas, valores e tradi\u00e7\u00f5es. A partir disso, \u00e9 poss\u00edvel entender como as diferentes culturas se formaram, como elas se relacionam entre si e como podem ser preservadas e protegidas.\n\nPara realizar seu trabalho, os antrop\u00f3logos utilizam diferentes t\u00e9cnicas de pesquisa, como observa\u00e7\u00e3o participante, entrevistas e an\u00e1lise de documentos. Atrav\u00e9s dessas t\u00e9cnicas, eles coletam informa\u00e7\u00f5es sobre a vida cotidiana dos grupos estudados, bem como suas cren\u00e7as, pr\u00e1ticas e costumes. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, podem ser feitas compara\u00e7\u00f5es entre diferentes sociedades e culturas, possibilitando uma an\u00e1lise cr\u00edtica da forma como as sociedades s\u00e3o organizadas.\n\nA antropologia cultural tamb\u00e9m tem um papel importante na quest\u00e3o da diversidade cultural. Ela busca n\u00e3o apenas entender as diferentes culturas, mas tamb\u00e9m valoriz\u00e1-las e promov\u00ea-las. Atrav\u00e9s de estudos e pesquisas, os antrop\u00f3logos podem ajudar na preserva\u00e7\u00e3o de culturas amea\u00e7adas e na promo\u00e7\u00e3o da diversidade cultural em todo o mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da Antropologia Cultural?", "alternativas": ["Estudar o comportamento humano em diferentes \u00e1reas do mundo", "Compreender a diversidade cultural e as formas de intera\u00e7\u00e3o entre diferentes sociedades", "Promover a diversidade cultural e a preserva\u00e7\u00e3o de culturas amea\u00e7adas", "Analisar criticamente a organiza\u00e7\u00e3o das diferentes sociedades", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as t\u00e9cnicas de pesquisa utilizadas pelos antrop\u00f3logos?", "alternativas": ["An\u00e1lise de documentos", "Observa\u00e7\u00e3o participante", "Entrevistas", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que a antropologia cultural pode ajudar?", "alternativas": ["Na valoriza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da diversidade cultural", "Na preserva\u00e7\u00e3o de culturas amea\u00e7adas", "Na an\u00e1lise cr\u00edtica da forma como as sociedades s\u00e3o organizadas", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que a Antropologia Cultural estuda?", "alternativas": ["O comportamento humano em diferentes grupos sociais", "As normas, valores e tradi\u00e7\u00f5es de diferentes sociedades", "A diversidade cultural e as formas de intera\u00e7\u00e3o entre diferentes sociedades", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o papel da Antropologia Cultural na quest\u00e3o da diversidade cultural?", "alternativas": ["Compreender e valorizar as diferentes culturas", "Promover a diversidade cultural", "Preservar culturas amea\u00e7adas", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Antropologia cultural"}, {"resumo": "O movimento modernista na arquitetura surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e foi marcado pela sua est\u00e9tica minimalista, funcional e pela utiliza\u00e7\u00e3o de novos materiais industrializados. Entre os principais arquitetos modernistas est\u00e3o Le Corbusier, Walter Gropius e Mies van der Rohe. Uma das caracter\u00edsticas mais marcantes deste movimento \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da funcionalidade, atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de elementos decorativos que n\u00e3o tivessem uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Al\u00e9m disso, as constru\u00e7\u00f5es modernistas se propunham a atender \u00e0s necessidades da sociedade industrial e urbana, criando espa\u00e7os que abrangessem n\u00e3o s\u00f3 as fun\u00e7\u00f5es de moradia, mas tamb\u00e9m as de trabalho, lazer e circula\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais foram as principais caracter\u00edsticas marcantes da arquitetura modernista?", "alternativas": ["Utiliza\u00e7\u00e3o de novos materiais industrializados e valoriza\u00e7\u00e3o da funcionalidade.", "Utiliza\u00e7\u00e3o de elementos decorativos e esculpidos \u00e0 m\u00e3o.", "Substitui\u00e7\u00e3o da funcionalidade pela est\u00e9tica e retorno aos materiais naturais.", "Uso de decora\u00e7\u00f5es exageradas e inutilidade de sua funcionalidade.", "Cria\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es sem fun\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecida."], "resposta_correta": "Utiliza\u00e7\u00e3o de novos materiais industrializados e valoriza\u00e7\u00e3o da funcionalidade.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais foram os principais arquitetos modernistas?", "alternativas": ["Carlos Gomes, Oscar Niemeyer e Rafael Moneo.", "Frank Llyod Wright, Gustav Eiffel e Antoni Gaud\u00ed.", "Le Corbusier, Walter Gropius e Mies van der Rohe.", "Rem Koolhaas, Zaha Hadid e Richard Rogers.", "Norman Foster, Renzo Piano e I.M. Pei."], "resposta_correta": "Le Corbusier, Walter Gropius e Mies van der Rohe.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A arquitetura modernista valorizava mais a est\u00e9tica ou a funcionalidade?", "alternativas": ["Somente a est\u00e9tica.", "Somente a funcionalidade.", "Tanto a est\u00e9tica quanto a funcionalidade.", "Nem a est\u00e9tica, nem a funcionalidade.", "Somente a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais ex\u00f3ticos."], "resposta_correta": "Tanto a est\u00e9tica quanto a funcionalidade.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual era a fun\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es modernistas?", "alternativas": ["Atender somente \u00e0s necessidades de moradia.", "Atender somente \u00e0s necessidades de trabalho.", "Atender somente \u00e0s necessidades de lazer.", "Atender somente \u00e0s necessidades de circula\u00e7\u00e3o.", "Atender \u00e0s necessidades da sociedade industrial e urbana, criando espa\u00e7os que abrangessem n\u00e3o s\u00f3 as fun\u00e7\u00f5es de moradia, mas tamb\u00e9m as de trabalho, lazer e circula\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Atender \u00e0s necessidades da sociedade industrial e urbana, criando espa\u00e7os que abrangessem n\u00e3o s\u00f3 as fun\u00e7\u00f5es de moradia, mas tamb\u00e9m as de trabalho, lazer e circula\u00e7\u00e3o.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais eram os elementos decorativos eliminados nas constru\u00e7\u00f5es modernistas?", "alternativas": ["Elementos estruturais.", "Elementos feitos \u00e0 m\u00e3o.", "Elementos naturais.", "Elementos decorativos funcionais.", "Todos os tipos de elementos decorativos."], "resposta_correta": "Elementos feitos \u00e0 m\u00e3o.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura modernista"}, {"resumo": "A Hist\u00f3ria da Medicina \u00e9 extensa e remota, remontando h\u00e1 mil\u00eanios atr\u00e1s desde que a humanidade come\u00e7ou a fazer registros hist\u00f3ricos escritos. A medicina foi uma das primeiras preocupa\u00e7\u00f5es humanas na busca pela sobreviv\u00eancia e cura de doen\u00e7as, estando presente em diversas civiliza\u00e7\u00f5es antigas como a Eg\u00edpcia, Grega, Chinesa, entre outras.\n\nAo longo dos s\u00e9culos, a medicina evoluiu de forma consider\u00e1vel, passando por diversas revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, destaque para a microbiologia, desenvolvimento de hospitais, consult\u00f3rios, laborat\u00f3rios, medicina preventiva, sa\u00fade p\u00fablica, e tantas outras \u00e1reas que s\u00e3o reconhecidas atualmente.\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, iniciou-se uma nova fase na medicina, com o desenvolvimento de t\u00e9cnicas cada vez mais sofisticadas e caras, as quais possibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos invasivos e salvaram muitas vidas que antes eram consideradas perdidas. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a medicina tem sido impulsionada pelas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, permitindo avan\u00e7os no diagn\u00f3stico e tratamento de doen\u00e7as atrav\u00e9s de softwares, aplicativos e equipamentos especializados.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 uma das primeiras preocupa\u00e7\u00f5es humanas na busca pela sobreviv\u00eancia e cura de doen\u00e7as?", "alternativas": ["Pesquisa de cura para doen\u00e7as raras", "Fabrica\u00e7\u00e3o de armas de combate", "Coleta de alimentos", "Estudo do meio ambiente", "Cria\u00e7\u00e3o de animais"], "resposta_correta": "Coleta de alimentos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas civiliza\u00e7\u00f5es antigas foram citadas como exemplos de preocupa\u00e7\u00e3o pela Medicina?", "alternativas": ["Uma civiliza\u00e7\u00e3o", "Duas civiliza\u00e7\u00f5es", "Tr\u00eas civiliza\u00e7\u00f5es", "Quatro civiliza\u00e7\u00f5es", "Cinco civiliza\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Tr\u00eas civiliza\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi a \u00e1rea cujo destaque foi evidenciado na evolu\u00e7\u00e3o da Medicina?", "alternativas": ["Microbiologia", "Desenvolvimento de tecnologias invasivas", "Cria\u00e7\u00e3o de hospitais", "Pesquisa em qu\u00edmica", "Explora\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as raras"], "resposta_correta": "Microbiologia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que fase teve in\u00edcio no in\u00edcio do s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Fase de implanta\u00e7\u00e3o de hospitais", "Desenvolvimento de t\u00e9cnicas sofisticadas", "Avan\u00e7o da pesquisa em epidemiologia", "Evolu\u00e7\u00e3o dos estudos em microbiologia", "Cria\u00e7\u00e3o do SUS"], "resposta_correta": "Desenvolvimento de t\u00e9cnicas sofisticadas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que impulsionou a Medicina nas \u00faltimas d\u00e9cadas?", "alternativas": ["Desenvolvimento de t\u00e9cnicas invasivas", "Revolution scientific", "Tecnologias de informa\u00e7\u00e3o", "Evolu\u00e7\u00e3o da pesquisa em enfermagem", "Treinamento profissional para investiga\u00e7\u00e3o criminal"], "resposta_correta": "Tecnologias de informa\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da medicina"}, {"resumo": "A filosofia oriental \u00e9 um campo vasto e diverso, que engloba diversas correntes e tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas oriundas de pa\u00edses como China, \u00cdndia, Jap\u00e3o e Coreia do Sul, entre outros. Uma das principais vertentes \u00e9 o Tao\u00edsmo, que se originou na China e tem como figura central Lao Ts\u00e9. O Tao\u00edsmo enfatiza a busca pela harmonia com a natureza e a valoriza\u00e7\u00e3o da simplicidade. Outra corrente \u00e9 o Confucionismo, que se baseia nos ensinamentos de Conf\u00facio e valoriza a moralidade, respeito aos mais velhos e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es. J\u00e1 o Budismo, originado na \u00cdndia, tem como objetivo a liberta\u00e7\u00e3o do sofrimento humano e a busca pelo Nirvana, por meio da pr\u00e1tica do caminho \u00f3ctuplo e dos 4 nobres ensinamentos. H\u00e1 ainda outras correntes, como o Hindu\u00edsmo e o Zen, cada uma com suas particularidades e abordagens filos\u00f3ficas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a figura central do Tao\u00edsmo?", "alternativas": ["Conf\u00facio", "Lao Ts\u00e9", "Buda", "Krishna", "Mao Ts\u00e9 Tung"], "resposta_correta": "Lao Ts\u00e9", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que o Confucionismo valoriza?", "alternativas": ["A busca pela harmonia com a natureza.", "A moralidade e o respeito \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es.", "A liberta\u00e7\u00e3o do sofrimento humano.", "A pr\u00e1tica do caminho \u00f3ctuplo.", "A beleza e a arte."], "resposta_correta": "A moralidade e o respeito \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o objetivo do Budismo?", "alternativas": ["Buscar a harmonia com a natureza.", "Valorizar a moralidade.", "Alcan\u00e7ar poder e riqueza.", "Libertar-se do sofrimento humano e buscar o Nirvana.", "Criar uma nova sociedade."], "resposta_correta": "Libertar-se do sofrimento humano e buscar o Nirvana.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "De onde o Budismo se originou?", "alternativas": ["China", "Jap\u00e3o", "Coreia do Sul", "\u00cdndia", "Tail\u00e2ndia"], "resposta_correta": "\u00cdndia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das particularidades do Zen?", "alternativas": ["Enfatiza a harmonia com a natureza.", "Valoriza a moralidade.", "Busca o Nirvana por meio da pr\u00e1tica do caminho \u00f3ctuplo.", "Tem como figura central Lao Ts\u00e9.", "Enfatiza a medita\u00e7\u00e3o e a intui\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Enfatiza a medita\u00e7\u00e3o e a intui\u00e7\u00e3o.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Filosofia oriental"}, {"resumo": "Os piratas s\u00e3o figuras lend\u00e1rias da hist\u00f3ria, conhecidos por sua vida incerta e aventurosa a bordo de um navio, saqueando e pilhando navios de outras na\u00e7\u00f5es. Eles existem h\u00e1 mais de 2.500 anos e ainda s\u00e3o lembrados por suas fa\u00e7anhas e crueldades. Acredita-se que sua origem vem desde a \u00e9poca dos fen\u00edcios no Mediterr\u00e2neo, at\u00e9 a atualidade. Eles tiverem seu apogeu entre os s\u00e9culos XVII e XVIII, durante a era conhecida como 'A Era do Pirata', quando o Caribe era invadido por eles, al\u00e9m das \u00e1guas da costa da \u00c1frica, \u00cdndia, Mal\u00e1sia e nas Filipinas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem dos piratas?", "alternativas": ["Mediterr\u00e2neo", "Oceano Atl\u00e2ntico", "Oceano Pac\u00edfico", "Mar Vermelho", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo de maior atividade dos piratas?", "alternativas": ["S\u00e9culo XVII", "S\u00e9culo XVIII", "S\u00e9culo XIX", "S\u00e9culo XX", "N\u00e3o existe um per\u00edodo espec\u00edfico"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XVII", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde os piratas eram mais ativos?", "alternativas": ["Costa da \u00c1frica", "\u00cdndia", "Mediterr\u00e2neo", "Am\u00e9rica do Norte", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo dos piratas?", "alternativas": ["Salvar os navios e tripula\u00e7\u00f5es de perigos em alto mar", "Obter lucro com saques e pilhagens", "Estabelecer acordos com outras na\u00e7\u00f5es", "Lutar pela liberdade em alto mar", "Conquistar terras em outros continentes"], "resposta_correta": "Obter lucro com saques e pilhagens", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal regi\u00e3o conhecida por ser invadida pelos piratas?", "alternativas": ["Caribe", "Europa", "\u00c1sia", "Am\u00e9rica Latina", "\u00c1frica"], "resposta_correta": "Caribe", "index_pergunta": 4}], "tema": "Piratas"}, {"resumo": "O teatro de sombras \u00e9 uma forma teatral que utiliza elementos simples como luz, sombras e silhuetas. \u00c9 uma t\u00e9cnica muito antiga, com registros desde a Antiguidade, mas que ainda encanta e emociona pessoas de todas as idades. A t\u00e9cnica consiste em um espa\u00e7o escurecido, onde as silhuetas de personagens, objetos, animais e cen\u00e1rios s\u00e3o projetadas em uma tela branca ou uma parede. O manipulador fica atr\u00e1s da tela e utiliza figuras recortadas em papel, tecido ou outros materiais, que s\u00e3o iluminadas por tr\u00e1s com uma luz forte. As sombras formadas s\u00e3o projetadas na tela na frente do p\u00fablico, dando vida aos personagens e criando uma cena teatral. O teatro de sombras pode contar hist\u00f3rias de diferentes g\u00eaneros, como com\u00e9dia, drama, f\u00e1bulas e lendas. \u00c9 uma forma de arte m\u00e1gica e misteriosa, que estimula a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a t\u00e9cnica utilizada no teatro de sombras?", "alternativas": ["Maquiagem", "Acrobacias", "Luz, sombras e silhuetas", "Malabarismo", "M\u00edmica"], "resposta_correta": "Luz, sombras e silhuetas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais materiais podem ser utilizados na cria\u00e7\u00e3o das figuras no teatro de sombras?", "alternativas": ["Gesso", "Tinta", "Vidro", "Papel, tecido ou outros materiais", "Metal"], "resposta_correta": "Papel, tecido ou outros materiais", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que o manipulador faz no teatro de sombras?", "alternativas": ["Fica na plateia assistindo", "Faz malabarismos", "Canta m\u00fasicas", "Fica atr\u00e1s da tela manipulando as figuras", "D\u00e1 os cen\u00e1rios"], "resposta_correta": "Fica atr\u00e1s da tela manipulando as figuras", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais tipos de hist\u00f3rias podem ser contadas no teatro de sombras?", "alternativas": ["Apenas com\u00e9dias", "Apenas dramas", "Apenas f\u00e1bulas", "Apenas lendas", "Hist\u00f3rias de diferentes g\u00eaneros"], "resposta_correta": "Hist\u00f3rias de diferentes g\u00eaneros", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que a t\u00e9cnica do teatro de sombras estimula?", "alternativas": ["A fala", "A capacidade f\u00edsica", "A habilidade com instrumentos", "A imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade", "A vis\u00e3o"], "resposta_correta": "A imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teatro de sombras"}, {"resumo": "A edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite modificar o DNA de um organismo de maneira precisa, r\u00e1pida e menos dispendiosa. A ferramenta mais utilizada para edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica \u00e9 a CRISPR/Cas9, que age como uma tesoura molecular capaz de cortar o DNA em pontos espec\u00edficos. Com a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica \u00e9 poss\u00edvel corrigir muta\u00e7\u00f5es associadas a doen\u00e7as gen\u00e9ticas, criar organismos resistentes a pragas e drogas, al\u00e9m de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Apesar de sua efic\u00e1cia, a edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica ainda \u00e9 alvo de discuss\u00f5es \u00e9ticas e preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas que possam ser transmitidas para gera\u00e7\u00f5es futuras.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a t\u00e9cnica mais utilizada para edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica?", "alternativas": ["CRISPR/Cas9", "ECRISPR/Cas9", "CRIPS/Cas9", "CCRIPSR/Cas9", "CRISPR/CAS99"], "resposta_correta": "CRISPR/Cas9", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 a CRISPR/Cas9?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo", "Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o de documentos", "Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o de imagens", "Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica", "Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o de som"], "resposta_correta": "Uma t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica pode ser utilizada para:", "alternativas": ["Corrigir muta\u00e7\u00f5es associadas a doen\u00e7as gen\u00e9ticas", "Criar organismos resistentes a pragas e drogas", "Aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Todas as alternativas anteriores", "Nenhuma das alternativas anteriores"], "resposta_correta": "Todas as alternativas anteriores", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao uso da edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica?", "alternativas": ["Cria\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas que possam ser transmitidas para gera\u00e7\u00f5es futuras", "Possibilidade de uso inadequado por empresas e governos", "Aumento da desigualdade social", "Apenas as alternativas A e B est\u00e3o corretas", "Todas as alternativas anteriores est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Apenas as alternativas A e B est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os benef\u00edcios da edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica?", "alternativas": ["Aumento da produtividade", "Corre\u00e7\u00e3o de muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas", "Cria\u00e7\u00e3o de alimentos mais nutritivos", "Apenas as alternativas A e B est\u00e3o corretas", "Todas as alternativas anteriores est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Apenas as alternativas A e B est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Edi\u00e7\u00e3o gen\u00f4mica"}, {"resumo": "A moda \u00e9 uma express\u00e3o cultural que reflete as mudan\u00e7as na sociedade e suas necessidades ao longo do tempo. Durante a Idade M\u00e9dia, a extravag\u00e2ncia e o luxo eram limitados \u00e0s classes nobres, enquanto pessoas comuns vestiam tecidos simples e r\u00fasticos. A partir do Renascimento, a moda come\u00e7ou a ser influenciada pela arte, arquitetura e cultura da \u00e9poca, surgindo a figura do estilista. O s\u00e9culo 18 foi marcado pelo rococ\u00f3, estilo caracterizado por tecidos leves e cores claras. Com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a moda se tornou mais acess\u00edvel e democr\u00e1tica, com a cria\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as em s\u00e9rie. O s\u00e9culo 20 foi marcado por diversas correntes de moda, como o estilo Art Nouveau, o minimalismo, o punk, a moda urbana e a moda sustent\u00e1vel.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual per\u00edodo hist\u00f3rico a moda come\u00e7ou a ser influenciada pela arte, arquitetura e cultura da \u00e9poca?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "S\u00e9culo 20", "Rococ\u00f3"], "resposta_correta": "Renascimento", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Que estilo de moda foi caracterizado por tecidos leves e cores claras no s\u00e9culo 18?", "alternativas": ["Punk", "Minimalismo", "Art Nouveau", "Moda sustent\u00e1vel", "Rococ\u00f3"], "resposta_correta": "Rococ\u00f3", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que possibilitou a moda se tornar mais acess\u00edvel e democr\u00e1tica no s\u00e9culo 19?", "alternativas": ["A limita\u00e7\u00e3o do luxo \u00e0 nobreza", "A influ\u00eancia da arte na moda", "A cria\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as em s\u00e9rie", "O surgimento do estilista", "A moda sustent\u00e1vel"], "resposta_correta": "A cria\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as em s\u00e9rie", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual foi uma das correntes de moda do s\u00e9culo 20?", "alternativas": ["Moda nobre", "Moda medieval", "Moda cl\u00e1ssica", "Moda urbana", "Moda rom\u00e2ntica"], "resposta_correta": "Moda urbana", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que a moda sustent\u00e1vel busca promover?", "alternativas": ["O uso de materiais sint\u00e9ticos", "O uso de peles de animais", "A utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de recursos", "O desperd\u00edcio de materiais", "O consumo excessivo"], "resposta_correta": "A utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de recursos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da moda"}, {"resumo": "Gen\u00e9tica \u00e9 o estudo dos genes, que s\u00e3o a unidade b\u00e1sica da hereditariedade. Os genes s\u00e3o compostos de DNA e determinam caracter\u00edsticas como cor dos olhos, tipo de cabelo, predisposi\u00e7\u00e3o para certas doen\u00e7as, entre outras. A transmiss\u00e3o dos genes ocorre de pais para filhos e pode sofrer altera\u00e7\u00f5es por meio de muta\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise gen\u00e9tica, \u00e9 poss\u00edvel identificar doen\u00e7as gen\u00e9ticas, determinar o parentesco entre indiv\u00edduos e realizar estudos de evolu\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o genes?", "alternativas": ["Mol\u00e9culas de prote\u00edna", "A unidade b\u00e1sica da hereditariedade", "C\u00e9lulas do corpo humano", "\u00d3rg\u00e3os vitais", "Enzimas do sistema digestivo"], "resposta_correta": "A unidade b\u00e1sica da hereditariedade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o DNA?", "alternativas": ["Um tipo de c\u00e9lula do corpo humano", "Uma prote\u00edna encontrada no sangue", "A unidade b\u00e1sica da hereditariedade", "Um tipo de enzima no sistema digestivo", "Um osso do corpo"], "resposta_correta": "A unidade b\u00e1sica da hereditariedade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como ocorre a transmiss\u00e3o dos genes?", "alternativas": ["De av\u00f3s para netos", "Entre irm\u00e3os", "De pais para filhos", "De amigos para amigos", "De professores para alunos"], "resposta_correta": "De pais para filhos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas?", "alternativas": ["Altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o DNA", "Altera\u00e7\u00f5es que ocorrem apenas em animais", "Altera\u00e7\u00f5es que afetam o DNA e podem ser transmitidas para a prole", "Altera\u00e7\u00f5es que afetam apenas a cor dos olhos", "Altera\u00e7\u00f5es que ocorrem apenas em plantas"], "resposta_correta": "Altera\u00e7\u00f5es que afetam o DNA e podem ser transmitidas para a prole", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Para que serve a an\u00e1lise gen\u00e9tica?", "alternativas": ["Identificar doen\u00e7as gen\u00e9ticas", "Determinar o parentesco entre indiv\u00edduos", "Realizar estudos de evolu\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Gen\u00e9tica"}, {"resumo": "A viagem no tempo sempre foi um tema de bastante interesse e especula\u00e7\u00e3o para a humanidade, seja na literatura, no cinema ou em discuss\u00f5es te\u00f3ricas na f\u00edsica. A possibilidade de voltar ou avan\u00e7ar no tempo, interferindo em momentos passados e influenciando o futuro, \u00e9 algo que desperta a curiosidade de muitos. No entanto, apesar da popularidade do assunto, a viagem no tempo ainda \u00e9 apenas uma hip\u00f3tese e n\u00e3o possui comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Existem teorias sobre como ela poderia acontecer, como o uso de buracos de minhoca, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 forma de testar tais teorias na pr\u00e1tica.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a viagem no tempo?", "alternativas": ["Um tema de interesse apenas na literatura e no cinema", "Uma hip\u00f3tese sem comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas", "Uma teoria facilmente test\u00e1vel na pr\u00e1tica", "Uma possibilidade comprovada pela f\u00edsica", "Um conceito inexistente"], "resposta_correta": "Uma hip\u00f3tese sem comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que a viagem no tempo desperta tanto interesse?", "alternativas": ["Porque \u00e9 algo que j\u00e1 foi comprovado pela ci\u00eancia", "Porque \u00e9 uma possibilidade f\u00e1cil de ser testada", "Porque \u00e9 um tema exclusivo da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "Porque a ideia de interferir no passado e influenciar o futuro \u00e9 fascinante", "Porque n\u00e3o h\u00e1 interesse nesse assunto"], "resposta_correta": "Porque a ideia de interferir no passado e influenciar o futuro \u00e9 fascinante", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A viagem no tempo possui comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas?", "alternativas": ["Sim, \u00e9 uma possibilidade comprovada pela f\u00edsica", "N\u00e3o, \u00e9 apenas um tema de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "Sim, j\u00e1 foi testada com sucesso", "N\u00e3o, mas existem v\u00e1rias formas de test\u00e1-la na pr\u00e1tica", "N\u00e3o, ainda \u00e9 apenas uma hip\u00f3tese sem formas de comprova\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "N\u00e3o, ainda \u00e9 apenas uma hip\u00f3tese sem formas de comprova\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual teoria \u00e9 uma possibilidade de viagem no tempo?", "alternativas": ["A teoria da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "A teoria da relatividade", "A teoria do Big Bang", "A teoria da gravidade", "A teoria da conspira\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "A teoria da relatividade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel testar as teorias sobre a viagem no tempo?", "alternativas": ["Porque n\u00e3o h\u00e1 interesse nesse assunto", "Porque atualmente n\u00e3o existem tecnologias capazes de realiz\u00e1-la", "Porque as teorias s\u00f3 funcionam na fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "Porque a viagem no tempo j\u00e1 foi comprovada pela ci\u00eancia", "Porque a viagem no tempo s\u00f3 pode ser realizada em universos paralelos"], "resposta_correta": "Porque atualmente n\u00e3o existem tecnologias capazes de realiz\u00e1-la", "index_pergunta": 4}], "tema": "Viagem no tempo"}, {"resumo": "A realidade simulada, tamb\u00e9m conhecida como simula\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9 uma hip\u00f3tese que sugere que a realidade que experimentamos pode ser uma simula\u00e7\u00e3o, assim como uma realidade virtual. A ideia \u00e9 que uma civiliza\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada tecnicamente tenha desenvolvido a capacidade de simular universos inteiros, incluindo seres inteligentes como n\u00f3s mesmos. Essa possibilidade tem sido discutida por fil\u00f3sofos, cientistas e escritores e pode ter implica\u00e7\u00f5es importantes em como entendemos a natureza da nossa exist\u00eancia e da consci\u00eancia.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a realidade simulada?", "alternativas": ["Uma hip\u00f3tese que sugere que a realidade pode ser uma simula\u00e7\u00e3o", "O ato de simular uma realidade virtual", "Uma t\u00e9cnica utilizada para criar realidades alternativas", "Uma teoria que sugere que a realidade \u00e9 uma ilus\u00e3o", "Um estilo de arte que busca representar a realidade de forma simulada"], "resposta_correta": "Uma hip\u00f3tese que sugere que a realidade pode ser uma simula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem tem discutido a possibilidade da realidade simulada?", "alternativas": ["Apenas cientistas", "Cientistas e fil\u00f3sofos", "Apenas escritores", "Fil\u00f3sofos e artistas", "Apenas artistas"], "resposta_correta": "Cientistas e fil\u00f3sofos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que poderia ter implica\u00e7\u00f5es importantes em como entendemos a natureza da nossa exist\u00eancia e da consci\u00eancia?", "alternativas": ["A possibilidade de uma civiliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada simular universos inteiros", "A incapacidade de provar ou refutar a hip\u00f3tese", "As implica\u00e7\u00f5es religiosas", "A descoberta de vida extraterrestre", "A compreens\u00e3o da origem do universo"], "resposta_correta": "A possibilidade de uma civiliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada simular universos inteiros", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais seres poderiam ser simulados em uma realidade simulada?", "alternativas": ["Apenas organismos unicelulares", "Apenas animais de pequeno porte", "Apenas seres humanos", "Qualquer tipo de ser vivo", "Apenas plantas"], "resposta_correta": "Qualquer tipo de ser vivo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome dado \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o que poderia simular uma realidade simulada?", "alternativas": ["Civiliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada", "Civiliza\u00e7\u00e3o marciana", "Civiliza\u00e7\u00e3o subserviente", "Civiliza\u00e7\u00e3o primitiva", "Civiliza\u00e7\u00e3o divina"], "resposta_correta": "Civiliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada", "index_pergunta": 4}], "tema": "Realidade simulada"}, {"resumo": "A cultura havaiana \u00e9 uma mistura de elementos dos povos polin\u00e9sios que colonizaram as ilhas h\u00e1 milhares de anos e da influ\u00eancia ocidental a partir do contato com exploradores europeus e americanos. A tradi\u00e7\u00e3o oral \u00e9 um aspecto muito importante da cultura havaiana, que se manifesta por meio da m\u00fasica, dan\u00e7a e poesia. A religi\u00e3o tradicional havaiana \u00e9 polite\u00edsta e tem a natureza como um elemento sagrado. A culin\u00e1ria havaiana \u00e9 marcada pela utiliza\u00e7\u00e3o de ingredientes locais, como peixes, arroz, frutas e legumes, e \u00e9 influenciada por sabores asi\u00e1ticos. O surfe \u00e9 um esporte muito popular no Hava\u00ed e tem uma forte conex\u00e3o com a cultura local, sendo considerado uma forma de arte. A hula \u00e9 outra express\u00e3o cultural havaiana importante, que consiste em dan\u00e7as e m\u00fasicas que contam a hist\u00f3ria da ilha e de seus povos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da cultura havaiana?", "alternativas": ["Influ\u00eancia africana", "Influ\u00eancia ocidental", "Influ\u00eancia ind\u00edgena", "Influ\u00eancia asi\u00e1tica", "Influ\u00eancia do Oriente M\u00e9dio"], "resposta_correta": "Influ\u00eancia dos povos polin\u00e9sios", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como a tradi\u00e7\u00e3o oral se manifesta na cultura havaiana?", "alternativas": ["Por meio da literatura escrita", "Por meio de pinturas e esculturas", "Por meio de m\u00fasicas e dan\u00e7as", "Por meio de cer\u00e2mica e tecelagem", "Por meio da arquitetura"], "resposta_correta": "Por meio de m\u00fasicas e dan\u00e7as", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a religi\u00e3o tradicional havaiana?", "alternativas": ["Cristianismo", "Juda\u00edsmo", "Islamismo", "Budismo", "Polite\u00edsmo"], "resposta_correta": "Polite\u00edsmo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes locais mais utilizados na culin\u00e1ria havaiana?", "alternativas": ["Carnes", "Massas", "Queijos", "Peixes", "Frutas secas"], "resposta_correta": "Peixes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Que esporte \u00e9 considerado uma forma de arte na cultura havaiana?", "alternativas": ["T\u00eanis", "Futebol", "Basquete", "V\u00f4lei", "Surfe"], "resposta_correta": "Surfe", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura havaiana"}, {"resumo": "A cultura maori \u00e9 rica em tradi\u00e7\u00f5es e rituais que remontam ao s\u00e9culo XIII. Os maoris s\u00e3o um povo ind\u00edgena da Nova Zel\u00e2ndia e t\u00eam fortes conex\u00f5es com a natureza e espiritualidade. A l\u00edngua maori \u00e9 uma l\u00edngua oficial do pa\u00eds e \u00e9 um elemento importante na preserva\u00e7\u00e3o da cultura. A arte maori \u00e9 conhecida pelos seus padr\u00f5es complexos, entalhes em madeira e tatuagens faciais. As tatuagens, chamadas de ta moko, s\u00e3o exclusivas para cada indiv\u00edduo e contam a hist\u00f3ria da sua vida. Os maoris eram tradicionalmente uma sociedade tribal com uma forte estrutura hier\u00e1rquica. O haka, uma dan\u00e7a de guerra maori, ganhou destaque internacionalmente atrav\u00e9s dos jogos de rugby em que a sele\u00e7\u00e3o neozelandesa performa antes dos jogos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da l\u00edngua maori na preserva\u00e7\u00e3o da cultura maori?", "alternativas": ["A l\u00edngua maori n\u00e3o \u00e9 mais uma l\u00edngua oficial na Nova Zel\u00e2ndia.", "A l\u00edngua maori \u00e9 uma l\u00edngua estrangeira que n\u00e3o \u00e9 mais ensinada nas escolas.", "A l\u00edngua maori \u00e9 uma l\u00edngua oficial do pa\u00eds e \u00e9 um elemento importante na preserva\u00e7\u00e3o da cultura.", "A l\u00edngua maori \u00e9 apenas falada pelas gera\u00e7\u00f5es mais velhas dos maoris.", "A l\u00edngua maori \u00e9 considerada obsoleta e raramente \u00e9 falada."], "resposta_correta": "A l\u00edngua maori \u00e9 uma l\u00edngua oficial do pa\u00eds e \u00e9 um elemento importante na preserva\u00e7\u00e3o da cultura.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica marcante da arte maori?", "alternativas": ["Uso de tinta em guache para fazer pinturas.", "Padr\u00f5es simples e geom\u00e9tricos.", "Entalhes em pedra.", "Entalhes em madeira.", "Uso de metais em esculturas."], "resposta_correta": "Entalhes em madeira.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as tatuagens faciais maori chamadas de ta moko?", "alternativas": ["S\u00e3o tatuagens falsas feitas com henna.", "S\u00e3o tatuagens inspiradas nas t\u00e9cnicas russas de tatuagem.", "S\u00e3o tatuagens que contam a hist\u00f3ria da vida do indiv\u00edduo.", "S\u00e3o tatuagens que apenas os homens maoris fazem.", "S\u00e3o tatuagens que identificam a tribo a qual o indiv\u00edduo pertence."], "resposta_correta": "S\u00e3o tatuagens que contam a hist\u00f3ria da vida do indiv\u00edduo.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como era estruturada a sociedade maori tradicionalmente?", "alternativas": ["Era uma sociedade moderna com uma estrutura democr\u00e1tica.", "Era uma sociedade sem hierarquia.", "Era uma sociedade tribal com uma forte estrutura hier\u00e1rquica.", "Era uma sociedade sem tribo.", "Era uma sociedade com estrutura de castas."], "resposta_correta": "Era uma sociedade tribal com uma forte estrutura hier\u00e1rquica.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "De onde surgiu a dan\u00e7a de guerra maori, conhecida como haka?", "alternativas": ["Foi inventada para os jogos de rugby.", "\u00c9 uma dan\u00e7a importada de outros pa\u00edses.", "\u00c9 uma dan\u00e7a religiosa praticada por outros povos.", "\u00c9 uma pr\u00e1tica moderna que surgiu recentemente.", "\u00c9 uma dan\u00e7a tradicional maori que era executada antes de batalhas."], "resposta_correta": "\u00c9 uma dan\u00e7a tradicional maori que era executada antes de batalhas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura maori"}, {"resumo": "A Engenharia Mec\u00e2nica \u00e9 a \u00e1rea da engenharia que estuda e desenvolve sistemas mec\u00e2nicos, abrangendo tecnologias e processos que permitem a constru\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, equipamentos e dispositivos que visam a transforma\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica em outras formas de energia, bem como o controle e a an\u00e1lise de sistemas mec\u00e2nicos em sua intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. Dentre as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da Engenharia Mec\u00e2nica, destacam-se a manufatura, a automa\u00e7\u00e3o, a energia, a rob\u00f3tica, a automobil\u00edstica, a aeron\u00e1utica, a naval, a sider\u00fargica, a petrol\u00edfera, entre outras. A Engenharia Mec\u00e2nica utiliza conceitos da matem\u00e1tica, f\u00edsica, termodin\u00e2mica, mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos, mec\u00e2nica dos fluidos, controle e automa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ferramentas computacionais, como softwares CAD e CAM, para o desenvolvimento de projetos e solu\u00e7\u00f5es para problemas complexos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da Engenharia Mec\u00e2nica?", "alternativas": ["Engenharia Civil", "Engenharia de Alimentos", "Engenharia Mec\u00e2nica", "Engenharia Qu\u00edmica", "Engenharia El\u00e9trica"], "resposta_correta": "Engenharia Mec\u00e2nica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as ferramentas computacionais utilizadas pela Engenharia Mec\u00e2nica?", "alternativas": ["MatLab e AutoCAD", "Adobe e Canva", "Excel e Photoshop", "SketchUp e Blender", "CAD e CAM"], "resposta_correta": "CAD e CAM", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as tecnologias e processos abrangidos pela Engenharia Mec\u00e2nica?", "alternativas": ["Constru\u00e7\u00e3o Civil", "Design de Interiores", "Turismo", "Desenvolvimento de Softwares", "Constru\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos"], "resposta_correta": "Constru\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que conceitos s\u00e3o utilizados pela Engenharia Mec\u00e2nica?", "alternativas": ["M\u00fasica e Artes", "Matem\u00e1tica e F\u00edsica", "Sociologia e Hist\u00f3ria", "Filosofia e Psicologia", "Literatura e Linguagens"], "resposta_correta": "Matem\u00e1tica e F\u00edsica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da Engenharia Mec\u00e2nica para a sociedade?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 importante", "Ajuda a cuidar do meio ambiente", "Contribui para o desenvolvimento econ\u00f4mico", "N\u00e3o tem relev\u00e2ncia social", "Limita o progresso tecnol\u00f3gico"], "resposta_correta": "Contribui para o desenvolvimento econ\u00f4mico", "index_pergunta": 4}], "tema": "Engenharia mec\u00e2nica"}, {"resumo": "A gastronomia molecular \u00e9 uma das mais recentes vertentes da culin\u00e1ria moderna e, provavelmente, uma das mais controversas. Ela \u00e9 baseada em experimenta\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas cient\u00edficas para criar pratos que desafiam as conven\u00e7\u00f5es gastron\u00f4micas. A ideia principal \u00e9 entender a ci\u00eancia por tr\u00e1s dos alimentos e as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem durante o processo de cozinha. A gastronomia molecular tamb\u00e9m explora a apar\u00eancia e a textura dos alimentos para criar experi\u00eancias sensoriais \u00fanicas para os clientes.\n\nEssa t\u00e9cnica culin\u00e1ria requer muita precis\u00e3o e conhecimento cient\u00edfico. Em geral, a gastronomia molecular \u00e9 usada em restaurantes futuristas e modernos que buscam oferecer uma experi\u00eancia \u00fanica aos seus clientes. Um dos principais objetivos \u00e9 misturar o sabor tradicional da culin\u00e1ria com a tecnologia, o que resulta em pratos inusitados e criativos.\n\nOs chefs que se aventuram na gastronomia molecular muitas vezes utilizam equipamentos especiais, como cubas de sous-vide, termocirculadores, centr\u00edfugas, entre outros. Al\u00e9m disso, os ingredientes tamb\u00e9m s\u00e3o escolhidos com cuidado, a fim de garantir o frescor necess\u00e1rio para as t\u00e9cnicas de cozinha. A gastronomia molecular, portanto, envolve uma abordagem meticulosa para a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos e bebidas com t\u00e9cnicas diferentes do que estamos acostumados em nossa rotina culin\u00e1ria.\n\nMuitos cr\u00edticos argumentam que a gastronomia molecular \u00e9 excessivamente artifical e pretensiosa, distanciando-se da tradi\u00e7\u00e3o da culin\u00e1ria. No entanto, seus apoiadores afirmam que ela \u00e9 uma forma de evoluir e experimentar com novos possibilidades gastron\u00f4micas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 gastronomia molecular?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica culin\u00e1ria que combina a ci\u00eancia da cozinha para criar pratos \u00fanicos", "Um tipo de culin\u00e1ria \u00e0 base de ingredientes frescos", "Uma t\u00e9cnica culin\u00e1ria que se concentra apenas na apar\u00eancia dos pratos", "Uma culin\u00e1ria que privilegia tradi\u00e7\u00e3o e conservadorismo", "Uma t\u00e9cnica culin\u00e1ria que se concentra apenas na textura dos alimentos"], "resposta_correta": "Uma t\u00e9cnica culin\u00e1ria que combina a ci\u00eancia da cozinha para criar pratos \u00fanicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o objetivo da gastronomia molecular?", "alternativas": ["Misturar a tradi\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria com a tecnologia para criar pratos criativos", "Copiar pratos famosos de diferentes lugares do mundo", "Cozinhar apenas com ingredientes org\u00e2nicos", "Oferecer uma experi\u00eancia gastron\u00f4mica de massa", "Criar pratos que sejam considerados tradicionais"], "resposta_correta": "Misturar a tradi\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria com a tecnologia para criar pratos criativos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Que equipamentos especiais os chefs costumam utilizar para criar pratos de gastronomia molecular?", "alternativas": ["Cubas de sous-vide, termocirculadores e centr\u00edfugas", "Facas, panelas e garfos", "Fog\u00f5es, fornos e assadeiras", "Liquidificadores, batedeiras e espremedores", "Churrasqueiras, grelhas e frigideiras"], "resposta_correta": "Cubas de sous-vide, termocirculadores e centr\u00edfugas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais argumentos dos cr\u00edticos da gastronomia molecular?", "alternativas": ["Que ela \u00e9 excessivamente artificial e pretensiosa", "Que ela n\u00e3o \u00e9 inovadora o suficiente", "Que ela n\u00e3o oferece experi\u00eancias gastron\u00f4micas \u00fanicas", "Que ela n\u00e3o respeita a tradi\u00e7\u00e3o e a hist\u00f3ria dos alimentos", "Que ela \u00e9 muito cara"], "resposta_correta": "Que ela \u00e9 excessivamente artificial e pretensiosa", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que os chefs que trabalham com gastronomia molecular escolhem com cuidado os ingredientes?", "alternativas": ["Para garantir o frescor necess\u00e1rio para as t\u00e9cnicas de cozinha", "Para economizar dinheiro", "Para cozinhar apenas com ingredientes org\u00e2nicos", "Porque os ingredientes n\u00e3o s\u00e3o importantes", "Para seguir a tradi\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria \u00e0 risca"], "resposta_correta": "Para garantir o frescor necess\u00e1rio para as t\u00e9cnicas de cozinha", "index_pergunta": 4}], "tema": "Gastronomia molecular"}, {"resumo": "A explora\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 um tema que desperta grande interesse e curiosidade na humanidade. Desde o lan\u00e7amento do primeiro sat\u00e9lite artificial, em 1957, at\u00e9 os dias atuais, o ser humano tem buscado ampliar seus conhecimentos e dominar as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para explorar o espa\u00e7o al\u00e9m da Terra. A NASA, ag\u00eancia espacial dos Estados Unidos, tem liderado o caminho nessa empreitada, com miss\u00f5es que visam desde o estudo de planetas do nosso sistema solar at\u00e9 a busca por vida em outras partes do universo. Outros pa\u00edses e empresas privadas tamb\u00e9m t\u00eam investido em explora\u00e7\u00e3o espacial, como a SpaceX, de Elon Musk, que j\u00e1 realizou diversas miss\u00f5es de transporte de cargas e astronautas para a Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual ag\u00eancia espacial lidera a explora\u00e7\u00e3o espacial?", "alternativas": ["ESA", "JAXA", "NASA", "CNSA", "ROSCOSMOS"], "resposta_correta": "NASA", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi o primeiro sat\u00e9lite artificial lan\u00e7ado?", "alternativas": ["Pioneer 10", "Sputnik 1", "Explorer 1", "Vostok 1", "Apollo 1"], "resposta_correta": "Sputnik 1", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a empresa privada que j\u00e1 realizou diversas miss\u00f5es de transporte de cargas e astronautas para a Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional?", "alternativas": ["Boeing", "Blue Origin", "SpaceX", "Virgin Galactic", "Lockheed Martin"], "resposta_correta": "SpaceX", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o objetivo das miss\u00f5es da NASA que buscam vida em outras partes do universo?", "alternativas": ["Encontrar tecnologia alien\u00edgena", "Estabelecer contato diplom\u00e1tico com outras esp\u00e9cies", "Descobrir planetas habit\u00e1veis", "Investigar a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de planetas rochosos", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Descobrir planetas habit\u00e1veis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual pa\u00eds n\u00e3o possui ag\u00eancia espacial?", "alternativas": ["Brasil", "R\u00fassia", "Canad\u00e1", "It\u00e1lia", "Austr\u00e1lia"], "resposta_correta": "Brasil", "index_pergunta": 4}], "tema": "Explora\u00e7\u00e3o espacial"}, {"resumo": "Batalhas hist\u00f3ricas s\u00e3o eventos que marcam a hist\u00f3ria de um determinado per\u00edodo, local ou sociedade. Essas batalhas muitas vezes s\u00e3o marcadas por suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais, e podem mudar o curso de uma na\u00e7\u00e3o ou mesmo do mundo. Algumas das batalhas mais famosas na hist\u00f3ria incluem a Batalha de Waterloo em 1815, a Batalha de Stalingrado em 1942, e a Batalha de Gettysburg em 1863.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia das batalhas hist\u00f3ricas?", "alternativas": ["Elas apenas foram importantes para a \u00e9poca em que ocorreram", "Elas possuem implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais de longo prazo", "Elas n\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia alguma", "Elas s\u00e3o importantes apenas para estudiosos de hist\u00f3ria", "Elas s\u00e3o importantes apenas para fins militares"], "resposta_correta": "Elas possuem implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais de longo prazo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais batalhas foram citadas como exemplos no texto?", "alternativas": ["Batalha de Germantown e Batalha de Saratoga", "Batalha de Gettysburg e Batalha de Stalingrado", "Batalha de Hastings e Batalha de Maratona", "Batalha de \u00c1ccio e Batalha de Salamina", "Batalha de Midway e Batalha de Iwo Jima"], "resposta_correta": "Batalha de Waterloo em 1815, a Batalha de Stalingrado em 1942, e a Batalha de Gettysburg em 1863", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a defini\u00e7\u00e3o de uma batalha hist\u00f3rica?", "alternativas": ["Uma batalha que ocorreu em eventos fict\u00edcios", "Uma batalha que ocorreu em um pa\u00eds pouco conhecido", "Uma batalha que n\u00e3o deixou marcas na hist\u00f3ria", "Uma batalha que marcou um curso hist\u00f3rico", "Uma batalha que ocorreu durante a Idade M\u00e9dia"], "resposta_correta": "Uma batalha que marcou um curso hist\u00f3rico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais as implica\u00e7\u00f5es de uma batalha hist\u00f3rica?", "alternativas": ["Apenas implica\u00e7\u00f5es militares a longo prazo", "Implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas a curto prazo", "Implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas a curto prazo", "Implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais a longo prazo", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais a longo prazo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a finalidade de se estudar batalhas hist\u00f3ricas?", "alternativas": ["Para fins pol\u00edticos", "Para fins militares", "Para entender o impacto que as batalhas tiveram na hist\u00f3ria", "Para aumentar o orgulho nacional", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Para entender o impacto que as batalhas tiveram na hist\u00f3ria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Batalhas hist\u00f3ricas"}, {"resumo": "O Futurismo foi um movimento art\u00edstico e cultural que surgiu em 1909 na It\u00e1lia, liderado pelo poeta italiano Filippo Tommaso Marinetti. Ele pregava a ruptura com o passado e a valoriza\u00e7\u00e3o da tecnologia, da velocidade, da m\u00e1quina e do futuro. O movimento se espalhou pela Europa e ganhou for\u00e7a em v\u00e1rias \u00e1reas, como a pintura, escultura, arquitetura, literatura, m\u00fasica, cinema e at\u00e9 mesmo na moda. O Futurismo foi uma tentativa de se livrar do passado e abrir caminho para uma nova era. O movimento tamb\u00e9m exaltava a guerra e o militarismo, elementos que culminaram na ades\u00e3o dos Futuristas Italianos ao Fascismo na d\u00e9cada de 1920.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu o movimento Futurista?", "alternativas": ["Em 1919", "Em 1909", "Em 1939", "Em 1949", "Em 1969"], "resposta_correta": "Em 1909", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem foi o l\u00edder do movimento Futurista?", "alternativas": ["Pablo Picasso", "Filippo Tommaso Marinetti", "Salvador Dali", "Vincent Van Gogh", "Andy Warhol"], "resposta_correta": "Filippo Tommaso Marinetti", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais eram os elementos valorizados pelo movimento Futurista?", "alternativas": ["Tradi\u00e7\u00e3o e religi\u00e3o", "Tecnologia e m\u00e1quinas", "Arte cl\u00e1ssica e valores morais", "Natureza e animais", "Desprezo pelo futuro"], "resposta_correta": "Tecnologia e m\u00e1quinas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em que \u00e1reas o movimento Futurista se manifestou?", "alternativas": ["Pintura, escultura, arquitetura, literatura, m\u00fasica, cinema e moda", "Arquitetura, dan\u00e7a, literatura e moda", "Escultura, teatro, m\u00fasica e esporte", "Moda e cinema", "Pintura, m\u00fasica e literatura"], "resposta_correta": "Pintura, escultura, arquitetura, literatura, m\u00fasica, cinema e moda", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi o movimento pol\u00edtico que os Futuristas Italianos aderiram na d\u00e9cada de 1920?", "alternativas": ["Fascismo", "Comunismo", "Socialismo", "Anarquismo", "Monarquia"], "resposta_correta": "Fascismo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Futurismo"}, {"resumo": "Os astecas foram um povo que se desenvolveu na regi\u00e3o central do M\u00e9xico, entre os s\u00e9culos XIV e XVI. Eles constru\u00edram uma das civiliza\u00e7\u00f5es mais impressionantes da hist\u00f3ria, com grandes avan\u00e7os na arte, arquitetura, agricultura e astronomia. O centro pol\u00edtico dos astecas era Tenochtitl\u00e1n, uma cidade edificada sobre ilhas no meio de um lago. Eles tinham uma religi\u00e3o bem estruturada, com muitos deuses e rituais. Al\u00e9m disso, praticavam jogos de bola que envolviam sacrif\u00edcios humanos. A cultura asteca sofreu um decl\u00ednio com a chegada dos espanh\u00f3is, que conquistaram Tenochtitl\u00e1n e impuseram sua religi\u00e3o e cultura sobre os povos ind\u00edgenas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o centro pol\u00edtico dos astecas?", "alternativas": ["Rio de Janeiro", "S\u00e3o Paulo", "Tenochtitl\u00e1n", "Bogot\u00e1", "Salvador"], "resposta_correta": "Tenochtitl\u00e1n", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em que s\u00e9culos os astecas viveram?", "alternativas": ["XVII e XVIII", "XIII e XIV", "XIV e XV", "XVI e XVII", "XV e XVI"], "resposta_correta": "XIV e XVI", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi o principal canal de transporte usado pelos astecas?", "alternativas": ["Canoa", "Bicicleta", "Carro", "Helic\u00f3ptero", "Cavalo"], "resposta_correta": "Canoa", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da arquitetura e artes, em que outra \u00e1rea os astecas tiveram grandes avan\u00e7os?", "alternativas": ["Medicina", "Engenharia civil", "Astronomia", "Agronomia", "M\u00fasica"], "resposta_correta": "Agronomia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que ocorreu com a cultura asteca com a chegada dos espanh\u00f3is?", "alternativas": ["Continuou a se desenvolver normalmente", "Foi extinta rapidamente", "Misturou-se com a cultura espanhola", "Foi ignorada pelos espanh\u00f3is", "Foi transferida para a Europa"], "resposta_correta": "Misturou-se com a cultura espanhola", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura asteca"}, {"resumo": "A arquitetura bizantina foi desenvolvida no Imp\u00e9rio Bizantino e suas constru\u00e7\u00f5es datam do s\u00e9culo V ao XV. A arquitetura byzantina \u00e9 caracterizada pelo uso de materiais dur\u00e1veis, como pedra e tijolo, e a decora\u00e7\u00e3o de mosaicos. Al\u00e9m disso, a arquitetura byzantina \u00e9 famosa pela c\u00fapula central, que \u00e9 caracter\u00edstica da igreja de Santa Sofia em Constantinopla. O per\u00edodo mais relevante da arquitetura bizantina foi durante o reinado do Imperador Justiniano I, com a constru\u00e7\u00e3o de diversos edif\u00edcios grandiosos, como a Bas\u00edlica de S\u00e3o Vital em Ravena, It\u00e1lia. A arquitetura bizantina influenciou a arte e arquitetura europeia, principalmente na R\u00fassia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica da arquitetura bizantina?", "alternativas": ["Uso de materiais fr\u00e1geis", "Predom\u00ednio de arcos e pilares", "Uso de materiais dur\u00e1veis como pedra e tijolo", "Uso predominante de vegeta\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o", "Predom\u00ednio de c\u00fapulas em formato de cone"], "resposta_correta": "Uso de materiais dur\u00e1veis como pedra e tijolo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 a c\u00fapula central, caracter\u00edstica da igreja de Santa Sofia em Constantinopla?", "alternativas": ["Uma c\u00fapula em formato de cone", "Uma c\u00fapula em formato retangular", "Uma c\u00fapula em formato de elipse", "Uma c\u00fapula em formato esf\u00e9rico", "Uma torre alta na entrada da igreja"], "resposta_correta": "Uma c\u00fapula em formato esf\u00e9rico", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo mais relevante da arquitetura bizantina?", "alternativas": ["S\u00e9culo I a.C.", "S\u00e9culo III d.C.", "S\u00e9culo V a XV d.C.", "S\u00e9culo XVIII d.C.", "S\u00e9culo XXI d.C."], "resposta_correta": "S\u00e9culo V a XV d.C.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem foi o imperador respons\u00e1vel por grande parte das constru\u00e7\u00f5es grandiosas da arquitetura bizantina?", "alternativas": ["Trajano", "H\u00e9lio Gab\u00e1lia", "Nero", "Justiniano I", "Augusto"], "resposta_correta": "Justiniano I", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds se encontra a Bas\u00edlica de S\u00e3o Vital, considerada uma das constru\u00e7\u00f5es grandiosas da arquitetura bizantina?", "alternativas": ["It\u00e1lia", "Gr\u00e9cia", "Turquia", "R\u00fassia", "Egito"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura bizantina"}, {"resumo": "A Engenharia de materiais \u00e9 a \u00e1rea da engenharia que estuda a rela\u00e7\u00e3o entre as propriedades, a estrutura, a s\u00edntese, processamento e aplica\u00e7\u00e3o dos materiais. Atualmente, esta \u00e1rea est\u00e1 presente em diversas ind\u00fastrias, incluindo a automotiva, a\u00e9rea, de constru\u00e7\u00e3o civil, entre outras, que buscam desenvolver materiais mais resistentes, leves e com menor custo de produ\u00e7\u00e3o. Para isso, os engenheiros precisam utilizar t\u00e9cnicas como microscopia eletr\u00f4nica, difra\u00e7\u00e3o de raio-x, an\u00e1lise t\u00e9rmica, m\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie e muitos outros, a fim de entender as propriedades e a estrutura dos materiais. Al\u00e9m disso, os engenheiros de materiais devem estar atualizados sobre as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas relacionadas aos materiais, como a nanotecnologia e a biotecnologia, a fim de aplic\u00e1-las em projetos. Em resumo, a Engenharia de materiais tem como objetivo desenvolver novos materiais e processos de produ\u00e7\u00e3o que permitam melhorar a qualidade e efici\u00eancia de produtos e processos j\u00e1 existentes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da Engenharia de materiais?", "alternativas": ["Desenvolver novos materiais e processos de produ\u00e7\u00e3o", "Analisar a rela\u00e7\u00e3o entre as propriedades dos materiais", "Estudar a s\u00edntese de materiais", "Caracterizar a superf\u00edcie dos materiais", "Desenvolver novas ind\u00fastrias"], "resposta_correta": "Desenvolver novos materiais e processos de produ\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em quais ind\u00fastrias a Engenharia de materiais est\u00e1 presente?", "alternativas": ["Automotiva, a\u00e9rea e aliment\u00edcia", "Constru\u00e7\u00e3o civil, a\u00e9rea e qu\u00edmica", "Aeron\u00e1utica, naval e aliment\u00edcia", "Automotiva, a\u00e9rea e de constru\u00e7\u00e3o civil", "Aeron\u00e1utica, naval e de constru\u00e7\u00e3o civil"], "resposta_correta": "Automotiva, a\u00e9rea e de constru\u00e7\u00e3o civil", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais t\u00e9cnicas s\u00e3o utilizadas pelos engenheiros de materiais?", "alternativas": ["T\u00e9cnicas de amostragem, an\u00e1lise de dados e programa\u00e7\u00e3o", "T\u00e9cnicas de modelagem, simula\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o", "T\u00e9cnicas de microscopia, difra\u00e7\u00e3o de raio-x e an\u00e1lise t\u00e9rmica", "T\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o, montagem e inspe\u00e7\u00e3o", "T\u00e9cnicas de controle de qualidade e rastreabilidade"], "resposta_correta": "T\u00e9cnicas de microscopia, difra\u00e7\u00e3o de raio-x e an\u00e1lise t\u00e9rmica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que os engenheiros de materiais devem estar atualizados sobre as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas?", "alternativas": ["Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o importantes na Engenharia de materiais", "Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas podem tornar a produ\u00e7\u00e3o mais cara", "Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas n\u00e3o t\u00eam impacto sobre os materiais", "Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas podem ser aplicadas em projetos de Engenharia de materiais", "Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de novos materiais"], "resposta_correta": "Porque as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas podem ser aplicadas em projetos de Engenharia de materiais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas relacionadas aos materiais?", "alternativas": ["Geotecnologia e internet das coisas", "Intelig\u00eancia artificial e robotiza\u00e7\u00e3o", "Nanotecnologia e biotecnologia", "Energia renov\u00e1vel e armazenamento de dados", "Realidade virtual e computa\u00e7\u00e3o em nuvem"], "resposta_correta": "Nanotecnologia e biotecnologia", "index_pergunta": 4}], "tema": "Engenharia de materiais"}, {"resumo": "A Arquitetura Isl\u00e2mica \u00e9 marcada pela sua grandeza e riqueza de detalhes, sendo considerada uma das mais impressionantes do mundo. A mesquita \u00e9 o principal edif\u00edcio isl\u00e2mico, que serve como local de ora\u00e7\u00e3o, estudo e reuni\u00e3o da comunidade. Suas principais caracter\u00edsticas s\u00e3o: \n\n- Uso de elementos geom\u00e9tricos e arabescos, que remetem \u00e0 simetria e \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o;\n\n- Ab\u00f3badas e c\u00fapulas em formatos diversos, incluindo a c\u00fapula em espiral;\n\n- Uso de materiais como tijolos, madeira e cer\u00e2mica, que permitem a ornamenta\u00e7\u00e3o em baixo relevo;\n\n- P\u00e1tios internos para a realiza\u00e7\u00e3o de rituais;\n\n- Minaretes, torres que servem para chamar os fi\u00e9is para a ora\u00e7\u00e3o;\n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o de elementos naturais como \u00e1gua e jardins para criar espa\u00e7os de paz e tranquilidade dentro das constru\u00e7\u00f5es.\n\nA Arquitetura Isl\u00e2mica teve sua origem na regi\u00e3o da Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica, no s\u00e9culo VII, e posteriormente se espalhou por todo o mundo mu\u00e7ulmano, influenciando a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios religiosos e civis.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal edif\u00edcio isl\u00e2mico?", "alternativas": ["Pal\u00e1cio", "Templo", "Mesquita", "Igreja", "Sinagoga"], "resposta_correta": "Mesquita", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da Arquitetura Isl\u00e2mica?", "alternativas": ["Uso de elementos barrocos e rococ\u00f3", "Abund\u00e2ncia de cores vibrantes e chamativas", "Predom\u00ednio de linhas curvas e pontiagudas", "Uso de elementos geom\u00e9tricos e arabescos, ab\u00f3badas e c\u00fapulas de diversos formatos, p\u00e1tios internos e minaretes", "Uso de pedra e vidro como principais materiais"], "resposta_correta": "Uso de elementos geom\u00e9tricos e arabescos, ab\u00f3badas e c\u00fapulas de diversos formatos, p\u00e1tios internos e minaretes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da Arquitetura Isl\u00e2mica?", "alternativas": ["Regi\u00e3o da \u00c1sia Central", "Regi\u00e3o do Magrebe", "Regi\u00e3o da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica", "Regi\u00e3o da Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica", "Regi\u00e3o do Sudeste Asi\u00e1tico"], "resposta_correta": "Regi\u00e3o da Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o os minaretes?", "alternativas": ["Torres que servem para proteger as cidades dos ataques inimigos", "Torres que servem para pendurar sinos de igrejas", "Torres que servem para armazenar \u00e1gua", "Torres que servem para chamar os fi\u00e9is para a ora\u00e7\u00e3o", "Torres que servem como observat\u00f3rios astron\u00f4micos"], "resposta_correta": "Torres que servem para chamar os fi\u00e9is para a ora\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os materiais mais utilizados na Arquitetura Isl\u00e2mica?", "alternativas": ["A\u00e7o e vidro", "Pedra e concreto", "M\u00e1rmore e granito", "Gesso e cer\u00e2mica", "Tijolos e madeira"], "resposta_correta": "Tijolos e madeira", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura isl\u00e2mica"}, {"resumo": "Os povos celtas s\u00e3o conhecidos por terem habitado grande parte do oeste e centro da Europa, incluindo a Irlanda, Esc\u00f3cia, Pa\u00eds de Gales, Fran\u00e7a e Espanha durante a Idade do Ferro. Eles eram um povo agr\u00edcola e pastoril e possu\u00edam uma linguagem, religi\u00e3o, arte e tradi\u00e7\u00f5es \u00fanicas. Sua cultura era caracterizada pela valoriza\u00e7\u00e3o da natureza, das artes e da m\u00fasica, al\u00e9m da cren\u00e7a em uma vida ap\u00f3s a morte. Os povos celtas eram divididos em tribos e seus l\u00edderes eram chamados de chefes ou reis. Um dos legados mais duradouros dos celtas \u00e9 a tradi\u00e7\u00e3o do Halloween, que teve origem na celebra\u00e7\u00e3o celta do Samhain, um festival de colheita e honra aos mortos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual regi\u00e3o da Europa foi habitada pelos povos celtas?", "alternativas": ["Leste Europeu", "\u00c1sia", "Oeste e centro da Europa", "\u00c1frica", "Am\u00e9rica do Sul"], "resposta_correta": "Oeste e centro da Europa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual era a principal caracter\u00edstica da cultura celta?", "alternativas": ["Valoriza\u00e7\u00e3o da tecnologia", "Valoriza\u00e7\u00e3o da industria", "Valoriza\u00e7\u00e3o da natureza", "Valoriza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio", "Valoriza\u00e7\u00e3o da guerra"], "resposta_correta": "Valoriza\u00e7\u00e3o da natureza", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como eram divididos os povos celtas?", "alternativas": ["Em ex\u00e9rcitos", "Em classes sociais", "Em tribos", "Em religi\u00f5es", "Em grupos de com\u00e9rcio"], "resposta_correta": "Em tribos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Samhain?", "alternativas": ["Um festival de colheita e honra aos mortos", "Uma luta celta", "Uma refei\u00e7\u00e3o em fam\u00edlia", "Uma dan\u00e7a celta", "Uma bebida celta"], "resposta_correta": "Um festival de colheita e honra aos mortos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual legado dos celtas que ainda \u00e9 celebrado atualmente?", "alternativas": ["Natal", "P\u00e1scoa", "A\u00e7\u00e3o de Gra\u00e7as", "Carnaval", "Halloween"], "resposta_correta": "Halloween", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura celta"}, {"resumo": "Os tomates s\u00e3o frutos origin\u00e1rios da Am\u00e9rica do Sul e s\u00e3o um importante ingrediente culin\u00e1rio em todo o mundo. Eles s\u00e3o conhecidos por serem ricos em licopeno, um antioxidante que ajuda a proteger as c\u00e9lulas do corpo contra danos. Os tomates podem ser consumidos crus em saladas, cozidos em molhos ou assados. Existem muitos tipos de tomates, incluindo os tradicionais redondos e os pequenos e doces cherry. No entanto, muitas pessoas s\u00e3o al\u00e9rgicas aos tomates e podem desenvolver sintomas como urtic\u00e1ria, coceira na boca e incha\u00e7o.\n\nOs tomates tamb\u00e9m t\u00eam benef\u00edcios para a sa\u00fade, j\u00e1 que s\u00e3o ricos em vitaminas A e C, pot\u00e1ssio e fibras. Eles tamb\u00e9m podem ajudar a reduzir o risco de doen\u00e7as card\u00edacas e c\u00e2ncer. Al\u00e9m disso, a adi\u00e7\u00e3o de tomates em uma dieta saud\u00e1vel pode ajudar a manter a sa\u00fade ocular e a prevenir a degenera\u00e7\u00e3o macular relacionada \u00e0 idade.\n\nPara armazenar os tomates adequadamente, \u00e9 importante mant\u00ea-los em temperatura ambiente para que amadure\u00e7am completamente. Ap\u00f3s o amadurecimento, eles devem ser armazenados na geladeira e consumidos dentro de alguns dias. Uma maneira f\u00e1cil de remover a pele do tomate \u00e9 imergi-los em \u00e1gua quente por alguns minutos e, em seguida, em \u00e1gua gelada. A pele deve sair facilmente.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os benef\u00edcios dos tomates para a sa\u00fade?", "alternativas": ["ajudam a prevenir doen\u00e7as card\u00edacas e c\u00e2ncer", "s\u00e3o ricos em vitaminas A e D", "ajudam a reduzir a press\u00e3o arterial", "s\u00e3o fonte de c\u00e1lcio e ferro", "n\u00e3o t\u00eam benef\u00edcios para a sa\u00fade"], "resposta_correta": "ajudam a prevenir doen\u00e7as card\u00edacas e c\u00e2ncer", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do licopeno encontrado nos tomates?", "alternativas": ["ajudar a proteger as c\u00e9lulas do corpo contra danos", "melhorar o sabor dos tomates", "aumentar a acidez dos tomates", "tornar os tomates mais suculentos", "nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "ajudar a proteger as c\u00e9lulas do corpo contra danos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Devo armazenar tomates na geladeira antes de amadurecerem completamente?", "alternativas": ["sim, \u00e9 a melhor forma de armazenamento", "n\u00e3o, eles devem ser mantidos em temperatura ambiente", "pode armazen\u00e1-los na geladeira, mas eles podem n\u00e3o amadurecer totalmente", "\u00e9 indiferente onde s\u00e3o armazenados", "depende do tipo de tomate"], "resposta_correta": "n\u00e3o, eles devem ser mantidos em temperatura ambiente", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os sintomas que uma pessoa al\u00e9rgica a tomates pode experimentar?", "alternativas": ["dor de cabe\u00e7a e tontura", "dor de est\u00f4mago e diarreia", "urtic\u00e1ria, coceira na boca e incha\u00e7o", "febre e dor no corpo", "nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "urtic\u00e1ria, coceira na boca e incha\u00e7o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como retirar a pele do tomate?", "alternativas": ["esfregar com uma escova de limpeza", "descascar com uma faca", "cortar em peda\u00e7os pequenos e utilizar um processador de alimentos", "imers\u00e3o em \u00e1gua quente e depois em \u00e1gua fria", "n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio retirar a pele"], "resposta_correta": "imers\u00e3o em \u00e1gua quente e depois em \u00e1gua fria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Tomates"}, {"resumo": "A m\u00fasica cl\u00e1ssica ocidental, tamb\u00e9m conhecida como m\u00fasica erudita, se desenvolveu na Europa a partir do s\u00e9culo IX, sendo reconhecida por suas caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o complexa, harmonia, modalidade e orquestra\u00e7\u00e3o. Suas ra\u00edzes se encontram na m\u00fasica religiosa medieval, como o canto gregoriano e os hinos crist\u00e3os, e teve como principais expoentes compositores como Bach, Beethoven, Mozart, Tchaikovsky, entre outros. A m\u00fasica cl\u00e1ssica \u00e9 marcada pela presen\u00e7a de instrumentos como o piano, violino, violoncelo, entre outros, e se divide em per\u00edodos como o Barroco, o Classicismo e o Romantismo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o principal per\u00edodo da m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Barroco", "Romantismo", "Renascimento", "Modernismo", "Classicismo"], "resposta_correta": "Classicismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Melodia simples e letras complexas", "Harmonia e orquestra\u00e7\u00e3o complexa", "Ritmo r\u00e1pido e batidas fortes", "Instrumentos eletr\u00f4nicos e ru\u00eddos eletr\u00f4nicos", "Letras simples e instrumentos populares"], "resposta_correta": "Harmonia e orquestra\u00e7\u00e3o complexa", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o nome do instrumento mais presente na m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Guitarra", "Bateria", "Violino", "Flauta", "Saxofone"], "resposta_correta": "Violino", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em que per\u00edodo hist\u00f3rico a m\u00fasica cl\u00e1ssica se desenvolveu?", "alternativas": ["S\u00e9culo XIX", "Renascimento", "Idade M\u00e9dia", "S\u00e9culo XXI", "Barroco"], "resposta_correta": "Idade M\u00e9dia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos principais compositores da m\u00fasica cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Michael Jackson e Elvis Presley", "Wolfgang Amadeus Mozart e Ludwig van Beethoven", "Jimi Hendrix e Eric Clapton", "Frank Sinatra e Duke Ellington", "The Beatles e Rolling Stones"], "resposta_correta": "Wolfgang Amadeus Mozart e Ludwig van Beethoven", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica cl\u00e1ssica ocidental"}, {"resumo": "Durante a Idade M\u00e9dia, muitas inven\u00e7\u00f5es importantes surgiram e ajudaram a moldar o mundo que conhecemos hoje. Uma das primeiras inven\u00e7\u00f5es foi a roda d'\u00e1gua, que permitiu que a energia da \u00e1gua fosse usada para moer gr\u00e3os e operar outras m\u00e1quinas. Outro avan\u00e7o significativo foi a imprensa de tipos m\u00f3veis, criada por Johannes Gutenberg, que permitiu a impress\u00e3o em massa de livros e a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento. A armadura de placas, usada pelos cavaleiros, protegeu os guerreiros de ferimentos mortais em batalha. A p\u00f3lvora, que foi originalmente usada para fins religiosos, acabou sendo usada para a cria\u00e7\u00e3o de armas de fogo e revolucionou a guerra. Finalmente, a inven\u00e7\u00e3o do telesc\u00f3pio, permitiu aos astr\u00f4nomos olhar para o c\u00e9u noturno com mais precis\u00e3o, descobrir novos planetas e estrelas e expandir nosso conhecimento sobre o universo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a primeira inven\u00e7\u00e3o importante da Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Imprensa de tipos m\u00f3veis", "Armadura de placas", "Roda d'\u00e1gua", "P\u00f3lvora", "Telesc\u00f3pio"], "resposta_correta": "Roda d'\u00e1gua", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem criou a imprensa de tipos m\u00f3veis?", "alternativas": ["Johannes Gutenberg", "Isaac Newton", "Galileu Galilei", "Albert Einstein", "Thomas Edison"], "resposta_correta": "Johannes Gutenberg", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal fun\u00e7\u00e3o da armadura de placas?", "alternativas": ["Proteger o guerreiro de ferimentos mortais", "Fazer com que o guerreiro parecesse intimidante", "Permitir que o guerreiro se movimentasse mais rapidamente", "Permitir que o guerreiro respirasse debaixo d'\u00e1gua", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Proteger o guerreiro de ferimentos mortais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual era o uso original da p\u00f3lvora?", "alternativas": ["Fins religiosos", "Criar fogos de artif\u00edcio", "Usar em armas de fogo", "Fazer exames de laborat\u00f3rio", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Fins religiosos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que a inven\u00e7\u00e3o do telesc\u00f3pio permitiu aos astr\u00f4nomos fazer?", "alternativas": ["Descobrir novos planetas e estrelas", "Viajar no tempo", "Enxergar micro-organismos", "Criar novas formas de energia", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Descobrir novos planetas e estrelas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Inven\u00e7\u00f5es da idade m\u00e9dia"}, {"resumo": "A arquitetura colonial \u00e9 um estilo arquitet\u00f4nico que se desenvolveu durante o per\u00edodo colonial do Brasil, entre os s\u00e9culos XVI e XIX. O estilo \u00e9 caracterizado pela utiliza\u00e7\u00e3o de materiais locais, como a madeira e a taipa de pil\u00e3o, al\u00e9m de influ\u00eancias do estilo Barroco portugu\u00eas. As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram geralmente modestas, com poucos elementos decorativos, o que as diferenciavam das constru\u00e7\u00f5es do Barroco europeu. As fachadas das casas e igrejas coloniais eram decoradas com elementos esculpidos em madeira ou em pedra, como relevos, flor\u00f5es e front\u00f5es. A arquitetura colonial tamb\u00e9m se destacou pela constru\u00e7\u00e3o de igrejas, muitas das quais verdadeiras obras de arte, como a Igreja de S\u00e3o Francisco, em Salvador, e a Igreja de S\u00e3o Pedro dos Cl\u00e9rigos, em Recife.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual per\u00edodo hist\u00f3rico \u00e9 associado \u00e0 arquitetura colonial brasileira?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Renascen\u00e7a", "S\u00e9culo XVIII", "Per\u00edodo Colonial", "S\u00e9culo XXI"], "resposta_correta": "Per\u00edodo Colonial", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais materiais eram frequentemente utilizados na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios coloniais?", "alternativas": ["Concreto e ferro", "Madeira e taipa de pil\u00e3o", "M\u00e1rmore e granito", "Cobre e zinco", "Gesso e argamassa"], "resposta_correta": "Madeira e taipa de pil\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como se diferenciam as constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras das constru\u00e7\u00f5es do Barroco europeu?", "alternativas": ["As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras s\u00e3o mais luxuosas", "As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram frequentemente constru\u00eddas com tijolos", "As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram modestas, com poucos elementos decorativos", "As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram constru\u00eddas em locais elevados", "As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram constru\u00eddas com c\u00fapulas"], "resposta_correta": "As constru\u00e7\u00f5es coloniais brasileiras eram modestas, com poucos elementos decorativos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais elementos eram utilizados na decora\u00e7\u00e3o das fachadas das constru\u00e7\u00f5es coloniais?", "alternativas": ["Azulejos e mosaicos", "Ladrilhos hidr\u00e1ulicos e pedras naturais", "Grafites e picha\u00e7\u00f5es", "Relevos e flor\u00f5es", "Esculturas em bronze e metal"], "resposta_correta": "Relevos e flor\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das igrejas coloniais mais famosas do Brasil?", "alternativas": ["Catedral de Bras\u00edlia e Igreja da Pampulha", "Igreja de S\u00e3o Francisco em Salvador e Igreja de S\u00e3o Pedro dos Cl\u00e9rigos em Recife", "Igreja da Ordem Terceira do Carmo no Rio de Janeiro e Igreja do Convento de Santo Ant\u00f4nio em S\u00e3o Paulo", "Igreja Matriz de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o em Ouro Preto e Igreja de Santo Ant\u00f4nio em S\u00e3o Francisco de Paula", "Igreja da S\u00e9 em S\u00e3o Paulo e Bas\u00edlica de Nossa Senhora Aparecida em Aparecida"], "resposta_correta": "Igreja de S\u00e3o Francisco em Salvador e Igreja de S\u00e3o Pedro dos Cl\u00e9rigos em Recife", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura colonial"}, {"resumo": "A bomba at\u00f4mica \u00e9 uma arma de destrui\u00e7\u00e3o em massa que utiliza a energia nuclear para provocar enormes explos\u00f5es. Foi desenvolvida durante a Segunda Guerra Mundial pelos Estados Unidos e lan\u00e7ada sobre as cidades japonesas de Hiroshima e Nagasaki em agosto de 1945, causando a morte de mais de 200 mil pessoas. Desde ent\u00e3o, a bomba at\u00f4mica tornou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial, com diversos pa\u00edses desenvolvendo programas para adquirir essa tecnologia. Al\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o de material nuclear tem sido alvo de controv\u00e9rsias e acordos internacionais de controle de armas nucleares s\u00e3o constantemente discutidos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o pa\u00eds que desenvolveu a bomba at\u00f4mica durante a Segunda Guerra Mundial?", "alternativas": ["Alemanha", "Jap\u00e3o", "Estados Unidos", "Reino Unido", "R\u00fassia"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em que cidades japonesas a bomba at\u00f4mica foi lan\u00e7ada em 1945?", "alternativas": ["T\u00f3quio e Osaka", "Hiroshima e Nagasaki", "Kyoto e Yokohama", "Fukuoka e Sapporo", "Nara e Kobe"], "resposta_correta": "Hiroshima e Nagasaki", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantas pessoas morreram em decorr\u00eancia dos ataques com a bomba at\u00f4mica em Hiroshima e Nagasaki?", "alternativas": ["50 mil", "100 mil", "150 mil", "200 mil", "250 mil"], "resposta_correta": "200 mil", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que a produ\u00e7\u00e3o de material nuclear \u00e9 alvo de controv\u00e9rsias?", "alternativas": ["Porque a energia nuclear \u00e9 extremamente cara", "Porque \u00e9 dif\u00edcil encontrar as mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias", "Porque materiais nucleares podem ser utilizados para fabricar armas", "Porque a produ\u00e7\u00e3o de material nuclear \u00e9 prejudicial ao meio ambiente", "Porque o transporte de materiais nucleares \u00e9 extremamente perigoso"], "resposta_correta": "Porque materiais nucleares podem ser utilizados para fabricar armas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que s\u00e3o acordos internacionais de controle de armas nucleares?", "alternativas": ["Tratados que pro\u00edbem a produ\u00e7\u00e3o e o uso de armas nucleares", "Acordos que estabelecem cotas para a produ\u00e7\u00e3o de material nuclear", "Documentos que estipulam o pre\u00e7o do material nuclear no mercado internacional", "Acordos que regulamentam a constru\u00e7\u00e3o de usinas nucleares", "Tratados que garantem a liberdade de pesquisa em energia nuclear"], "resposta_correta": "Tratados que pro\u00edbem a produ\u00e7\u00e3o e o uso de armas nucleares", "index_pergunta": 4}], "tema": "Bomba at\u00f4mica"}, {"resumo": "A cultura abor\u00edgene remonta a milhares de anos na hist\u00f3ria da humanidade. Estes povos nativos da Austr\u00e1lia possuem uma rica tradi\u00e7\u00e3o cultural que se estende desde a arte at\u00e9 as pr\u00e1ticas espirituais. A arte abor\u00edgene \u00e9 uma das mais antigas e distintas do mundo, muitas vezes apresentando caracter\u00edsticas simb\u00f3licas que falam de sua rela\u00e7\u00e3o com a Terra, a natureza e o sobrenatural. A m\u00fasica e a dan\u00e7a tamb\u00e9m s\u00e3o um aspecto importante da cultura abor\u00edgene, muitas vezes servindo como uma ferramenta de transmiss\u00e3o oral da cultura e tradi\u00e7\u00e3o. As pr\u00e1ticas espirituais abor\u00edgenes incluem hist\u00f3rias e cren\u00e7as do Dreamtime, a viagem da alma ap\u00f3s a morte e a conex\u00e3o com a Terra e os ancestrais. Hoje em dia, muitas comunidades abor\u00edgenes lutam para preservar sua cultura e tradi\u00e7\u00f5es diante da press\u00e3o da sociedade moderna.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 um dos aspectos mais importantes da cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["A m\u00fasica e a dan\u00e7a.", "A culin\u00e1ria e os rituais.", "O artesanato e a arte contempor\u00e2nea.", "A literatura e a escrita.", "A ci\u00eancia e a tecnologia."], "resposta_correta": "A m\u00fasica e a dan\u00e7a.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Dreamtime na cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["Uma arte popular na Austr\u00e1lia.", "Um evento esportivo tradicional.", "Uma pr\u00e1tica religiosa pag\u00e3.", "Uma cren\u00e7a sobre a origem do universo e da vida.", "Uma t\u00e9cnica de medita\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Uma cren\u00e7a sobre a origem do universo e da vida.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da arte abor\u00edgene com a natureza?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o.", "A arte \u00e9 baseada em tecnologias e ci\u00eancia.", "A arte representa a domina\u00e7\u00e3o humana sobre a natureza.", "A arte simboliza a rela\u00e7\u00e3o espiritual e respeitosa com a natureza.", "A arte \u00e9 baseada em hist\u00f3rias de guerra e conflito com a natureza."], "resposta_correta": "A arte simboliza a rela\u00e7\u00e3o espiritual e respeitosa com a natureza.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas espirituais abor\u00edgenes?", "alternativas": ["Astrologia e quiromancia.", "Magia e feiti\u00e7aria.", "Adivinha\u00e7\u00e3o e profecias.", "Hist\u00f3rias e cren\u00e7as do Dreamtime, a viagem da alma ap\u00f3s a morte e a conex\u00e3o com a Terra e os ancestrais.", "Ocultismo e esoterismo."], "resposta_correta": "Hist\u00f3rias e cren\u00e7as do Dreamtime, a viagem da alma ap\u00f3s a morte e a conex\u00e3o com a Terra e os ancestrais.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que muitas comunidades abor\u00edgenes lutam para preservar sua cultura e tradi\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["Porque a cultura abor\u00edgene n\u00e3o \u00e9 importante.", "Porque a sociedade moderna n\u00e3o aceita as pr\u00e1ticas abor\u00edgenes.", "Porque os povos abor\u00edgenes querem manter suas tradi\u00e7\u00f5es vivas.", "Porque a cultura abor\u00edgene foi terminantemente proibida no passado.", "Porque as pr\u00e1ticas abor\u00edgenes podem afetar a economia e o desenvolvimento da regi\u00e3o."], "resposta_correta": "Porque os povos abor\u00edgenes querem manter suas tradi\u00e7\u00f5es vivas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura abor\u00edgene"}, {"resumo": "A pintura renascentista \u00e9 uma forma de arte que surgiu na It\u00e1lia no s\u00e9culo XV e posteriormente se espalhou pela Europa. Essa \u00e9poca foi marcada por um grande renascimento cultural, em que se procurava uma volta aos valores da Antiguidade Cl\u00e1ssica. Na pintura, isso se traduziu em uma busca por t\u00e9cnicas mais realistas que destacassem a perspectiva e a profundidade das obras. Grandes artistas como Leonardo da Vinci, Michelangelo e Rafael foram alguns dos grandes nomes desse per\u00edodo, conhecidos por suas obras marcadas pelo realismo e pelo uso da luz e sombra. A igreja tamb\u00e9m foi um grande patrocinador da pintura renascentista, com obras encomendadas para embelezar templos e exaltar a religi\u00e3o cat\u00f3lica. A pintura renascentista deixou um grande legado para a hist\u00f3ria da arte e \u00e9 considerada uma das \u00e9pocas mais importantes do desenvolvimento das artes visuais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a \u00e9poca em que a pintura renascentista surgiu?", "alternativas": ["S\u00e9culo X", "S\u00e9culo XII", "S\u00e9culo XV", "S\u00e9culo XVIII", "S\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XV", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais valores a pintura renascentista procurava resgatar?", "alternativas": ["Valores medievais", "Valores da Antiguidade Cl\u00e1ssica", "Valores do per\u00edodo barroco", "Valores do s\u00e9culo XIX", "Valores do per\u00edodo rom\u00e2ntico"], "resposta_correta": "Valores da Antiguidade Cl\u00e1ssica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais t\u00e9cnicas foram valorizadas na pintura renascentista?", "alternativas": ["T\u00e9cnicas abstratas", "T\u00e9cnicas minimalistas", "T\u00e9cnicas realistas", "T\u00e9cnicas impressionistas", "T\u00e9cnicas expressionistas"], "resposta_correta": "T\u00e9cnicas realistas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos grandes artistas da pintura renascentista?", "alternativas": ["Van Gogh e Monet", "Rembrandt e Vermeer", "Botticelli e Caravaggio", "Rubens e Poussin", "Goya e Vel\u00e1zquez"], "resposta_correta": "Botticelli e Caravaggio", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quem foi um grande patrocinador da pintura renascentista?", "alternativas": ["Os governos republicanos", "Os movimentos separatistas", "A igreja cat\u00f3lica", "A burguesia industrial", "Os clubes aristocr\u00e1ticos"], "resposta_correta": "A igreja cat\u00f3lica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pintura renascentista"}, {"resumo": "A arquitetura grega \u00e9 uma das mais importantes e influentes da hist\u00f3ria da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental. Ela se caracteriza pela busca da harmonia entre elementos arquitet\u00f4nicos, propor\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas e o uso da luz e sombra para criar efeitos est\u00e9ticos. Os gregos constru\u00edam principalmente templos, que eram edificados em locais elevados, geralmente montanhas, para que ficassem pr\u00f3ximos de seus deuses. A arquitetura grega \u00e9 dividida em tr\u00eas estilos principais: d\u00f3rico, j\u00f4nico e cor\u00edntio. O estilo d\u00f3rico \u00e9 o mais antigo e austero, caracterizado por colunas robustas e sem bases. O estilo j\u00f4nico \u00e9 mais delicado, com colunas mais esguias e uma base ornamental. J\u00e1 o estilo cor\u00edntio \u00e9 o mais ornamentado, com colunas esguias e uma base ainda mais elaborada, al\u00e9m de um capitel composto por folhas de acanto.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica da arquitetura grega?", "alternativas": ["Busca da harmonia entre elementos arquitet\u00f4nicos", "Uso de materiais extravagantes", "Pr\u00e1tica de arquitetura sem bases", "Cria\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em locais planos", "Constru\u00e7\u00e3o de grandes catedrais"], "resposta_correta": "Busca da harmonia entre elementos arquitet\u00f4nicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde os gregos costumavam construir seus templos?", "alternativas": ["Em regi\u00f5es planas", "Em locais elevados", "Em \u00e1reas costeiras", "Em vales", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es acima"], "resposta_correta": "Em locais elevados", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos estilos principais de arquitetura grega existem?", "alternativas": ["Dois", "Tr\u00eas", "Quatro", "Cinco", "Seis"], "resposta_correta": "Tr\u00eas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo mais antigo e austero da arquitetura grega?", "alternativas": ["D\u00f3rico", "J\u00f4nico", "Cor\u00edntio", "Moderno", "Barroco"], "resposta_correta": "D\u00f3rico", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo mais delicado e ornamental da arquitetura grega?", "alternativas": ["D\u00f3rico", "J\u00f4nico", "Cor\u00edntio", "G\u00f3tico", "Renascentista"], "resposta_correta": "J\u00f4nico", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura grega"}, {"resumo": "A fotografia de natureza \u00e9 um ramo da fotografia que tem como principal objetivo registrar a vida selvagem, paisagens naturais e outros elementos que tenham a natureza como tema central. Esse tipo de fotografia requer muita paci\u00eancia, habilidade e t\u00e9cnica, pois muitas vezes o fot\u00f3grafo precisa se aproximar do objeto de forma cuidadosa para n\u00e3o interferir no meio ambiente.\n\nPara fazer uma boa fotografia de natureza, \u00e9 preciso ter conhecimento sobre as esp\u00e9cies que ser\u00e3o fotografadas, seu comportamento e habitat. Outra dica importante \u00e9 escolher a melhor hora do dia para capturar a imagem desejada, que geralmente \u00e9 durante a primeira ou \u00faltima luz do dia. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante ter uma boa c\u00e2mera e lente, al\u00e9m de saber utilizar a luz e composi\u00e7\u00e3o a seu favor.\n\nApesar de ser um ramo muito popular da fotografia, a fotografia de natureza exige muito mais do que apenas t\u00e9cnica e equipamento. \u00c9 preciso ter amor e respeito pela natureza e trabalhar de forma \u00e9tica, sem interferir no meio ambiente ou colocar em risco a vida dos animais fotografados.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 fotografia de natureza?", "alternativas": ["Fotografia de objetos que possuam formas org\u00e2nicas", "Fotografia que tem como tema central a natureza", "Fotografia que tem como tema central a cidade", "Fotografia que tem como tema central a arquitetura", "Fotografia que tem como tema central objetos abstratos"], "resposta_correta": "Fotografia que tem como tema central a natureza", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que a fotografia de natureza requer paci\u00eancia e habilidade?", "alternativas": ["Porque \u00e9 necess\u00e1rio usar equipamento profissional", "Porque \u00e9 preciso se aproximar do objeto de forma cuidadosa", "Porque \u00e9 preciso ter habilidade em edi\u00e7\u00e3o de imagens", "Porque \u00e9 preciso ter conhecimento em computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica", "Porque \u00e9 necess\u00e1rio ter equipamento sofisticado"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 preciso se aproximar do objeto de forma cuidadosa", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 importante saber para fazer uma boa fotografia de natureza?", "alternativas": ["Apenas ter uma boa c\u00e2mera e lente", "Escolher a pior hora do dia para fotografar", "Escolher um tema aleat\u00f3rio para fotografar", "Conhecer as esp\u00e9cies que ser\u00e3o fotografadas e seus habitats", "Usar flash em todas as fotos"], "resposta_correta": "Conhecer as esp\u00e9cies que ser\u00e3o fotografadas e seus habitats", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando \u00e9 a melhor hora do dia para fotografar natureza?", "alternativas": ["Durante o meio do dia", "Durante a noite", "Durante a primeira ou \u00faltima luz do dia", "Durante a hora do almo\u00e7o", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es anteriores"], "resposta_correta": "Durante a primeira ou \u00faltima luz do dia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 importante na hora de fazer uma boa composi\u00e7\u00e3o em fotografia de natureza?", "alternativas": ["Colocar elementos artificiais na cena", "Usar somente elementos verdes", "Usar a simetria na composi\u00e7\u00e3o", "Usar a luz e linha guia a seu favor", "Usar apenas elementos naturais sem planejamento"], "resposta_correta": "Usar a luz e linha guia a seu favor", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fotografia de natureza"}, {"resumo": "A cultura balinesa \u00e9 rica em tradi\u00e7\u00f5es e costumes. Localizada na Indon\u00e9sia, a ilha de Bali tem uma popula\u00e7\u00e3o predominantemente hindu e sua cultura \u00e9 fortemente influenciada por cren\u00e7as religiosas e mitol\u00f3gicas. Uma das principais tradi\u00e7\u00f5es balinesas \u00e9 o festival Galungan, que celebra a vit\u00f3ria do bem sobre o mal. Durante o festival, os balineses decoram as ruas com oferendas e se vestem com trajes coloridos para recepcionar seus antepassados. Outra tradi\u00e7\u00e3o muito importante \u00e9 o Kecak, um estilo de dan\u00e7a que conta hist\u00f3rias \u00e9picas do hindu\u00edsmo. A dan\u00e7a envolve um grande n\u00famero de homens cantando em coro e criando ritmos com suas m\u00e3os. A culin\u00e1ria balinesa tamb\u00e9m \u00e9 bastante rica, com pratos que variam de acordo com as regi\u00f5es da ilha. O prato mais conhecido \u00e9 o Babi Guling, um porco assado com tempero especial, servido com arroz e vegetais. Outros aspectos culturais que contribuem para a identidade balinesa incluem a arquitetura, a m\u00fasica e a pintura.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o festival balin\u00eas que celebra a vit\u00f3ria do bem sobre o mal?", "alternativas": ["Nyepi", "Galungan", "Kecak", "Barong", "Melasti"], "resposta_correta": "Galungan", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o prato mais conhecido da culin\u00e1ria balinesa?", "alternativas": ["Nasi Goreng", "Sate", "Babi Guling", "Mie Goreng", "Nasi Campur"], "resposta_correta": "Babi Guling", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo de dan\u00e7a que conta hist\u00f3rias \u00e9picas do hindu\u00edsmo?", "alternativas": ["Barong", "Kecak", "Legong", "Janger", "Gamelan"], "resposta_correta": "Kecak", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a religi\u00e3o predominante na ilha de Bali?", "alternativas": ["Islamismo", "Hindu\u00edsmo", "Budismo", "Cristianismo", "Juda\u00edsmo"], "resposta_correta": "Hindu\u00edsmo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal aspecto cultural da ilha de Bali citado no texto?", "alternativas": ["A dan\u00e7a", "A culin\u00e1ria", "A m\u00fasica", "A pintura", "A arquitetura"], "resposta_correta": "A arquitetura", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura balinesa"}, {"resumo": "A bioengenharia \u00e9 uma disciplina que une princ\u00edpios de engenharia e ci\u00eancias da vida para aprimorar e desenvolver tecnologias de ponta aplicadas \u00e0 biologia e medicina. O objetivo \u00e9 melhorar a qualidade de vida dos seres humanos por meio de solu\u00e7\u00f5es inovadoras. Os bioengenheiros trabalham para criar, desenvolver e aprimorar diversos produtos, como pr\u00f3teses, softwares para an\u00e1lise de imagens m\u00e9dicas, sistemas de diagn\u00f3stico e terapias gen\u00e9ticas. Al\u00e9m disso, a bioengenharia envolve a cria\u00e7\u00e3o de materiais biomim\u00e9ticos, que se assemelham a tecidos e \u00f3rg\u00e3os humanos e s\u00e3o utilizados em pesquisas e experimentos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da bioengenharia?", "alternativas": ["Desenvolver tecnologias aplicadas \u00e0 biologia", "Estudar a fauna e a flora", "Desenvolver tecnologias aplicadas \u00e0 f\u00edsica", "Estudar a hist\u00f3ria da vida", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Desenvolver tecnologias aplicadas \u00e0 biologia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que s\u00e3o materiais biomim\u00e9ticos?", "alternativas": ["Tecidos e \u00f3rg\u00e3os humanos", "Materiais sint\u00e9ticos", "Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas", "Dispositivos eletr\u00f4nicos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Materiais sint\u00e9ticos que se assemelham a tecidos e \u00f3rg\u00e3os humanos e s\u00e3o utilizados em pesquisas e experimentos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos produtos criados pelos bioengenheiros?", "alternativas": ["Pr\u00f3teses, softwares para an\u00e1lise de imagens m\u00e9dicas e terapias gen\u00e9ticas", "Foguetes, sat\u00e9lites e sondas espaciais", "Rob\u00f4s, drones e intelig\u00eancia artificial", "Carros, avi\u00f5es e navios", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Pr\u00f3teses, softwares para an\u00e1lise de imagens m\u00e9dicas e terapias gen\u00e9ticas.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre bioengenharia e engenharia biom\u00e9dica?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a", "A bioengenharia \u00e9 especializada em engenharia de tecidos", "A engenharia biom\u00e9dica \u00e9 especializada em equipamentos m\u00e9dicos", "A bioengenharia \u00e9 uma sub\u00e1rea da engenharia biom\u00e9dica", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "A bioengenharia \u00e9 uma disciplina que une princ\u00edpios de engenharia e ci\u00eancias da vida para aprimorar e desenvolver tecnologias de ponta aplicadas \u00e0 biologia e medicina. Enquanto isso, a engenharia biom\u00e9dica \u00e9 especializada em equipamentos m\u00e9dicos.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da bioengenharia?", "alternativas": ["Desenvolver tecnologias que melhorem a qualidade de vida dos seres humanos", "Pesquisar sobre a fauna e a flora", "Desenvolver tecnologias para aprimorar a f\u00edsica", "Estudar a hist\u00f3ria da vida", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Desenvolver tecnologias que melhorem a qualidade de vida dos seres humanos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Bioengenharia"}, {"resumo": "A arquitetura moderna \u00e9 um termo utilizado para se referir a produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica do s\u00e9culo XX e XXI, que tem como base a funcionalidade, a racionaliza\u00e7\u00e3o e a simplifica\u00e7\u00e3o. Essa arquitetura se caracteriza pelo uso de novas tecnologias e materiais e pelo abandono da ornamenta\u00e7\u00e3o excessiva, que caracterizava os estilos arquitet\u00f4nicos anteriores. Nessa \u00e9poca, surgiram importantes correntes arquitet\u00f4nicas, como o modernismo, o brutalismo e o p\u00f3s modernismo, que influenciaram profundamente a arquitetura contempor\u00e2nea. A arquitetura moderna tem como principais caracter\u00edsticas a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interno, a primazia da estrutura e a busca por uma est\u00e9tica minimalista e funcional. Esse movimento propunha uma arquitetura que fosse adaptada \u00e0s necessidades das pessoas e das cidades, levando em conta a praticidade e a economia de materiais e de espa\u00e7o.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo da arquitetura moderna?", "alternativas": ["Valoriza\u00e7\u00e3o da ornamenta\u00e7\u00e3o excessiva.", "Funcionalidade, racionaliza\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o.", "Abandono das novas tecnologias e materiais.", "Uso da est\u00e9tica exagerada.", "Isolamento do espa\u00e7o interno."], "resposta_correta": "Funcionalidade, racionaliza\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das correntes arquitet\u00f4nicas que surgiram no s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Barroco e Rococ\u00f3.", "G\u00f3tico e Neocl\u00e1ssico.", "Modernismo, Brutalismo e P\u00f3s modernismo.", "Art deco e Art nouveau.", "Rom\u00e2nico e Renascentista."], "resposta_correta": "Modernismo, Brutalismo e P\u00f3s modernismo.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que caracteriza a arquitetura moderna?", "alternativas": ["Uso de ornamenta\u00e7\u00e3o exagerada.", "Isolamento do espa\u00e7o interno.", "Valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura.", "Uso de materiais antigos.", "Busca por uma est\u00e9tica barroca."], "resposta_correta": "Valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual era a proposta central da arquitetura moderna?", "alternativas": ["Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os complicados.", "Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades das pessoas e das cidades.", "Disponibilidade de materiais de luxo.", "Valoriza\u00e7\u00e3o de estilos antigos.", "Uso de materiais caros."], "resposta_correta": "Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades das pessoas e das cidades.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que a arquitetura moderna busca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 est\u00e9tica?", "alternativas": ["Busca por elementos fr\u00e1geis e complexos.", "Uso excessivo de ornamenta\u00e7\u00e3o.", "Uso de materiais antigos.", "Est\u00e9tica minimalista e funcional.", "Uso de cores fortes e vibrantes."], "resposta_correta": "Est\u00e9tica minimalista e funcional.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura moderna"}, {"resumo": "A arte japonesa \u00e9 um dos temas mais fascinantes e influentes em todo o mundo, apresentando uma beleza que mistura tradi\u00e7\u00e3o e contemporaneidade. A arte japonesa \u00e9 bastante ampla, incluindo as artes marciais, a cer\u00e2mica, a arquitetura, a pintura, a escultura, entre outras. No entanto, a arte japonesa mais conhecida \u00e9 a arte japonesa tradicional, que tem sua origem na Era Heian, no s\u00e9culo VIII. O estilo de arte mais reconhecido nesta \u00e9poca \u00e9 o ukiyo-e, que \u00e9 uma forma de impress\u00e3o em papel que retrata a vida cotidiana e as paisagens japonesas. A partir do per\u00edodo Meiji (1868-1912), a arte japonesa passou a ser influenciada pelas ideias ocidentais, dando origem a um novo estilo, chamado de y\u014dga, que se caracteriza por pinturas realistas e tem\u00e1ticas ocidentais. Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a arte japonesa passou a ser mais experimental e diversificada, dando origem a diversos movimentos art\u00edsticos, como o Gutai e o Mono-ha.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo de arte mais reconhecido da Era Heian?", "alternativas": ["Arte marcial", "Cer\u00e2mica", "Ukiyo-e", "Pintura realista", "Escultura"], "resposta_correta": "Ukiyo-e", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo em que a arte japonesa sofreu influ\u00eancias ocidentais?", "alternativas": ["Per\u00edodo Heian", "Per\u00edodo Meiji", "Per\u00edodo Edo", "Per\u00edodo Taish\u014d", "Per\u00edodo Showa"], "resposta_correta": "Per\u00edodo Meiji", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo de arte caracterizado por pinturas realistas e tem\u00e1ticas ocidentais?", "alternativas": ["Arte marcial", "Cer\u00e2mica", "Ukiyo-e", "Y\u014dga", "Escultura"], "resposta_correta": "Y\u014dga", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influenciou a arte japonesa na era p\u00f3s- Segunda Guerra Mundial?", "alternativas": ["Ideias Ocidentais", "Cultura Chinesa", "Cultura Coreana", "Tecnologia Moderna", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Ideias Ocidentais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos movimentos art\u00edsticos que surgiram na arte japonesa ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial?", "alternativas": ["Hokusai e Hiroshige", "Y\u014dga e Ukiyo-e", "Gutai e Mono-ha", "Per\u00edodo Meiji e Per\u00edodo Edo", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Gutai e Mono-ha", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte japonesa"}, {"resumo": "A arquitetura neocl\u00e1ssica surgiu no final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, como um movimento que buscava resgatar os valores e elementos est\u00e9ticos da Antiguidade Cl\u00e1ssica, como a simetria, a propor\u00e7\u00e3o e a ordem. Essa corrente arquitet\u00f4nica se espalhou principalmente pela Europa e pelos Estados Unidos, e deixou marcas importantes em diversos monumentos hist\u00f3ricos e edifica\u00e7\u00f5es de \u00e9poca. Entre as principais caracter\u00edsticas da arquitetura neocl\u00e1ssica est\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de colunas e front\u00f5es como elementos estruturais e decorativos, a presen\u00e7a de arcos e c\u00fapulas, e a valoriza\u00e7\u00e3o das formas geom\u00e9tricas simples e harmoniosas. A arquitetura neocl\u00e1ssica tamb\u00e9m privilegiava a simplicidade e a funcionalidade, e muitas vezes era utilizada na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios p\u00fablicos, como museus, bibliotecas, pal\u00e1cios de justi\u00e7a e casas legislativas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu a arquitetura neocl\u00e1ssica?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XVI", "No s\u00e9culo XVII", "No s\u00e9culo XVIII", "No s\u00e9culo XIX", "No s\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "No s\u00e9culo XVIII", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas da arquitetura neocl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Utiliza\u00e7\u00e3o de formas geom\u00e9tricas complexas", "Valoriza\u00e7\u00e3o da assimetria e da desorganiza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica", "Predomin\u00e2ncia de cores exuberantes e vibrantes", "Presen\u00e7a de colunas e front\u00f5es", "Todas as anteriores"], "resposta_correta": "Presen\u00e7a de colunas e front\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais tipos de constru\u00e7\u00f5es a arquitetura neocl\u00e1ssica era frequentemente utilizada?", "alternativas": ["Hospitais e escolas", "Igrejas e mosteiros", "Pr\u00e9dios residenciais", "Pr\u00e9dios p\u00fablicos", "F\u00e1bricas e ind\u00fastrias"], "resposta_correta": "Pr\u00e9dios p\u00fablicos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em quais regi\u00f5es a arquitetura neocl\u00e1ssica se espalhou?", "alternativas": ["\u00c1frica e \u00c1sia", "Am\u00e9rica do Sul e Central", "Austr\u00e1lia e Nova Zel\u00e2ndia", "Europa e Estados Unidos", "Todas as anteriores"], "resposta_correta": "Europa e Estados Unidos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos valores e elementos est\u00e9ticos resgatados pela arquitetura neocl\u00e1ssica?", "alternativas": ["A assimetria e a fragmenta\u00e7\u00e3o", "A desordem e a desconex\u00e3o", "A aus\u00eancia de elementos decorativos", "A simetria e a ordem", "A subjetividade e a informalidade"], "resposta_correta": "A simetria e a ordem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura neocl\u00e1ssica"}, {"resumo": "A Arte do Vitral \u00e9 uma t\u00e9cnica que consiste na cria\u00e7\u00e3o de imagens coloridas utilizando vidros coloridos que s\u00e3o encaixados e unidos por chumbo em molduras de janelas. O processo de cria\u00e7\u00e3o de um vitral envolve a escolha dos vidros, o desenho da imagem desejada, o corte dos vidros e a uni\u00e3o dos peda\u00e7os utilizando o chumbo. Os vitrais eram utilizados principalmente em igrejas e catedrais, mas atualmente tamb\u00e9m s\u00e3o apreciados em resid\u00eancias e edif\u00edcios p\u00fablicos. Ao longo da hist\u00f3ria, a Arte do Vitral passou por diversas fases e estilos, desde os vitrais medievais com tem\u00e1tica religiosa at\u00e9 os vitrais modernos abstratos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o material utilizado na cria\u00e7\u00e3o de vitrais?", "alternativas": ["Madeira", "Vidro", "Metal", "Pl\u00e1stico", "Papel"], "resposta_correta": "Vidro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o processo de cria\u00e7\u00e3o de um vitral?", "alternativas": ["Escolha de tecidos, desenho e costura", "Escolha de vidros, desenho, corte e uni\u00e3o com chumbo", "Escolha de madeira, desenho e pintura", "Desenho em papel, impress\u00e3o e colagem", "Cria\u00e7\u00e3o digital em computador e impress\u00e3o"], "resposta_correta": "Escolha de vidros, desenho, corte e uni\u00e3o com chumbo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde os vitrais eram mais utilizados antigamente?", "alternativas": ["Resid\u00eancias e edif\u00edcios p\u00fablicos", "Igrejas e catedrais", "Bibliotecas e museus", "Hospitais e escolas", "Lojas e shoppings"], "resposta_correta": "Igrejas e catedrais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a tem\u00e1tica dos vitrais medievais?", "alternativas": ["Paisagens naturais", "Retratos de pessoas importantes da \u00e9poca", "Temas mitol\u00f3gicos", "Temas religiosos", "Cenas cotidianas"], "resposta_correta": "Temas religiosos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os estilos de vitrais mais comuns?", "alternativas": ["Vitrais abstratos e Vitrais g\u00f3ticos", "Vitrais modernos e Vitrais cl\u00e1ssicos", "Vitrais medievais e Vitrais barrocos", "Vitrais rom\u00e2nticos e Vitrais impressionistas", "Vitrais renascentistas e Vitrais surrealistas"], "resposta_correta": "Vitrais abstratos e Vitrais g\u00f3ticos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte do vitral"}, {"resumo": "O autom\u00f3vel \u00e9 um dos principais meios de transporte atualmente, mas sua hist\u00f3ria remonta a mais de um s\u00e9culo atr\u00e1s. O primeiro carro movido a motor foi constru\u00eddo em 1885 por Karl Benz, fundador da Mercedes-Benz. A partir da\u00ed, a produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis se expandiu rapidamente, com a Ford tornando-se uma das principais fabricantes no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Durante a Primeira Guerra Mundial, os autom\u00f3veis foram utilizados para fins militares, como o transporte de tropas e suprimentos. Na d\u00e9cada de 1920, houve um aumento no n\u00famero de carros nas ruas, o que levou \u00e0 necessidade de regras de tr\u00e2nsito e infraestrutura. A partir da\u00ed, os carros se tornaram cada vez mais populares e acess\u00edveis, com v\u00e1rios modelos e marcas sendo lan\u00e7ados ao longo dos anos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem construiu o primeiro carro movido a motor?", "alternativas": ["Karl Benz", "Henry Ford", "Gottlieb Daimler", "Wilhelm Maybach", "Louis Renault"], "resposta_correta": "Karl Benz", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual fabricante tornou-se uma das principais produtoras de autom\u00f3veis no in\u00edcio do s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["Mercedes-Benz", "Ford", "Toyota", "Chevrolet", "Honda"], "resposta_correta": "Ford", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Para quais fins os autom\u00f3veis foram utilizados durante a Primeira Guerra Mundial?", "alternativas": ["Transporte de tropas e suprimentos", "Entretenimento dos soldados", "Flanqueamento das linhas inimigas", "Resgate de soldados feridos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Transporte de tropas e suprimentos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que levou \u00e0 necessidade de regras de tr\u00e2nsito e infraestrutura nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930?", "alternativas": ["Aumento no n\u00famero de carros nas ruas", "Decl\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis", "Diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de acidentes de tr\u00e2nsito", "Aumento no n\u00famero de bicicletas nas ruas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Aumento no n\u00famero de carros nas ruas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Os carros se tornaram mais populares e acess\u00edveis ao longo dos anos. Qual dos seguintes fatores N\u00c3O contribuiu para isso?", "alternativas": ["Produ\u00e7\u00e3o em massa", "Novas tecnologias e materiais", "Alta demanda por parte dos consumidores", "Leis restritivas de tr\u00e2nsito", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Leis restritivas de tr\u00e2nsito", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria do autom\u00f3vel"}, {"resumo": "Cinema noir, tamb\u00e9m conhecido como filme noir, surgiu nos anos 1940 e 1950 como um g\u00eanero cinematogr\u00e1fico marcado por hist\u00f3rias de crime e drama que apresentavam personagens complexos, corrup\u00e7\u00e3o, desesperan\u00e7a e viol\u00eancia. Caracterizado por sua est\u00e9tica sombria e sombria, o cinema noir influenciou diretores como Alfred Hitchcock e Martin Scorsese, e ainda \u00e9 uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o para o cinema contempor\u00e2neo. As hist\u00f3rias s\u00e3o frequentemente contadas do ponto de vista do anti-her\u00f3i, um personagem moralmente amb\u00edguo e \u00e0s vezes desesperado, que \u00e9 levado a cometer crimes devido \u00e0s circunst\u00e2ncias em que se encontra. Os filmes noir exploram temas como assassinato, adult\u00e9rio, v\u00edcio em drogas e paranoia, sempre com um toque de mist\u00e9rio e suspense.\n\nAl\u00e9m disso, o estilo de ilumina\u00e7\u00e3o em filmes noir \u00e9 marcante, com uso intenso de sombras e luzes fortes e contrastantes, criando uma sensa\u00e7\u00e3o de claustrofobia e tens\u00e3o. A trilha sonora tamb\u00e9m \u00e9 usada para enfatizar momentos tensos ou dram\u00e1ticos, criando um ambiente denso para a narrativa. \n\nO cinema noir \u00e9 conhecido por suas hist\u00f3rias complexas e personagens profundos, al\u00e9m de seu estilo visual distinto. Mesmo ap\u00f3s d\u00e9cadas desde seu surgimento, o cinema noir ainda \u00e9 um g\u00eanero fascinante e influente na cultura popular. ", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu o cinema noir?", "alternativas": ["1960", "1950", "1940", "1930", "1920"], "resposta_correta": "1940", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o nome alternativo para cinema noir?", "alternativas": ["Drama nebuloso", "Filme preto e branco", "Suspense sombrio", "Filme obscuro", "Drama sombrio"], "resposta_correta": "Filme noir", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns temas explorados em filmes noir?", "alternativas": ["Com\u00e9dia e romance", "Fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e fantasia", "A\u00e7\u00e3o e aventura", "Assassinato, adult\u00e9rio, v\u00edcio em drogas e paranoia", "Document\u00e1rios e biografias"], "resposta_correta": "Assassinato, adult\u00e9rio, v\u00edcio em drogas e paranoia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 a ilumina\u00e7\u00e3o em filmes noir?", "alternativas": ["Luz fraca e suave", "Luz forte e brilhante", "Uso intenso de sombras e luzes fortes e contrastantes", "Ilumina\u00e7\u00e3o natural", "Uma mistura de luzes fracas e fortes"], "resposta_correta": "Uso intenso de sombras e luzes fortes e contrastantes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o anti-her\u00f3i \u00e9 um personagem importante em filmes noir?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um her\u00f3i que sempre faz a coisa certa", "Porque \u00e9 um personagem moralmente correto", "Porque \u00e9 um personagem moralmente amb\u00edguo e \u00e0s vezes desesperado", "Porque \u00e9 um vil\u00e3o disfar\u00e7ado", "Porque \u00e9 um personagem que n\u00e3o faz nada o tempo todo"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 um personagem moralmente amb\u00edguo e \u00e0s vezes desesperado", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cinema noir"}, {"resumo": "A Computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica \u00e9 um ramo da f\u00edsica que busca explorar as propriedades do sistema qu\u00e2ntico para processamento de informa\u00e7\u00f5es. Diferente da computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, onde as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o armazenadas e processadas em bits, na computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o armazenadas e processadas em qubits, que podem assumir tanto o valor 0 quanto 1 ao mesmo tempo, conhecido como superposi\u00e7\u00e3o. Essa propriedade permite que a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica realize v\u00e1rios c\u00e1lculos de forma simult\u00e2nea, o que pode levar a uma incr\u00edvel acelera\u00e7\u00e3o de processos computacionais. No entanto, a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica ainda \u00e9 uma tecnologia em desenvolvimento e possui muitos desafios a serem superados.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal diferen\u00e7a entre a computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica?", "alternativas": ["A computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica funciona com bits, enquanto a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica funciona com qubits.", "A computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica funciona com qubits, enquanto a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica funciona com bits.", "A computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica n\u00e3o existe, \u00e9 apenas um termo usado erroneamente.", "A computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica n\u00e3o existe, \u00e9 apenas um termo usado erroneamente.", "A computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica s\u00e3o a mesma coisa."], "resposta_correta": "A computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica funciona com bits, enquanto a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica funciona com qubits.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que s\u00e3o qubits?", "alternativas": ["Um tipo de computador qu\u00e2ntico.", "Uma forma de processamento de informa\u00e7\u00f5es em computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica.", "Part\u00edculas qu\u00e2nticas que podem ser utilizadas para armazenamento de informa\u00e7\u00f5es em computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica.", "Part\u00edculas qu\u00e2nticas que podem ser utilizadas para armazenamento de informa\u00e7\u00f5es em computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica.", "Uma forma de armazenamento de informa\u00e7\u00f5es em fitas magn\u00e9ticas."], "resposta_correta": "Part\u00edculas qu\u00e2nticas que podem ser utilizadas para armazenamento de informa\u00e7\u00f5es em computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica pode ser mais r\u00e1pida que a computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica faz c\u00e1lculos mais precisos.", "Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica \u00e9 mais eficiente energeticamente.", "Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica processa v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es simultaneamente.", "Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica n\u00e3o precisa de eletricidade para funcionar.", "Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica \u00e9 mais f\u00e1cil de programar."], "resposta_correta": "Porque a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica processa v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es simultaneamente.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica \u00e9 uma tecnologia j\u00e1 amplamente utilizada?", "alternativas": ["Sim, a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica \u00e9 atualmente utilizada em diversos setores.", "N\u00e3o, a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica ainda \u00e9 uma tecnologia em desenvolvimento.", "A tecnologia qu\u00e2ntica n\u00e3o \u00e9 mais utilizada.", "A computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica j\u00e1 foi utilizada, mas foi descontinuada.", "A computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica s\u00f3 est\u00e1 dispon\u00edvel em alguns pa\u00edses."], "resposta_correta": "N\u00e3o, a computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica ainda \u00e9 uma tecnologia em desenvolvimento.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais desafios da computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica atualmente?", "alternativas": ["A falta de interesse dos profissionais da computa\u00e7\u00e3o.", "A falta de investimento em pesquisa na \u00e1rea.", "A falta de capacidade de produzir qubits em grande escala.", "A falta de algoritmos para utiliza\u00e7\u00e3o na computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica.", "A falta de op\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia qu\u00e2ntica em setores diversos."], "resposta_correta": "A falta de capacidade de produzir qubits em grande escala.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica"}, {"resumo": "A m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana \u00e9 considerada uma das formas mais antigas e ricas de m\u00fasica cl\u00e1ssica do mundo. Ela \u00e9 conhecida por sua complexidade r\u00edtmica e mel\u00f3dica, bem como por sua habilidade em evocar emo\u00e7\u00f5es profundas nos ouvintes. A m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana \u00e9 baseada em ragas (melodias) e talas (ritmos). Tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada pelo uso de improvisa\u00e7\u00e3o e pela capacidade do artista de explorar a escala musical de forma livre. Existem duas principais tradi\u00e7\u00f5es de m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana: a Hindustani, do norte do pa\u00eds, e a Carn\u00e1tica, do sul. Ambas as tradi\u00e7\u00f5es t\u00eam seus pr\u00f3prios instrumentos musicais t\u00edpicos e s\u00e3o derivadas de diferentes fontes religiosas e culturais.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o ragas e talas na m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana?", "alternativas": ["Ritmos e melodias", "Compositores e arranjos", "Letras e harmonias", "Estilos e g\u00eaneros", "Dan\u00e7as e encena\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Ritmos e melodias", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 caracter\u00edstico na m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana?", "alternativas": ["O uso de tecnologia avan\u00e7ada", "A utiliza\u00e7\u00e3o de letras complexas", "A falta de improvisa\u00e7\u00e3o", "A limita\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o da escala musical", "A habilidade em evocar emo\u00e7\u00f5es profundas"], "resposta_correta": "A habilidade em evocar emo\u00e7\u00f5es profundas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantas tradi\u00e7\u00f5es principais de m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana existem?", "alternativas": ["Uma", "Duas", "Tr\u00eas", "Quatro", "Cinco"], "resposta_correta": "Duas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal diferen\u00e7a entre as tradi\u00e7\u00f5es Hindustani e Carn\u00e1tica?", "alternativas": ["Os instrumentos musicais", "As letras das m\u00fasicas", "Os arranjos musicais", "A fonte religiosa", "O local de origem"], "resposta_correta": "Os instrumentos musicais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas da m\u00fasica cl\u00e1ssica indiana?", "alternativas": ["Falta de improvisa\u00e7\u00e3o", "Limita\u00e7\u00e3o na escala musical", "Simplicidade r\u00edtmica e mel\u00f3dica", "Explora\u00e7\u00e3o livre da escala musical", "Uso de tecnologia avan\u00e7ada"], "resposta_correta": "Explora\u00e7\u00e3o livre da escala musical", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica cl\u00e1ssica indiana"}, {"resumo": "A cultura abor\u00edgene australiana \u00e9 uma das culturas mais antigas do mundo, existindo h\u00e1 pelo menos 60.000 anos. Eles t\u00eam uma forte conex\u00e3o com a terra e seu modo de vida tradicional envolve a arte, a m\u00fasica, a dan\u00e7a e a cerim\u00f4nia. A pintura \u00e9 uma das formas mais conhecidas de arte abor\u00edgene, caracterizada por padr\u00f5es e s\u00edmbolos que representam a conex\u00e3o com a terra e a espiritualidade. A m\u00fasica e a dan\u00e7a tamb\u00e9m s\u00e3o importantes na cultura abor\u00edgene, com muitas can\u00e7\u00f5es contando hist\u00f3rias de sonhos e a cria\u00e7\u00e3o da terra. As cerim\u00f4nias s\u00e3o usadas para celebrar eventos importantes ou para pedir a prote\u00e7\u00e3o dos ancestrais. A cultura abor\u00edgene foi impactada pela coloniza\u00e7\u00e3o europeia, mas ainda continua forte hoje em dia, com os abor\u00edgenes lutando por seus direitos e reconhecimento.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a dura\u00e7\u00e3o da cultura abor\u00edgene australiana?", "alternativas": ["20.000 anos", "40.000 anos", "60.000 anos", "80.000 anos", "100.000 anos"], "resposta_correta": "60.000 anos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a forma de arte mais conhecida da cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["Escultura", "Pintura", "M\u00fasica", "Dan\u00e7a", "Teatro"], "resposta_correta": "Pintura", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que as can\u00e7\u00f5es abor\u00edgenes contam?", "alternativas": ["Hist\u00f3rias de sonhos e cria\u00e7\u00e3o da terra", "Hist\u00f3rias de amor", "Hist\u00f3rias de guerra", "Hist\u00f3rias de aventuras", "Hist\u00f3rias religiosas"], "resposta_correta": "Hist\u00f3rias de sonhos e cria\u00e7\u00e3o da terra", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as cerim\u00f4nias na cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["Eventos esportivos", "Festas de anivers\u00e1rio", "Celebra\u00e7\u00f5es de casamento", "Eventos importantes ou para pedir prote\u00e7\u00e3o dos ancestrais", "Confer\u00eancias de neg\u00f3cios"], "resposta_correta": "Eventos importantes ou para pedir prote\u00e7\u00e3o dos ancestrais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como a coloniza\u00e7\u00e3o europeia afetou a cultura abor\u00edgene?", "alternativas": ["N\u00e3o afetou", "Apenas mudou alguns costumes", "Trouxe melhorias para a cultura", "Teve um grande impacto", "Ajudou a preservar a cultura"], "resposta_correta": "Teve um grande impacto", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura abor\u00edgene australiana"}, {"resumo": "A hist\u00f3ria da fotografia remonta ao s\u00e9culo XIX, quando a primeira c\u00e2mera foi inventada. Desde ent\u00e3o, diversos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos foram feitos, como a inven\u00e7\u00e3o de processos de impress\u00e3o em papel e o desenvolvimento de filmes para captura de imagens. Ao longo dos anos, a fotografia evoluiu para uma forma de arte e documenta\u00e7\u00e3o, sendo utilizada para registrar momentos hist\u00f3ricos, como guerras e revolu\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de tamb\u00e9m ser uma forma de express\u00e3o art\u00edstica. Com o advento da fotografia digital, a forma como as imagens s\u00e3o capturadas e tratadas mudou completamente, tornando a fotografia mais acess\u00edvel e democr\u00e1tica.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando foi inventada a primeira c\u00e2mera?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XIX", "No s\u00e9culo XVIII", "No s\u00e9culo XX", "No s\u00e9culo XV", "No s\u00e9culo XVI"], "resposta_correta": "No s\u00e9culo XIX", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Para que a fotografia era utilizada no in\u00edcio de sua hist\u00f3ria?", "alternativas": ["Como forma de express\u00e3o art\u00edstica", "Como forma de documenta\u00e7\u00e3o de momentos hist\u00f3ricos", "Como forma de entretenimento", "Como forma de propaganda", "Como forma de registro de processos cient\u00edficos"], "resposta_correta": "Como forma de documenta\u00e7\u00e3o de momentos hist\u00f3ricos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que foi um dos principais avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na hist\u00f3ria da fotografia?", "alternativas": ["A inven\u00e7\u00e3o do l\u00e1pis fotogr\u00e1fico", "O adi\u00e7\u00e3o de cores \u00e0s imagens", "A inven\u00e7\u00e3o de papel especial para impress\u00e3o de fotografias", "A inven\u00e7\u00e3o do telesc\u00f3pio", "A inven\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio"], "resposta_correta": "A inven\u00e7\u00e3o de papel especial para impress\u00e3o de fotografias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m de ser utilizada como forma de documenta\u00e7\u00e3o, como a fotografia evoluiu ao longo dos anos?", "alternativas": ["Tornou-se acess\u00edvel somente para artistas e fot\u00f3grafos profissionais", "Deixou de ser uma forma de documenta\u00e7\u00e3o", "Tornou-se uma forma de express\u00e3o art\u00edstica", "Tornou-se obsoleta e deixou de ser utilizada", "Tornou-se apenas uma forma de propaganda"], "resposta_correta": "Tornou-se uma forma de express\u00e3o art\u00edstica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que mudou com a chegada da fotografia digital?", "alternativas": ["Tornou a fotografia mais cara e menos acess\u00edvel", "A forma como as imagens s\u00e3o capturadas e tratadas", "Diminuiu a qualidade das imagens produzidas", "Tornou a fotografia uma forma de arte inacess\u00edvel", "Diminuiu a import\u00e2ncia da fotografia"], "resposta_correta": "A forma como as imagens s\u00e3o capturadas e tratadas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da fotografia"}, {"resumo": "A energia solar \u00e9 uma fonte de energia renov\u00e1vel e limpa que utiliza a energia do sol para produzir eletricidade ou aquecer \u00e1gua. Os pain\u00e9is solares s\u00e3o compostos por c\u00e9lulas fotovoltaicas que convertem a luz solar em corrente el\u00e9trica. A energia solar \u00e9 uma alternativa sustent\u00e1vel \u00e0s fontes de energia convencionais, pois n\u00e3o emite gases poluentes e n\u00e3o depende de recursos finitos como o petr\u00f3leo. Al\u00e9m disso, o custo de produ\u00e7\u00e3o de energia solar tem diminu\u00eddo ao longo dos anos, tornando-a mais acess\u00edvel e vi\u00e1vel para uso residencial e comercial.", "perguntas": [{"pergunta": "Como \u00e9 produzida a eletricidade por meio da energia solar?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis", "Atrav\u00e9s da fiss\u00e3o nuclear", "Atrav\u00e9s da convers\u00e3o da luz solar em corrente el\u00e9trica", "Atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o da energia das ondas do mar", "Atrav\u00e9s do uso de turbinas hidrel\u00e9tricas"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s da convers\u00e3o da luz solar em corrente el\u00e9trica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as vantagens da energia solar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de energia convencionais?", "alternativas": ["N\u00e3o emite gases poluentes e n\u00e3o depende de recursos finitos", "\u00c9 mais barata do que as fontes de energia convencionais", "\u00c9 mais f\u00e1cil de transportar do que as fontes de energia convencionais", "\u00c9 mais eficiente do que as fontes de energia convencionais", "N\u00e3o apresenta desvantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de energia convencionais"], "resposta_correta": "N\u00e3o emite gases poluentes e n\u00e3o depende de recursos finitos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que o custo de produ\u00e7\u00e3o de energia solar tem diminu\u00eddo ao longo dos anos?", "alternativas": ["Porque os investimentos em energia solar diminu\u00edram", "Porque a tecnologia utilizada na produ\u00e7\u00e3o de energia solar \u00e9 obsoleta", "Porque a produ\u00e7\u00e3o em larga escala tornou-se mais eficiente", "Porque a demanda por energia solar diminuiu", "Porque a energia solar tem se tornado menos acess\u00edvel"], "resposta_correta": "Porque a produ\u00e7\u00e3o em larga escala tornou-se mais eficiente", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, qual \u00e9 outra forma de utilizar a energia solar?", "alternativas": ["Aquecimento de \u00e1gua", "Gera\u00e7\u00e3o de vapor", "Produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis", "Armazenamento de energia", "Produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica"], "resposta_correta": "Aquecimento de \u00e1gua", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A energia solar \u00e9 uma fonte de energia renov\u00e1vel?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende da tecnologia utilizada", "Apenas em determinadas regi\u00f5es", "Apenas em certas \u00e9pocas do ano"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Energia solar"}, {"resumo": "A esfirra \u00e9 um prato t\u00edpico do Oriente M\u00e9dio, mais especificamente do L\u00edbano e da S\u00edria. Trata-se de uma esp\u00e9cie de pastel assado, feito com uma massa de farinha de trigo e recheado com diferentes ingredientes, como carne, frango, queijo, legumes ou verduras. A esfirra \u00e9 muito popular no Brasil, especialmente nas grandes cidades, onde existem diversas lanchonetes e restaurantes especializados na sua produ\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da esfirra?", "alternativas": ["Ela \u00e9 um prato t\u00edpico do Brasil", "Ela \u00e9 origin\u00e1ria do Jap\u00e3o", "Ela vem da S\u00edria e do L\u00edbano", "Ela foi criada na Europa", "Ela foi inventada nos Estados Unidos"], "resposta_correta": "Ela vem da S\u00edria e do L\u00edbano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como \u00e9 feita a massa da esfirra?", "alternativas": ["Com farinha de trigo", "Com farinha de milho", "Com farinha de arroz", "Com farinha de mandioca", "Com farinha de gr\u00e3o-de-bico"], "resposta_correta": "Com farinha de trigo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes usados para o recheio da esfirra?", "alternativas": ["S\u00f3 carne mo\u00edda", "S\u00f3 queijo", "S\u00f3 verduras", "Carne, frango, queijo, legumes ou verduras", "Qualquer tipo de fruta"], "resposta_correta": "Carne, frango, queijo, legumes ou verduras", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o m\u00e9todo de preparo da esfirra?", "alternativas": ["Frita em \u00f3leo quente", "Assada no forno", "Cozida em \u00e1gua", "Grelhada na churrasqueira", "Congelada e depois frita"], "resposta_correta": "Assada no forno", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a esfirra \u00e9 t\u00e3o popular no Brasil?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um prato muito barato", "Porque foi inventada no Brasil", "Porque \u00e9 um prato muito pr\u00e1tico", "Porque \u00e9 deliciosa e f\u00e1cil de encontrar em lanchonetes", "Porque \u00e9 um prato muito nutritivo"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 deliciosa e f\u00e1cil de encontrar em lanchonetes", "index_pergunta": 4}], "tema": "Esfirra"}, {"resumo": "A arte surrealista surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, na d\u00e9cada de 20, e teve seu auge at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 50. Esse movimento art\u00edstico fundamentava-se na valoriza\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio e do inconsciente, buscando representar os pensamentos e sentimentos que v\u00e3o al\u00e9m da raz\u00e3o e da l\u00f3gica. A principal t\u00e9cnica utilizada pelos artistas surrealistas era o automatismo, que consiste em liberar a mente para que ela possa criar livremente, sem a interfer\u00eancia da raz\u00e3o e da l\u00f3gica. O resultado s\u00e3o obras que parecem sa\u00eddas diretamente dos sonhos, com figuras e objetos que n\u00e3o possuem l\u00f3gica aparente. Entre os principais representantes da arte surrealista, podemos citar Salvador Dal\u00ed, Ren\u00e9 Magritte, Max Ernst e Joan Mir\u00f3.", "perguntas": [{"pergunta": "Em que per\u00edodo surgiu a arte surrealista?", "alternativas": ["D\u00e9cada de 80", "D\u00e9cada de 90", "D\u00e9cada de 20", "D\u00e9cada de 50", "D\u00e9cada de 60"], "resposta_correta": "D\u00e9cada de 20", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a t\u00e9cnica utilizada pelos artistas surrealistas?", "alternativas": ["Realismo", "Impressionismo", "Automatismo", "Cubismo", "Expressionismo"], "resposta_correta": "Automatismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que os artistas surrealistas buscavam representar em suas obras?", "alternativas": ["A realidade objetiva", "A raz\u00e3o e a l\u00f3gica", "A beleza cl\u00e1ssica", "Os pensamentos e sentimentos que v\u00e3o al\u00e9m da raz\u00e3o e da l\u00f3gica", "A t\u00e9cnica apurada"], "resposta_correta": "Os pensamentos e sentimentos que v\u00e3o al\u00e9m da raz\u00e3o e da l\u00f3gica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais representantes da arte surrealista?", "alternativas": ["Van Gogh, Monet e Picasso", "Klimt, Munch e Warhol", "Dal\u00ed, Magritte e Ernst", "Mir\u00f3, Pollock e Rothko", "Botticelli, Michelangelo e Rafael"], "resposta_correta": "Dal\u00ed, Magritte e Ernst", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica principal das obras surrealistas?", "alternativas": ["A representa\u00e7\u00e3o da realidade objetiva", "A busca pela perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica", "A utiliza\u00e7\u00e3o de cores vivas e alegres", "A valoriza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o e da l\u00f3gica", "A presen\u00e7a de figuras e objetos que n\u00e3o possuem l\u00f3gica aparente"], "resposta_correta": "A presen\u00e7a de figuras e objetos que n\u00e3o possuem l\u00f3gica aparente", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte surrealista"}, {"resumo": "Os vikings foram um povo que se estabeleceu na Escandin\u00e1via a partir do s\u00e9culo VIII. Eles eram conhecidos por suas habilidades em navega\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e guerra. Al\u00e9m disso, os vikings possu\u00edam uma cultura rica e diversa, com uma religi\u00e3o polite\u00edsta, artes, literatura e leis pr\u00f3prias. A religi\u00e3o era baseada nos deuses n\u00f3rdicos, onde Odin, Thor e Freya eram os mais adorados. A literatura viking destacava-se pelas sagas, que eram hist\u00f3rias \u00e9picas que contavam sobre os her\u00f3is e batalhas. J\u00e1 as artes visuais inclu\u00edam j\u00f3ias, gravuras em metal e madeira, al\u00e9m do famoso estilo de entalhe em pedra chamado de Urnes. A sociedade viking era dividida em classes sociais, onde o chefe das tribos (jarl) era o respons\u00e1vel por governar e liderar as expedi\u00e7\u00f5es vikings. Os vikings foram tamb\u00e9m conhecidos por sua arquitetura, especialmente os navios longos que possibilitaram as longas viagens pelos mares. A cultura viking teve grande influ\u00eancia na Europa e em outras partes do mundo, deixando um legado que ainda pode ser visto at\u00e9 nossos dias.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a religi\u00e3o polite\u00edsta dos vikings?", "alternativas": ["Isl\u00e3", "Cristianismo", "Hindu\u00edsmo", "Deuses n\u00f3rdicos", "Budismo"], "resposta_correta": "Deuses n\u00f3rdicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma saga?", "alternativas": ["Um navio viking", "Uma batalha viking", "Uma moeda viking", "Uma hist\u00f3ria \u00e9pica", "Um casamento viking"], "resposta_correta": "Uma hist\u00f3ria \u00e9pica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era a fun\u00e7\u00e3o do chefe das tribos vikings?", "alternativas": ["Governar o pa\u00eds", "Liderar as expedi\u00e7\u00f5es vikings", "Construir as casas vikings", "Cuidar das colheitas", "Fazer as leis"], "resposta_correta": "Liderar as expedi\u00e7\u00f5es vikings", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as artes visuais presentes na cultura viking?", "alternativas": ["Grafite e escultura em madeira", "Artesanato em vidro e cristal", "Tecelagem e tric\u00f4", "Entalhe em pedra e gravuras em metal", "Pintura em tela e \u00f3leo"], "resposta_correta": "Entalhe em pedra e gravuras em metal", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que eram os navios longos vikings?", "alternativas": ["Avi\u00f5es", "Trens", "Carros", "Barcos", "Canoas"], "resposta_correta": "Barcos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura viking"}, {"resumo": "A Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola foi um per\u00edodo de transforma\u00e7\u00e3o na agricultura que ocorreu durante o s\u00e9culo XVIII na Europa, e que mudou drasticamente a maneira como alimentos eram produzidos. Antes da Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, a maioria das terras cultiv\u00e1veis era utilizada para produ\u00e7\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos, como trigo e centeio, e eram cultivadas de acordo com as t\u00e9cnicas tradicionais. A Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola permitiu que novas t\u00e9cnicas e tecnologias fossem adotadas, incluindo o uso de m\u00e1quinas, qu\u00edmicos e novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, o que resultou em um aumento significativo da produtividade e da produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Al\u00e9m disso, a Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola levou a uma maior comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos mercados, o que teve um impacto significativo na economia europeia da \u00e9poca.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi a principal consequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola na agricultura?", "alternativas": ["Aumento da produtividade e da produ\u00e7\u00e3o de alimentos;", "Fortalecimento das t\u00e9cnicas tradicionais de cultivo;", "Redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de alimentos;", "Diminui\u00e7\u00e3o da diversidade na produ\u00e7\u00e3o de alimentos;", "Restri\u00e7\u00e3o na comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos."], "resposta_correta": "Aumento da produtividade e da produ\u00e7\u00e3o de alimentos;", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que permitiu a ado\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e tecnologias na agricultura?", "alternativas": ["A resist\u00eancia das tradi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas;", "O aumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos;", "O surgimento de novas t\u00e9cnicas de cultivo;", "O aumento da comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos;", "O desenvolvimento de m\u00e1quinas, qu\u00edmicos e novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas."], "resposta_correta": "O desenvolvimento de m\u00e1quinas, qu\u00edmicos e novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais foram as consequ\u00eancias da maior comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos no per\u00edodo?", "alternativas": ["Diminui\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos;", "Aumento do desperd\u00edcio de alimentos;", "Aumento da oferta de alimentos;", "Redu\u00e7\u00e3o da demanda de alimentos;", "Redu\u00e7\u00e3o da diversidade na produ\u00e7\u00e3o de alimentos."], "resposta_correta": "Aumento da oferta de alimentos;", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando ocorreu a Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola?", "alternativas": ["S\u00e9culo XIV", "S\u00e9culo XV", "S\u00e9culo XVI", "S\u00e9culo XVII", "S\u00e9culo XVIII"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XVIII", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual regi\u00e3o do mundo experimentou a Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola?", "alternativas": ["\u00c1frica", "\u00c1sia", "Am\u00e9rica do Sul", "Europa", "Oceania"], "resposta_correta": "Europa", "index_pergunta": 4}], "tema": "Revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola"}, {"resumo": "A conquista espacial \u00e9 um dos maiores feitos da humanidade. Desde a corrida espacial entre Estados Unidos e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica na Guerra Fria, muita coisa mudou no mundo da explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Atualmente, a NASA \u00e9 a principal ag\u00eancia espacial do mundo e realiza miss\u00f5es incr\u00edveis, como a da sonda Mars Rover que pousou em Marte em fevereiro de 2021. Mas a conquista espacial n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea exclusiva de grandes pot\u00eancias. Empresas privadas tamb\u00e9m investem em tecnologias para desbravar novas fronteiras no espa\u00e7o. A conquista do espa\u00e7o permite aprimoramentos em diversas \u00e1reas, como comunica\u00e7\u00f5es, estudos planet\u00e1rios e observa\u00e7\u00e3o da Terra.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal ag\u00eancia espacial do mundo atualmente?", "alternativas": ["NASA", "ESA", "CNSA", "JAXA", "Roscosmos"], "resposta_correta": "NASA", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando a sonda Mars Rover pousou em Marte?", "alternativas": ["Fevereiro de 2021", "Fevereiro de 2020", "Mar\u00e7o de 2021", "Mar\u00e7o de 2020", "Janeiro de 2021"], "resposta_correta": "Fevereiro de 2021", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "De que forma a conquista espacial pode aprimorar as comunica\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["Desenvolvimento de sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o", "Uso de tecnologias de intelig\u00eancia artificial", "Desenvolvimento de tecnologia de impress\u00e3o 3D", "Desenvolvimento de novas tecnologias de energias renov\u00e1veis", "Constru\u00e7\u00e3o de arranha-c\u00e9us mais altos"], "resposta_correta": "Desenvolvimento de sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a \u00e1rea que pode se beneficiar dos estudos planet\u00e1rios realizados no espa\u00e7o?", "alternativas": ["Ci\u00eancia", "Ind\u00fastria automobil\u00edstica", "Moda", "gastronomia", "telecomunica\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Ci\u00eancia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m de grandes pot\u00eancias, quais outras empresas investem em tecnologias para explorar o espa\u00e7o?", "alternativas": ["Empresas privadas", "Universidades", "ONGs", "Governo local", "Organiza\u00e7\u00f5es religiosas"], "resposta_correta": "Empresas privadas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Conquista espacial"}, {"resumo": "A f\u00edsica nuclear \u00e9 a \u00e1rea da f\u00edsica que estuda o n\u00facleo dos \u00e1tomos. Envolve o estudo das propriedades nucleares, rea\u00e7\u00f5es nucleares e o impacto das intera\u00e7\u00f5es nucleares na mat\u00e9ria e energia. Os f\u00edsicos nucleares utilizam t\u00e9cnicas experimentais e te\u00f3ricas para explorar os segredos do n\u00facleo, incluindo a estrutura, composi\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica do n\u00facleo. A f\u00edsica nuclear tem aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas em diversos campos, incluindo medicina, energia nuclear e seguran\u00e7a nacional.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 f\u00edsica nuclear?", "alternativas": ["Estudo da estrutura molecular dos \u00e1tomos", "Estudo da eletricidade e do magnetismo", "Estudo do n\u00facleo dos \u00e1tomos", "Estudo da energia el\u00e9trica", "Estudo da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica"], "resposta_correta": "Estudo do n\u00facleo dos \u00e1tomos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as \u00e1reas de estudo da f\u00edsica nuclear?", "alternativas": ["Estudo da for\u00e7a gravitacional e das leis de Kepler", "Estudo da termodin\u00e2mica e dos fluidos", "Estudo do n\u00facleo dos \u00e1tomos", "Estudo da eletr\u00f4nica e dos circuitos", "Estudo da luz e das ondas eletromagn\u00e9ticas"], "resposta_correta": "Estudo do n\u00facleo dos \u00e1tomos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o rea\u00e7\u00f5es nucleares?", "alternativas": ["Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que envolvem a transfer\u00eancia de el\u00e9trons", "Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que produzem novos compostos qu\u00edmicos", "Rea\u00e7\u00f5es que envolvem a fiss\u00e3o ou fus\u00e3o do n\u00facleo at\u00f4mico", "Rea\u00e7\u00f5es que envolvem a dissocia\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas", "Rea\u00e7\u00f5es que envolvem a libera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica"], "resposta_correta": "Rea\u00e7\u00f5es que envolvem a fiss\u00e3o ou fus\u00e3o do n\u00facleo at\u00f4mico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da f\u00edsica nuclear?", "alternativas": ["Constru\u00e7\u00e3o de motores a combust\u00e3o", "Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Produ\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios"], "resposta_correta": "Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como a f\u00edsica nuclear pode contribuir para a seguran\u00e7a nacional?", "alternativas": ["Desenvolvimento de armas nucleares", "Detec\u00e7\u00e3o de explosivos e materiais radioativos", "Desenvolvimento de sistemas de vigil\u00e2ncia cibern\u00e9tica", "Desenvolvimento de sistemas de reconhecimento facial", "Desenvolvimento de tecnologias de criptografia"], "resposta_correta": "Detec\u00e7\u00e3o de explosivos e materiais radioativos", "index_pergunta": 4}], "tema": "F\u00edsica nuclear"}, {"resumo": "A intelig\u00eancia emocional \u00e9 a habilidade de reconhecer, compreender e gerenciar as emo\u00e7\u00f5es de si mesmo e de outras pessoas. Essa capacidade permite que indiv\u00edduos lidem com situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, tomem decis\u00f5es acertadas e estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es mais positivas com os outros.\n\nPessoas com intelig\u00eancia emocional desenvolvida s\u00e3o capazes de expressar suas emo\u00e7\u00f5es de maneira clara e assertiva, al\u00e9m de compreender e responder apropriadamente \u00e0s emo\u00e7\u00f5es dos outros. Tamb\u00e9m possuem maior resili\u00eancia diante de adversidades, o que ajuda a lidar com o estresse e a ansiedade.\n\nA intelig\u00eancia emocional pode ser desenvolvida por meio do autoconhecimento e da pr\u00e1tica de habilidades sociais e emocionais, como a empatia, a comunica\u00e7\u00e3o assertiva e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. A terapia tamb\u00e9m pode ser um recurso \u00fatil para desenvolver essa habilidade em pessoas que t\u00eam dificuldades em lidar com suas emo\u00e7\u00f5es ou com problemas de relacionamento.\n\nO desenvolvimento da intelig\u00eancia emocional \u00e9 importante tanto na vida pessoal quanto na profissional, pois habilidades emocionais s\u00e3o cada vez mais valorizadas pelas empresas e institui\u00e7\u00f5es.\n", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 intelig\u00eancia emocional?", "alternativas": ["Habilidade de gerenciar as emo\u00e7\u00f5es dos outros", "Habilidade de identificar as emo\u00e7\u00f5es das outras pessoas", "Habilidade de reconhecer, compreender e gerenciar as emo\u00e7\u00f5es de si mesmo e de outras pessoas", "Habilidade de esconder as emo\u00e7\u00f5es", "Habilidade de criar emo\u00e7\u00f5es em outras pessoas"], "resposta_correta": "Habilidade de reconhecer, compreender e gerenciar as emo\u00e7\u00f5es de si mesmo e de outras pessoas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os benef\u00edcios de desenvolver a intelig\u00eancia emocional?", "alternativas": ["Maior resili\u00eancia diante de adversidades e melhor gest\u00e3o do estresse", "Habilidade de manipular as emo\u00e7\u00f5es dos outros", "Incapacidade de sentir emo\u00e7\u00f5es intensas", "Melhoria na capacidade de mentir", "Desenvolvimento de uma abordagem agressiva na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos"], "resposta_correta": "Maior resili\u00eancia diante de adversidades e melhor gest\u00e3o do estresse", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como se desenvolve a intelig\u00eancia emocional?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es dos outros", "Atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o de respostas emocionais inadequadas", "Atrav\u00e9s da pr\u00e1tica de habilidades sociais e emocionais", "Atrav\u00e9s do isolamento e repress\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es", "Atrav\u00e9s do uso constante de drogas e \u00e1lcool"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s da pr\u00e1tica de habilidades sociais e emocionais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem pode se beneficiar do desenvolvimento da intelig\u00eancia emocional?", "alternativas": ["Pessoas que n\u00e3o querem ter qualquer tipo de emo\u00e7\u00e3o", "Pessoas que t\u00eam dificuldades em lidar com suas emo\u00e7\u00f5es", "Pessoas que querem ser dominadoras emocionais", "Pessoas que querem sabotar seus relacionamentos", "Pessoas que querem viver sozinhas"], "resposta_correta": "Pessoas que t\u00eam dificuldades em lidar com suas emo\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o desenvolvimento da intelig\u00eancia emocional \u00e9 importante na vida profissional?", "alternativas": ["Porque as empresas desejam que seus funcion\u00e1rios sejam frios", "Porque as empresas n\u00e3o se importam com o emocional de seus funcion\u00e1rios", "Porque habilidades emocionais s\u00e3o cada vez mais valorizadas pelas empresas e institui\u00e7\u00f5es", "Porque as empresas preferem profissionais sem emo\u00e7\u00f5es", "Porque as empresas procuram por pessoas agressivas e manipuladoras"], "resposta_correta": "Porque habilidades emocionais s\u00e3o cada vez mais valorizadas pelas empresas e institui\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 4}], "tema": "Intelig\u00eancia emocional"}, {"resumo": "A rob\u00f3tica \u00e9 uma \u00e1rea que tem ganhado bastante destaque nos dias atuais. Trata-se de uma ci\u00eancia que se dedica ao estudo e desenvolvimento de rob\u00f4s, m\u00e1quinas program\u00e1veis e inteligentes, capazes de auxiliar em diversas atividades humanas. H\u00e1 diversas \u00e1reas em que a rob\u00f3tica pode ser aplicada, como na ind\u00fastria, sa\u00fade, transporte, entre outras. Na ind\u00fastria, os rob\u00f4s s\u00e3o utilizados em processos produtivos, elevando a efici\u00eancia e seguran\u00e7a do trabalho. Na sa\u00fade, podem ser usados para assist\u00eancia a pacientes, realiza\u00e7\u00e3o de cirurgias entre outras tarefas que exigem precis\u00e3o e agilidade. Na \u00e1rea de transporte, t\u00eam sido desenvolvidos carros aut\u00f4nomos, que dispensam a presen\u00e7a de um motorista humano. Para o funcionamento dos rob\u00f4s, \u00e9 necess\u00e1rio o uso de software e hardware espec\u00edficos, bem como de sensores que possam captar informa\u00e7\u00f5es do ambiente \u00e0 sua volta. Existem diversos tipos de rob\u00f4s, desde os mais simples at\u00e9 os mais complexos, capazes de aprendizado e tomada de decis\u00f5es complexas. O campo da rob\u00f3tica oferece grande potencial para inova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico, trazendo benef\u00edcios n\u00e3o apenas na esfera de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo da rob\u00f3tica?", "alternativas": ["Desenvolver novas ci\u00eancias", "Estudar a capacidade humana", "Auxiliar em atividades humanas", "Controlar a mente dos humanos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e1rea pode usar rob\u00f4s para assist\u00eancia a pacientes?", "alternativas": ["Ind\u00fastria", "Sa\u00fade", "Transporte", "Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para o funcionamento dos rob\u00f4s?", "alternativas": ["Sensores", "Hardware espec\u00edfico", "Software espec\u00edfico", "Todas as alternativas", "Apenas as alternativas a e b"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as \u00e1reas em que a rob\u00f3tica pode ser aplicada?", "alternativas": ["\u00c1rea m\u00e9dica", "Ind\u00fastria", "Transporte", "Todas as alternativas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais os tipos de rob\u00f4s existentes?", "alternativas": ["Apenas os simples", "Somente os complexos", "Somente aqueles capazes de aprendizado", "Todos os tipos", "N\u00e3o h\u00e1 tipos de rob\u00f4s"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 4}], "tema": "Rob\u00f3tica"}, {"resumo": "A Arte Barroca teve origem na It\u00e1lia no final do s\u00e9culo XVI e in\u00edcio do s\u00e9culo XVII e espalhou-se por toda a Europa. Essa corrente art\u00edstica tinha como caracter\u00edsticas principais a grandiosidade, o excesso e a dramaticidade. A arte barroca explorou temas religiosos e mitol\u00f3gicos, um dos exemplos mais conhecidos \u00e9 a obra \u201cA Piet\u00e0\u201d de Michelangelo. Na arquitetura, a arte barroca \u00e9 marcada por igrejas suntuosas, fachadas elaboradas e uso abundante de ornamentos. Na pintura, muitos artistas usavam o conceito de luz e sombra para dar volume \u00e0s imagens, e a perspectiva era usada para criar ilus\u00f5es de profundidade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem da Arte Barroca?", "alternativas": ["Alemanha", "Espanha", "Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Inglaterra"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da Arte Barroca?", "alternativas": ["Minimalismo e simplicidade", "Grandiosidade, excesso e dramaticidade", "Realismo e precis\u00e3o", "Abstra\u00e7\u00e3o e geometriza\u00e7\u00e3o", "Simplicidade e harmonia"], "resposta_correta": "Grandiosidade, excesso e dramaticidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi um dos temas mais explorados na Arte Barroca?", "alternativas": ["Filosofia", "Pol\u00edtica", "Religi\u00e3o", "Ci\u00eancia", "Cinema"], "resposta_correta": "Religi\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual obra \u00e9 um exemplo de tema religioso na arte barroca?", "alternativas": ["Mona Lisa", "A Piet\u00e0", "O Grito", "O Nascimento de V\u00eanus", "Guernica"], "resposta_correta": "A Piet\u00e0", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 marcante na arquitetura barroca?", "alternativas": ["Simplicidade", "Uso de materiais baratos", "Ornamenta\u00e7\u00e3o e fachadas elaboradas", "Uso predominante de cores escuras", "Linhas retas e puras"], "resposta_correta": "Ornamenta\u00e7\u00e3o e fachadas elaboradas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte barroca"}, {"resumo": "A hist\u00f3ria da avia\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio em 1783 com os irm\u00e3os Montgolfier que inventaram o bal\u00e3o de ar quente, que foi utilizado para voos experimentais. Em 1903, os irm\u00e3os Wright realizaram o primeiro voo controlado de um avi\u00e3o na Carolina do Norte, Estados Unidos. A partir da\u00ed, a avia\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se desenvolver em larga escala.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, foram criados avi\u00f5es destinados a fins militares na Primeira Guerra Mundial. Com o fim da guerra, houve uma grande demanda por avi\u00f5es comerciais, e as empresas a\u00e9reas come\u00e7aram a surgir. A Avia\u00e7\u00e3o Civil iniciou-se em 1919, com a cria\u00e7\u00e3o da IATA - International Air Transport Association.\nNa d\u00e9cada de 30, foram criados avi\u00f5es com maior pot\u00eancia, velocidade e capacidade de carga, como o Boeing 247 e o Douglas DC-2. Durante a Segunda Guerra Mundial, a avia\u00e7\u00e3o teve um grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico em fun\u00e7\u00e3o das necessidades militares, surgindo avi\u00f5es como o Spitfire e o Messerschmitt.\nNa d\u00e9cada de 50, foi criado o jato comercial, revolucionando a avia\u00e7\u00e3o com voos em alta velocidade e capacidade para um maior n\u00famero de passageiros. Com o tempo, os avi\u00f5es foram ficando mais modernos, confort\u00e1veis e seguros. Hoje em dia, a avia\u00e7\u00e3o comercial \u00e9 considerada um dos principais meios de transporte no mundo, possibilitando viagens mais r\u00e1pidas e conectando pessoas de diferentes pa\u00edses.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando teve in\u00edcio a hist\u00f3ria da avia\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["1783", "1903", "1919", "1930", "1950"], "resposta_correta": "1783", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que foi criado na Primeira Guerra Mundial?", "alternativas": ["Bombardeiros", "Ca\u00e7as", "Avi\u00f5es comerciais", "Tanques", "M\u00edsseis"], "resposta_correta": "Avi\u00f5es Militares", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando iniciou a Avia\u00e7\u00e3o Civil?", "alternativas": ["1918", "1919", "1920", "1921", "1922"], "resposta_correta": "1919", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual foi o principal avan\u00e7o da avia\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 50?", "alternativas": ["Avi\u00f5es com maior capacidade de carga", "Avi\u00f5es mais modernos", "Avi\u00f5es mais confort\u00e1veis", "Avi\u00f5es comerciais a jato", "Avi\u00f5es mais seguros"], "resposta_correta": "Avi\u00f5es comerciais a jato", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que a avia\u00e7\u00e3o comercial possibilitou?", "alternativas": ["Viagens mais lentas", "Viagens mais caras", "Conectar pessoas de diferentes pa\u00edses", "Viagens com menor capacidade de passageiros", "Viagens menos confort\u00e1veis"], "resposta_correta": "Conectar pessoas de diferentes pa\u00edses", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da avia\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "A Arquitetura Vernacular \u00e9 aquela que \u00e9 constru\u00edda localmente, sem influ\u00eancia das tend\u00eancias mundiais da arquitetura. Ela reflete o estilo arquitet\u00f4nico de uma determinada regi\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es culturais, sociais, econ\u00f4micas e clim\u00e1ticas. A principal caracter\u00edstica da arquitetura vernacular \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e materiais dispon\u00edveis na regi\u00e3o para construir os im\u00f3veis. A Arquitetura Vernacular \u00e9 influenciada pela cultura do local, e por isso, apresenta elementos pr\u00f3prios das tradi\u00e7\u00f5es e da hist\u00f3ria do local, que s\u00e3o passados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 um importante patrim\u00f4nio cultural e uma forma de valorizar as ra\u00edzes de uma regi\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 Arquitetura Vernacular?", "alternativas": ["Um tipo de arquitetura constru\u00edda localmente, sem influ\u00eancia das tend\u00eancias mundiais.", "Um tipo de arquitetura constru\u00edda apenas com t\u00e9cnicas modernas.", "Um tipo de arquitetura constru\u00edda exclusivamente com materiais importados.", "Um tipo de arquitetura constru\u00edda em grandes cidades.", "Um tipo de arquitetura constru\u00edda apenas em pa\u00edses desenvolvidos."], "resposta_correta": "Um tipo de arquitetura constru\u00edda localmente, sem influ\u00eancia das tend\u00eancias mundiais.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da arquitetura vernacular?", "alternativas": ["A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e materiais dispon\u00edveis na regi\u00e3o para construir os im\u00f3veis e a influ\u00eancia da cultura local.", "A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas modernas na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis e a importa\u00e7\u00e3o de materiais estrangeiros.", "A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais reciclados na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis e a influ\u00eancia de culturas estrangeiras.", "A constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis apenas em grandes cidades e a falta de influ\u00eancia da cultura local.", "A constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis apenas em pa\u00edses subdesenvolvidos e a falta de uso de materiais dispon\u00edveis na regi\u00e3o."], "resposta_correta": "A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e materiais dispon\u00edveis na regi\u00e3o para construir os im\u00f3veis e a influ\u00eancia da cultura local.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que a Arquitetura Vernacular \u00e9 importante?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um importante patrim\u00f4nio cultural e uma forma de valorizar as ra\u00edzes de uma regi\u00e3o.", "Porque \u00e9 uma forma de seguir tend\u00eancias mundiais em arquitetura.", "Porque utiliza t\u00e9cnicas e materiais modernos na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis.", "Porque \u00e9 uma forma de impor a cultura de uma regi\u00e3o sobre outras.", "Porque \u00e9 utilizada apenas em \u00e1reas rurais."], "resposta_correta": "Porque \u00e9 um importante patrim\u00f4nio cultural e uma forma de valorizar as ra\u00edzes de uma regi\u00e3o.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal influ\u00eancia na Arquitetura Vernacular?", "alternativas": ["A cultura do local.", "A tend\u00eancia mundial em arquitetura.", "Os materiais importados.", "Os grandes centros urbanos.", "A falta de recursos na regi\u00e3o."], "resposta_correta": "A cultura do local.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 passado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o na Arquitetura Vernacular?", "alternativas": ["Os elementos pr\u00f3prios das tradi\u00e7\u00f5es e da hist\u00f3ria do local.", "Os elementos modernos utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis.", "Os materiais importados utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis.", "As t\u00e9cnicas utilizadas em grandes centros urbanos.", "As tend\u00eancias mundiais em arquitetura."], "resposta_correta": "Os elementos pr\u00f3prios das tradi\u00e7\u00f5es e da hist\u00f3ria do local.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arquitetura vernacular"}, {"resumo": "A arte urbana \u00e9 uma forma de express\u00e3o que ganhou destaque nas grandes cidades do mundo. Ela envolve interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas em espa\u00e7os p\u00fablicos, como ruas, pra\u00e7as, muros e fachadas de pr\u00e9dios. Essa forma de arte surgiu como uma forma de protesto e de questionamento das normas sociais, e atualmente \u00e9 vista como uma forma de valorizar e embelezar as cidades. Dentre as t\u00e9cnicas mais utilizadas na arte urbana, destacam-se o grafite, stencil, instala\u00e7\u00f5es e mosaicos. O grafite \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais populares e consiste em pintar paredes e muros com desenhos coloridos e complexos. J\u00e1 o stencil consiste em criar moldes para aplica\u00e7\u00e3o da tinta em locais espec\u00edficos, permitindo criar desenhos precisos e detalhados. As instala\u00e7\u00f5es, por sua vez, s\u00e3o esculturas que s\u00e3o colocadas em espa\u00e7os p\u00fablicos, criando uma reflex\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o que passa por ali. Por fim, os mosaicos utilizam pe\u00e7as de cer\u00e2mica, vidro ou outros materiais para criar imagens em paredes. A arte urbana \u00e9 uma forma de democratiza\u00e7\u00e3o da arte, levando-a para fora dos museus e galerias, e trazendo-a para a popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ela \u00e9 uma forma de resgatar a identidade cultural e valorizar a hist\u00f3ria das cidades.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de arte urbana?", "alternativas": ["Interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas apenas em museus e galerias", "Interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas em espa\u00e7os p\u00fablicos como ruas, pra\u00e7as e muros", "Arte feita apenas com materiais caros", "Arte feita apenas por artistas famosos", "Arte feita exclusivamente por grafiteiros"], "resposta_correta": "Interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas em espa\u00e7os p\u00fablicos como ruas, pra\u00e7as e muros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi a origem da arte urbana?", "alternativas": ["Como forma de embelezar as cidades modernas", "Como forma de protesto e questionamento das normas sociais", "Como uma forma de exclus\u00e3o social", "Como forma de valorizar apenas a arte cl\u00e1ssica", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Como forma de protesto e questionamento das normas sociais", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais populares na arte urbana?", "alternativas": ["Pintura a \u00f3leo", "Escultura em bronze", "Grafite", "Aquarela", "Fotografia"], "resposta_correta": "Grafite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es na arte urbana?", "alternativas": ["Esculturas em tamanho reduzido", "Desenhos feitos com tecido", "Esculturas colocadas em espa\u00e7os p\u00fablicos para cria\u00e7\u00e3o de uma reflex\u00e3o", "Pinturas em tela que s\u00e3o colocadas nas paredes", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Esculturas colocadas em espa\u00e7os p\u00fablicos para cria\u00e7\u00e3o de uma reflex\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da arte urbana para as cidades?", "alternativas": ["Embelezar apenas os espa\u00e7os p\u00fablicos", "Levar a arte para fora dos museus e galerias", "Valorizar apenas a arte cl\u00e1ssica", "Excluir parte da popula\u00e7\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o da arte", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Levar a arte para fora dos museus e galerias", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte urbana"}, {"resumo": "O papel mach\u00ea \u00e9 uma t\u00e9cnica de arte muito antiga, que consiste em amassar papel junto com uma mistura de \u00e1gua e cola ou amido, formando uma massa male\u00e1vel que pode ser modelada em diversas formas e tamanhos. Ap\u00f3s secar e endurecer, a massa de papel mach\u00ea pode ser pintada, decorada e at\u00e9 mesmo envernizada, dando origem a lindas obras de arte tridimensionais. \n\nA t\u00e9cnica do papel mach\u00ea tem suas origens no antigo Egito, onde os artes\u00e3os usavam t\u00e9cnicas semelhantes para construir objetos utilit\u00e1rios e decorativos. A t\u00e9cnica se popularizou na Europa durante o s\u00e9culo XVII, mas foi especialmente difundida no s\u00e9culo XIX, quando muitos artes\u00e3os passaram a utiliz\u00e1-la para criar esculturas, m\u00e1scaras, brinquedos e objetos de decora\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora a t\u00e9cnica do papel mach\u00ea seja relativamente simples, ela oferece infinitas possibilidades de cria\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, seu baixo custo e acessibilidade a tornam uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o para pessoas que desejam explorar sua criatividade sem gastar muito dinheiro. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da t\u00e9cnica do papel mach\u00ea?", "alternativas": ["Egito antigo", "Gr\u00e9cia antiga", "Roma antiga", "Idade M\u00e9dia", "Renascen\u00e7a"], "resposta_correta": "Egito antigo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para fazer papel mach\u00ea?", "alternativas": ["\u00c1gua e cola", "\u00c1gua e amido", "Papel e cola", "Papel e amido", "Tecido e cola"], "resposta_correta": "Papel e cola", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o resultado da t\u00e9cnica do papel mach\u00ea ap\u00f3s secar?", "alternativas": ["Fica mole e \u00famido", "Fica duro e male\u00e1vel", "Fica duro e quebradi\u00e7o", "Fica mole e quebradi\u00e7o", "N\u00e3o seca"], "resposta_correta": "Fica duro e male\u00e1vel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que pode ser feito com papel mach\u00ea?", "alternativas": ["Objetos utilit\u00e1rios", "Esculturas", "Quadros", "Esculturas e quadros", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es acima"], "resposta_correta": "Esculturas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o papel mach\u00ea \u00e9 uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o para pessoas que desejam explorar sua criatividade?", "alternativas": ["Porque \u00e9 uma t\u00e9cnica muito dif\u00edcil", "Porque \u00e9 uma t\u00e9cnica muito cara", "Porque \u00e9 uma t\u00e9cnica muito acess\u00edvel e com baixo custo", "Porque \u00e9 uma t\u00e9cnica que requer muitos materiais", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es acima"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 uma t\u00e9cnica muito acess\u00edvel e com baixo custo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte do papel mach\u00ea"}, {"resumo": "A \u00f3pera \u00e9 uma forma de arte que combina m\u00fasica, canto, teatro e dan\u00e7a em uma narrativa dram\u00e1tica. Ela surgiu no final do s\u00e9culo XVI na cidade de Floren\u00e7a, na It\u00e1lia, como uma tentativa de resgatar as tradi\u00e7\u00f5es teatrais dos gregos antigos. Os primeiros espet\u00e1culos de \u00f3pera eram patrocinados pela nobreza e geralmente apresentavam temas mitol\u00f3gicos ou hist\u00f3ricos.\n\nDurante o s\u00e9culo XVII, a \u00f3pera se espalhou pela Europa e se tornou cada vez mais popular entre a aristocracia e a burguesia. Novos estilos musicais surgiram, como a \u00f3pera barroca e a \u00f3pera cl\u00e1ssica. Grandes compositores como Georg Friedrich H\u00e4ndel, Christoph Willibald Gluck e Wolfgang Amadeus Mozart escreveram algumas das \u00f3peras mais famosas da hist\u00f3ria durante esse per\u00edodo.\n\nNo s\u00e9culo XIX, a \u00f3pera passou por uma transforma\u00e7\u00e3o radical. Ela se tornou mais acess\u00edvel ao p\u00fablico em geral, com a abertura de teatros de \u00f3pera em cidades menores e a populariza\u00e7\u00e3o dos ingressos mais baratos. O romantismo tamb\u00e9m influenciou a \u00f3pera, com temas mais emocionais e dram\u00e1ticos, e a introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas musicais. Compositores como Giuseppe Verdi e Richard Wagner se destacaram nesse per\u00edodo.\n\nNo s\u00e9culo XX, a \u00f3pera continuou a evoluir, com novas abordagens estil\u00edsticas e experimenta\u00e7\u00f5es musicais. A \u00f3pera contempor\u00e2nea abrange uma ampla gama de estilos e influ\u00eancias, desde o minimalismo at\u00e9 o experimentalismo. Mesmo assim, as \u00f3peras cl\u00e1ssicas ainda s\u00e3o apresentadas em teatros em todo o mundo, e compositores e int\u00e9rpretes continuam a explorar o potencial dessa forma de arte emocionante e expressiva.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem da \u00f3pera?", "alternativas": ["A \u00f3pera surgiu em Paris, no s\u00e9culo XVII", "A \u00f3pera surgiu em Veneza, no s\u00e9culo XVIII", "A \u00f3pera surgiu em Floren\u00e7a, no final do s\u00e9culo XVI", "A \u00f3pera surgiu em Londres, no s\u00e9culo XIX", "A \u00f3pera surgiu em Berlim, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "A \u00f3pera surgiu em Floren\u00e7a, no final do s\u00e9culo XVI", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as artes que se combinam na \u00f3pera?", "alternativas": ["M\u00fasica e teatro", "M\u00fasica, canto e literatura", "M\u00fasica, dan\u00e7a e artes visuais", "M\u00fasica, literatura e dan\u00e7a", "M\u00fasica, teatro e dan\u00e7a"], "resposta_correta": "M\u00fasica, canto e teatro", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o objetivo do surgimento da \u00f3pera?", "alternativas": ["Entretenimento da burguesia", "Resgate das tradi\u00e7\u00f5es teatrais gregas", "Exibi\u00e7\u00e3o do poder da nobreza", "Express\u00e3o art\u00edstica do barroco", "Divulga\u00e7\u00e3o da m\u00fasica cl\u00e1ssica"], "resposta_correta": "Resgate das tradi\u00e7\u00f5es teatrais gregas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o per\u00edodo em que a \u00f3pera se tornou mais acess\u00edvel ao p\u00fablico?", "alternativas": ["S\u00e9culo XVII", "S\u00e9culo XVIII", "S\u00e9culo XIX", "S\u00e9culo XX", "S\u00e9culo XXI"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIX", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais compositores se destacaram na \u00f3pera durante o s\u00e9culo XIX?", "alternativas": ["George Gershwin e Leonard Bernstein", "Ludwig van Beethoven e Johann Sebastian Bach", "Wolfgang Amadeus Mozart e Franz Schubert", "Richard Wagner e Giuseppe Verdi", "Claudio Monteverdi e Antonio Vivaldi"], "resposta_correta": "Richard Wagner e Giuseppe Verdi", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria da \u00f3pera"}, {"resumo": "B.B. King foi um lend\u00e1rio m\u00fasico de blues dos EUA, nascido em 1925 no Mississippi. Ele era conhecido por seu estilo singular de tocar guitarra, onde utilizava apenas suas m\u00e3os para criar um som rico e poderoso. King come\u00e7ou a tocar profissionalmente em 1949, se apresentando em diversos clubes de blues em todo o pa\u00eds. Ele gravou seu primeiro single, 'Three O'Clock Blues', em 1950, que se tornou um grande sucesso e ajudou a impulsionar sua carreira. Ao longo dos anos, King gravou muitos \u00e1lbuns cl\u00e1ssicos de blues e se apresentou em todo o mundo, conquistando legi\u00f5es de f\u00e3s com sua m\u00fasica emocionante e cativante. Ele faleceu em 2015, mas seu legado vive at\u00e9 hoje como um dos maiores nomes da hist\u00f3ria do blues.", "perguntas": [{"pergunta": "Em que ano B.B. King nasceu?", "alternativas": ["1925", "1935", "1945", "1955", "1965"], "resposta_correta": "1925", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo musical pelo qual B.B. King ficou famoso?", "alternativas": ["Jazz", "Reggae", "Hip-hop", "Rock", "Blues"], "resposta_correta": "Blues", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual foi o primeiro single gravado por B.B. King?", "alternativas": ["Three O'Clock Blues", "Sweet Little Angel", "The Thrill Is Gone", "Every Day I Have the Blues", "Lucille"], "resposta_correta": "Three O'Clock Blues", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "B.B. King ganhou muitos f\u00e3s em todo o mundo por sua m\u00fasica emocionante. Verdadeiro ou falso?", "alternativas": ["Verdadeiro", "Falso"], "resposta_correta": "Verdadeiro", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "B.B. King ainda est\u00e1 vivo hoje?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Bb king"}, {"resumo": "A Guerra dos Cem Anos foi um conflito militar de 116 anos travado entre a Fran\u00e7a e a Inglaterra no s\u00e9culo XIV e XV. O conflito teve in\u00edcio em 1337 e se estendeu at\u00e9 1453, com breve interrup\u00e7\u00e3o entre 1360 e 1369, em decorr\u00eancia do Tratado de Br\u00e9tigny. A disputa teve origem na sucess\u00e3o do trono franc\u00eas, em que Eduardo III, rei ingl\u00eas, reivindicava direitos de heran\u00e7a. A guerra foi marcada por muitas batalhas sangrentas, como a de Crecy, Poitiers e Agincourt, al\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es envolvendo prisioneiros e epis\u00f3dios de pilhagem e destrui\u00e7\u00e3o de propriedades. O conflito tamb\u00e9m foi palco de importantes avan\u00e7os militares, como o uso generalizado do arco longo ingl\u00eas e do canh\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o motivo principal da Guerra dos Cem Anos?", "alternativas": ["Disputa religiosa", "Disputa territorial", "Disputa econ\u00f4mica", "Disputa de sucess\u00e3o", "Disputa de poder"], "resposta_correta": "Disputa de sucess\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo em que ocorreu a Guerra dos Cem Anos?", "alternativas": ["S\u00e9culo XV e XVI", "S\u00e9culo XIII e XIV", "S\u00e9culo XIV e XV", "S\u00e9culo XII e XIII", "S\u00e9culo XVI e XVII"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIV e XV", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos anos durou a Guerra dos Cem Anos?", "alternativas": ["100 anos", "110 anos", "116 anos", "120 anos", "126 anos"], "resposta_correta": "116 anos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais foram as batalhas mais marcantes da Guerra dos Cem Anos?", "alternativas": ["Batalhas de Stalingrado e Moscou", "Batalhas de Waterloo e Trafalgar", "Batalhas de Hastings e Hastings II", "Batalhas de Crecy, Poitiers e Agincourt", "Batalhas do Marne e de Somme"], "resposta_correta": "Batalhas de Crecy, Poitiers e Agincourt", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais foram as principais armas utilizadas na Guerra dos Cem Anos?", "alternativas": ["Espadas e lan\u00e7as", "Machados e ma\u00e7as", "Arco longo ingl\u00eas e canh\u00e3o", "Balestras e trabucos", "Flechas envenenadas e bombas"], "resposta_correta": "Arco longo ingl\u00eas e canh\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Guerra dos 100 anos"}, {"resumo": "A Arte da Caligrafia \u00e9 uma forma de arte que se utiliza da escrita manual para criar letras e palavras belas e elegantes. Ela pode ser realizada com pinc\u00e9is, canetas-tinteiro, canetas de ponta flex\u00edvel ou outros instrumentos de escrita. A Caligrafia tem sido praticada desde a antiguidade e \u00e9 uma arte muito valorizada em muitas culturas. \u00c9 uma atividade que demanda paci\u00eancia, habilidade manual e um olhar agu\u00e7ado para a est\u00e9tica da letra. Na Caligrafia, a precis\u00e3o \u00e9 fundamental, pois cada elemento da escrita deve ser cuidadosamente planejado e executado. A Arte da Caligrafia \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica que pode ser utilizada em diversos contextos, como convites, diplomas, cart\u00f5es, livros e muito mais.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais instrumentos de escrita podem ser usados na arte da Caligrafia?", "alternativas": ["Apenas canetas-tinteiro", "Apenas pinc\u00e9is", "Apenas canetas de ponta flex\u00edvel", "Apenas um tipo de instrumento de escrita \u00e9 utilizado", "Pinc\u00e9is, canetas-tinteiro, canetas de ponta flex\u00edvel e outros instrumentos de escrita"], "resposta_correta": "Pinc\u00e9is, canetas-tinteiro, canetas de ponta flex\u00edvel e outros instrumentos de escrita", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Habilidades necess\u00e1rias para a pr\u00e1tica da arte da caligrafia?", "alternativas": ["Boa letra", "Precis\u00e3o", "Vis\u00e3o agu\u00e7ada para a est\u00e9tica da letra", "Apenas habilidade manual", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da precis\u00e3o na arte da caligrafia?", "alternativas": ["N\u00e3o \u00e9 importante", "\u00c9 importante apenas para alguns estilos de caligrafia", "\u00c9 fundamental para todos os estilos de caligrafia", "\u00c9 de pouca import\u00e2ncia comparado \u00e0 est\u00e9tica da letra", "N\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a qualidade da arte da caligrafia"], "resposta_correta": "\u00c9 fundamental para todos os estilos de caligrafia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "H\u00e1 quanto tempo a caligrafia \u00e9 praticada?", "alternativas": ["Apenas alguns s\u00e9culos", "Desde o per\u00edodo medieval", "Desde a antiguidade", "Desde o s\u00e9culo XX", "N\u00e3o h\u00e1 registros sobre a origem da caligrafia"], "resposta_correta": "Desde a antiguidade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em quais contextos a arte da caligrafia pode ser utilizada?", "alternativas": ["Apenas em convites", "Apenas em diplomas", "Apenas em cart\u00f5es", "Apenas em livros", "Em v\u00e1rios contextos, como convites, diplomas, cart\u00f5es, entre outros"], "resposta_correta": "Em v\u00e1rios contextos, como convites, diplomas, cart\u00f5es, entre outros", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte da caligrafia"}, {"resumo": "C\u00e9lulas-tronco s\u00e3o c\u00e9lulas especiais que possuem a capacidade de se multiplicar e se diferenciar em v\u00e1rias outros tipos de c\u00e9lulas no corpo humano. Essas c\u00e9lulas s\u00e3o consideradas muito importantes por cientistas e m\u00e9dicos, pois elas podem ser utilizadas para tratar doen\u00e7as e les\u00f5es que anteriormente n\u00e3o tinham tratamentos efetivos. Existem dois tipos de c\u00e9lulas-tronco: as c\u00e9lulas-tronco embrion\u00e1rias, que s\u00e3o extra\u00eddas de embri\u00f5es em est\u00e1gio inicial, e as c\u00e9lulas-tronco adultas, que s\u00e3o encontradas nos tecidos de adultos e crian\u00e7as. As c\u00e9lulas-tronco embrion\u00e1rias possuem maior capacidade de diferencia\u00e7\u00e3o, mas apresentam mais riscos \u00e9ticos e legais, enquanto as c\u00e9lulas-tronco adultas s\u00e3o menos vers\u00e1teis, mas apresentam menos riscos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica das c\u00e9lulas-tronco?", "alternativas": ["Elas se multiplicam e se diferenciam em v\u00e1rios tipos de c\u00e9lulas no corpo humano.", "Elas s\u00e3o encontradas apenas em adultos e crian\u00e7as.", "Elas s\u00e3o extra\u00eddas apenas de embri\u00f5es em est\u00e1gio inicial.", "Elas s\u00e3o muito perigosas e n\u00e3o podem ser utilizadas em tratamentos.", "Elas n\u00e3o possuem nenhum tipo de utilidade para a medicina."], "resposta_correta": "Elas se multiplicam e se diferenciam em v\u00e1rios tipos de c\u00e9lulas no corpo humano.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que as c\u00e9lulas-tronco s\u00e3o importantes?", "alternativas": ["Porque elas s\u00e3o utilizadas apenas para fins est\u00e9ticos.", "Porque elas podem ajudar a tratar doen\u00e7as e les\u00f5es que antes n\u00e3o tinham tratamentos efetivos.", "Porque elas s\u00e3o dif\u00edceis de encontrar no corpo humano.", "Porque elas t\u00eam muitos riscos \u00e9ticos e legais.", "Porque elas n\u00e3o possuem nenhuma utilidade para a medicina."], "resposta_correta": "Porque elas podem ajudar a tratar doen\u00e7as e les\u00f5es que antes n\u00e3o tinham tratamentos efetivos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos tipos de c\u00e9lulas-tronco existem?", "alternativas": ["Apenas um tipo.", "Dois tipos.", "Tr\u00eas tipos.", "Quatro tipos.", "Cinco tipos."], "resposta_correta": "Dois tipos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal risco das c\u00e9lulas-tronco embrion\u00e1rias?", "alternativas": ["Elas s\u00e3o muito caras.", "Elas n\u00e3o podem ser utilizadas para tratar doen\u00e7as.", "Elas s\u00e3o muito dif\u00edceis de encontrar.", "Elas apresentam mais riscos \u00e9ticos e legais.", "Elas n\u00e3o t\u00eam riscos."], "resposta_correta": "Elas apresentam mais riscos \u00e9ticos e legais.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal vantagem das c\u00e9lulas-tronco adultas?", "alternativas": ["Elas s\u00e3o mais vers\u00e1teis.", "Elas podem ser extra\u00eddas facilmente.", "Elas s\u00e3o mais baratas.", "Elas apresentam menos riscos \u00e9ticos e legais.", "Elas podem ser utilizadas em todos os tipos de doen\u00e7as e les\u00f5es."], "resposta_correta": "Elas apresentam menos riscos \u00e9ticos e legais.", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e9lulas-tronco"}, {"resumo": "A cultura europeia \u00e9 extremamente rica e diversa, abarcando diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos e influ\u00eancias de diversas regi\u00f5es. A Gr\u00e9cia Antiga, por exemplo, \u00e9 considerada o ber\u00e7o da cultura ocidental, com impactos em diversas \u00e1reas, como filosofia, literatura e arte. Durante a Idade M\u00e9dia, a Europa foi moldada pela influ\u00eancia da Igreja Cat\u00f3lica, que foi respons\u00e1vel por propagar valores como a caridade e a humildade. O Renascimento, por sua vez, foi um per\u00edodo de grande efervesc\u00eancia art\u00edstica, que trouxe nomes como Da Vinci, Michelangelo e Rafael. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ocorrida no s\u00e9culo XVIII, transformou a Europa em um polo de produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio, trazendo impactos econ\u00f4micos e sociais. J\u00e1 o s\u00e9culo XX foi marcado por duas guerras mundiais e pela Guerra Fria, que moldaram a hist\u00f3ria e a cultura do continente.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual per\u00edodo da hist\u00f3ria europeia \u00e9 considerado o ber\u00e7o da cultura ocidental?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "Gr\u00e9cia Antiga", "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "Guerra Fria"], "resposta_correta": "Gr\u00e9cia Antiga", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a influ\u00eancia da Igreja Cat\u00f3lica na Idade M\u00e9dia?", "alternativas": ["Divulga\u00e7\u00e3o da filosofia grega", "Propaga\u00e7\u00e3o dos valores da caridade e humildade", "Cria\u00e7\u00e3o do movimento Renascentista", "Desenvolvimento das artes pl\u00e1sticas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Propaga\u00e7\u00e3o dos valores da caridade e humildade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o per\u00edodo art\u00edstico que revelou nomes como Da Vinci, Michelangelo e Rafael?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Renascimento", "Gr\u00e9cia Antiga", "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "Guerra Fria"], "resposta_correta": "Renascimento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual foi o impacto da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Europa?", "alternativas": ["Aumento da produ\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio", "Diminui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a trabalhista", "Fortalecimento do sistema feudal", "Expans\u00e3o dos movimentos sociais", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Aumento da produ\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais foram os acontecimentos mais marcantes do s\u00e9culo XX na Europa?", "alternativas": ["Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e Guerra Fria", "Guerra Fria e Revolu\u00e7\u00e3o Francesa", "Primeira e Segunda Guerra Mundial, e Guerra Fria", "Revolta dos camponeses e Queda do Muro de Berlim", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Primeira e Segunda Guerra Mundial, e Guerra Fria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura europeia"}, {"resumo": "A m\u00fasica country, tamb\u00e9m conhecida como m\u00fasica caipira ou sertaneja, \u00e9 um g\u00eanero musical popular nos Estados Unidos e em outros pa\u00edses. A sua origem remonta ao s\u00e9culo XVIII, na zona rural do sul dos Estados Unidos. O country \u00e9 uma fus\u00e3o de estilos musicais diferentes, incluindo blues, folk e gospel. A guitarra ac\u00fastica, o violino, o contrabaixo e a bateria s\u00e3o instrumentos comuns neste tipo de m\u00fasica. As can\u00e7\u00f5es country falam frequentemente sobre a vida no campo, amor, perda e sofrimento, tornando-se muito populares entre os ouvintes que se identificam com as letras. Existem muitos artistas de m\u00fasica country famosos, como Dolly Parton, Johnny Cash, Willie Nelson e Shania Twain.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem da m\u00fasica country?", "alternativas": ["No norte dos Estados Unidos", "Na cidade de Nova York", "Na zona rural do sul dos Estados Unidos", "Na Europa", "No M\u00e9xico"], "resposta_correta": "Na zona rural do sul dos Estados Unidos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os instrumentos comuns na m\u00fasica country?", "alternativas": ["Trombone, saxofone, prato e bateria", "Tuba, clarinete, violino e tri\u00e2ngulo", "Guitarra ac\u00fastica, violino, contrabaixo e bateria", "Guitarra el\u00e9trica, teclado, baixo e bateria", "Flauta, bandolim, tamborim e pandeiro"], "resposta_correta": "Guitarra ac\u00fastica, violino, contrabaixo e bateria", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Sobre o que as can\u00e7\u00f5es country geralmente falam?", "alternativas": ["Vida na cidade", "Amor, perda e sofrimento", "Quest\u00f5es pol\u00edticas", "Hist\u00f3rias mitol\u00f3gicas", "Viagens espaciais"], "resposta_correta": "Amor, perda e sofrimento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem s\u00e3o alguns dos artistas de m\u00fasica country mais famosos?", "alternativas": ["Elvis Presley e Michael Jackson", "Madonna e Beyonc\u00e9", "Marilyn Monroe e James Dean", "Dolly Parton, Johnny Cash e Shania Twain", "Prince e David Bowie"], "resposta_correta": "Dolly Parton, Johnny Cash e Shania Twain", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o nome alternativo da m\u00fasica country?", "alternativas": ["Pop", "Jazz", "Blues", "Sertanejo", "Rock"], "resposta_correta": "Sertanejo", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica country"}, {"resumo": "Intelig\u00eancia de enxames \u00e9 uma \u00e1rea da intelig\u00eancia artificial em que os comportamentos coletivos de indiv\u00edduos simples s\u00e3o utilizados para solucionar problemas complexos. Essa abordagem \u00e9 inspirada em como animais em grupo, como abelhas, formigas e p\u00e1ssaros, conseguem realizar tarefas complexas sem a necessidade de uma lideran\u00e7a centralizada. Nessa abordagem, cada indiv\u00edduo, ou agente, contribui com a sua habilidade local e com as informa\u00e7\u00f5es que possui para o benef\u00edcio do grupo. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es que seriam dif\u00edceis ou imposs\u00edveis de serem alcan\u00e7adas individualmente.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 intelig\u00eancia de enxames?", "alternativas": ["Uma abordagem da intelig\u00eancia artificial em que os comportamentos coletivos de animais s\u00e3o estudados", "Uma \u00e1rea da biologia que estuda o comportamento de animais em grupos", "Um conceito da f\u00edsica que estuda como part\u00edculas se comportam em grandes grupos", "Uma t\u00e9cnica de treinamento mental utilizada em alguns esportes", "Um m\u00e9todo de organiza\u00e7\u00e3o de empresas"], "resposta_correta": "Uma abordagem da intelig\u00eancia artificial em que os comportamentos coletivos de animais s\u00e3o estudados", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que inspira a abordagem de intelig\u00eancia de enxames?", "alternativas": ["O comportamento de planetas em \u00f3rbita em torno do Sol", "O estudo do comportamento humano em grupos sociais", "O comportamento de animais em grupo, como abelhas e formigas", "O uso de t\u00e9cnicas digitais para gerenciamento de dados", "O comportamento de part\u00edculas subat\u00f4micas em colis\u00e3o"], "resposta_correta": "O comportamento de animais em grupo, como abelhas e formigas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 um agente na abordagem de intelig\u00eancia de enxames?", "alternativas": ["Um l\u00edder centralizado que controla todo o enxame", "Um indiv\u00edduo que atua de forma independente e n\u00e3o se comunica com outros indiv\u00edduos do enxame", "Um indiv\u00edduo que contribui com suas habilidades locais e informa\u00e7\u00f5es para o benef\u00edcio do grupo", "Um indiv\u00edduo que atua apenas por instinto", "Um indiv\u00edduo que atua apenas por for\u00e7a f\u00edsica"], "resposta_correta": "Um indiv\u00edduo que contribui com suas habilidades locais e informa\u00e7\u00f5es para o benef\u00edcio do grupo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a vantagem da abordagem de intelig\u00eancia de enxames?", "alternativas": ["\u00c9 uma abordagem simples e f\u00e1cil de ser implementada", "Permite o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es complexas que seria dif\u00edcil alcan\u00e7ar com uma abordagem individual", "N\u00e3o requer a utiliza\u00e7\u00e3o de algoritmos de aprendizado de m\u00e1quina", "N\u00e3o \u00e9 afetada por mudan\u00e7as no ambiente em que atua", "N\u00e3o requer a utiliza\u00e7\u00e3o de computadores"], "resposta_correta": "Permite o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es complexas que seria dif\u00edcil alcan\u00e7ar com uma abordagem individual", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais animais servem de inspira\u00e7\u00e3o para a abordagem de intelig\u00eancia de enxames?", "alternativas": ["Cavalos e zebras", "Formigas e abelhas", "Cachorros e gatos", "Golfinhos e baleias", "Galos e galinhas"], "resposta_correta": "Formigas e abelhas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Intelig\u00eancia de enxames"}, {"resumo": "O design de produtos \u00e9 uma \u00e1rea que se preocupa em desenvolver produtos esteticamente agrad\u00e1veis e funcionalmente eficientes. Essa \u00e1rea busca a integra\u00e7\u00e3o de diversos aspectos como ergonomia, materiais, tecnologia, inova\u00e7\u00e3o, entre outros. O objetivo \u00e9 satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios de forma criativa e eficiente, levando em conta a viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e ambiental. O design de produtos, al\u00e9m de proporcionar vantagens competitivas \u00e0s empresas, pode ser uma ferramenta importante na busca por solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis e respons\u00e1veis.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o design de produtos?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea que se preocupa apenas em aspectos est\u00e9ticos.", "Uma \u00e1rea que se preocupa apenas em aspectos funcionais.", "Uma \u00e1rea que busca integrar diversos aspectos para desenvolver produtos esteticamente agrad\u00e1veis e funcionalmente eficientes.", "Uma \u00e1rea que se preocupa apenas em aspectos econ\u00f3micos.", "Uma \u00e1rea que n\u00e3o se preocupa com a viabilidade ambiental."], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea que busca integrar diversos aspectos para desenvolver produtos esteticamente agrad\u00e1veis e funcionalmente eficientes.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do design de produtos?", "alternativas": ["Apenas satisfazer as necessidades dos usu\u00e1rios.", "Satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios de forma criativa e eficiente.", "Proporcionar vantagens competitivas apenas \u00e0s empresas.", "Ignorar a viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e ambiental.", "Apenas criar coisas bonitas."], "resposta_correta": "Satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios de forma criativa e eficiente.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais aspectos s\u00e3o integrados no design de produtos?", "alternativas": ["Apenas ergonomia.", "Apenas materiais.", "Apenas tecnologia.", "Apenas inova\u00e7\u00e3o.", "V\u00e1rios aspectos, como ergonomia, materiais, tecnologia, inova\u00e7\u00e3o, entre outros."], "resposta_correta": "V\u00e1rios aspectos, como ergonomia, materiais, tecnologia, inova\u00e7\u00e3o, entre outros.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que deve ser levado em conta no desenvolvimento de produtos?", "alternativas": ["Apenas a viabilidade t\u00e9cnica.", "Apenas a viabilidade econ\u00f3mica.", "Apenas a viabilidade ambiental.", "Viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambiental.", "Apenas a criatividade."], "resposta_correta": "Viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambiental.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como o design de produtos pode contribuir para solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre design de produtos e sustentabilidade.", "Apenas criando produtos com materiais recicl\u00e1veis.", "Apenas criando produtos com menor impacto ambiental.", "Criando produtos com menor impacto ambiental e incentivando a mudan\u00e7a de comportamento do usu\u00e1rio.", "Apenas criando produtos mais bonitos."], "resposta_correta": "Criando produtos com menor impacto ambiental e incentivando a mudan\u00e7a de comportamento do usu\u00e1rio.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design de produtos"}, {"resumo": "O Imp\u00e9rio Mongol foi um dos maiores imp\u00e9rios da hist\u00f3ria da humanidade, comandado pelo famoso guerreiro G\u00eangis Khan durante o s\u00e9culo XIII. Ele se estendia da Europa Oriental at\u00e9 a \u00c1sia Central e era composto por diversos grupos \u00e9tnicos e culturais.\n\nOs mong\u00f3is eram um povo n\u00f4made que vivia da cria\u00e7\u00e3o de animais e da ca\u00e7a. Eles eram organizados em tribos, cada uma liderada por um chefe. Durante a juventude, G\u00eangis Khan adquiriu habilidades de combate e estrat\u00e9gia que foram fundamentais para a expans\u00e3o do imp\u00e9rio. Ele unificou as tribos e liderou grandes conquistas territoriais.\n\nA guerra era uma das principais atividades e fontes de riqueza dos mong\u00f3is. Eles desenvolveram t\u00e1ticas de batalha que eram avan\u00e7adas para a \u00e9poca. Os cavalos eram fundamentais para o ex\u00e9rcito mongol, que se destacava por sua mobilidade e rapidez.\n\nO Imp\u00e9rio Mongol era caracterizado por uma organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica complexa. G\u00eangis Khan criou uma forma de governo considerada revolucion\u00e1ria para a \u00e9poca, com altos padr\u00f5es de disciplina e \u00e9tica. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 marcado por massacres e viol\u00eancia contra os povos conquistados.\n\nO imp\u00e9rio teve uma grande influ\u00eancia sobre a hist\u00f3ria da \u00c1sia e da Europa. Ele promoveu o com\u00e9rcio e a cultura ao longo das rotas da seda, al\u00e9m de ter contribu\u00eddo para a difus\u00e3o do papel-moeda e da escrita. Tamb\u00e9m teve um impacto significativo na geopol\u00edtica mundial, influenciando o surgimento de Estados nacionais e o colonialismo.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o per\u00edodo em que o Imp\u00e9rio Mongol se destacou?", "alternativas": ["S\u00e9culo XII", "S\u00e9culo XIV", "S\u00e9culo XIII", "S\u00e9culo XV", "S\u00e9culo XVI"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIII", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os mong\u00f3is se organizavam antes de G\u00eangis Khan?", "alternativas": ["Cada um seguia suas pr\u00f3prias regras", "Eles tinham um governo centralizado", "Eles se organizavam em tribos lideradas por chefes", "Eles n\u00e3o se organizavam", "Eles tinham reis e rainhas"], "resposta_correta": "Eles se organizavam em tribos lideradas por chefes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era a principal atividade e fonte de riqueza dos mong\u00f3is?", "alternativas": ["Com\u00e9rcio", "Minera\u00e7\u00e3o", "Agricultura", "Cria\u00e7\u00e3o de animais e ca\u00e7a", "Constru\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Cria\u00e7\u00e3o de animais e ca\u00e7a", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que G\u00eangis Khan criou para governar o Imp\u00e9rio Mongol?", "alternativas": ["Um parlamento", "Uma rep\u00fablica", "Uma monarquia absoluta", "Uma forma de governo considerada revolucion\u00e1ria para a \u00e9poca", "Nenhuma das op\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Uma forma de governo considerada revolucion\u00e1ria para a \u00e9poca", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi o principal impacto do Imp\u00e9rio Mongol na hist\u00f3ria mundial?", "alternativas": ["A difus\u00e3o da tecnologia de impress\u00e3o", "O surgimento da religi\u00e3o budista", "A forma\u00e7\u00e3o de grandes imp\u00e9rios na \u00c1frica", "A influ\u00eancia na geopol\u00edtica mundial", "A dissemina\u00e7\u00e3o da p\u00f3lvora"], "resposta_correta": "A influ\u00eancia na geopol\u00edtica mundial", "index_pergunta": 4}], "tema": "Imp\u00e9rio mongol"}, {"resumo": "A cultura grega \u00e9 uma das mais antigas do mundo. Ela influenciou a arte, arquitetura, pol\u00edtica, literatura e filosofia em todo o mundo ocidental. Na Gr\u00e9cia Antiga, a cultura floresceu durante os per\u00edodos arcaico, cl\u00e1ssico e helen\u00edstico, influenciando a cultura romana posterior. A arquitetura grega \u00e9 conhecida por seus templos, que tinham colunas e front\u00f5es geom\u00e9tricos, e pelo teatro, que apresentava trag\u00e9dias e com\u00e9dias. A literatura grega inclui poemas \u00e9picos como a Il\u00edada e a Odisseia, bem como pe\u00e7as de teatro de escritores como S\u00f3focles e Eur\u00edpides. Na filosofia, a Gr\u00e9cia produziu grandes pensadores como Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles e S\u00f3crates. A cultura grega \u00e9 um legado importante na hist\u00f3ria da humanidade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual foi o impacto da cultura grega no mundo ocidental?", "alternativas": ["Influenciou apenas a arte.", "Influenciou apenas a literatura.", "Influenciou a arte, arquitetura, pol\u00edtica, literatura e filosofia.", "Influenciou a arquitetura e a literatura.", "N\u00e3o influenciou o mundo ocidental."], "resposta_correta": "Influenciou a arte, arquitetura, pol\u00edtica, literatura e filosofia.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o per\u00edodo em que a cultura grega floresceu?", "alternativas": ["Per\u00edodo romano.", "Per\u00edodo medieval.", "Per\u00edodo arcaico, cl\u00e1ssico e helen\u00edstico.", "Per\u00edodo moderno.", "N\u00e3o houve um per\u00edodo espec\u00edfico."], "resposta_correta": "Per\u00edodo arcaico, cl\u00e1ssico e helen\u00edstico.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica da arquitetura grega?", "alternativas": ["Utiliza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es baixas.", "Utiliza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es sem colunas.", "Utiliza\u00e7\u00e3o de colunas e front\u00f5es.", "Utiliza\u00e7\u00e3o de formas org\u00e2nicas.", "N\u00e3o h\u00e1 caracter\u00edstica principal na arquitetura grega."], "resposta_correta": "Utiliza\u00e7\u00e3o de colunas e front\u00f5es.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal obra \u00e9pica da literatura grega?", "alternativas": ["A Metamorfose", "A Odisseia", "A Il\u00edada", "O \u00c9dipo Rei", "Hamlet"], "resposta_correta": "A Il\u00edada", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais fil\u00f3sofos foram importantes na Gr\u00e9cia Antiga?", "alternativas": ["Conf\u00facio e Buda.", "Maquiavel e Hobbes.", "Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles e S\u00f3crates.", "Descartes, Hume e Kant.", "Nenhum fil\u00f3sofo foi importante na Gr\u00e9cia Antiga."], "resposta_correta": "Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles e S\u00f3crates.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura grega"}, {"resumo": "A arte abstrata \u00e9 um estilo art\u00edstico que surgiu no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, como uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 arte figurativa. Em vez de retratar objetos ou figuras reais, a arte abstrata \u00e9 criada atrav\u00e9s da express\u00e3o de ideias e emo\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de formas, cores e linhas abstratas. A arte abstrata \u00e9 muitas vezes considerada como uma arte n\u00e3o-representativa, e os artistas abstratos podem escolher criar suas obras sem nenhuma inten\u00e7\u00e3o definida.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 arte abstrata?", "alternativas": ["Uma forma de arte que retrata figuras reais", "Uma forma de arte que retrata apenas cores", "Uma forma de arte criada atrav\u00e9s de formas, cores e linhas abstratas", "Uma forma de arte criada somente com formas geom\u00e9tricas", "Uma forma de arte que n\u00e3o tem nenhum significado"], "resposta_correta": "Uma forma de arte criada atrav\u00e9s de formas, cores e linhas abstratas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando a arte abstrata surgiu?", "alternativas": ["No final do s\u00e9culo XV", "No s\u00e9culo XVIII", "No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX", "No s\u00e9culo XXI", "Na Idade M\u00e9dia"], "resposta_correta": "No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que a arte abstrata \u00e9 muitas vezes considerada como n\u00e3o-representativa?", "alternativas": ["Porque n\u00e3o retrata objetos ou figuras reais", "Porque n\u00e3o \u00e9 considerada uma forma de arte", "Porque \u00e9 muito dif\u00edcil de entender", "Porque n\u00e3o \u00e9 popular", "Porque n\u00e3o possui cores"], "resposta_correta": "Porque n\u00e3o retrata objetos ou figuras reais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os artistas abstratos t\u00eam uma inten\u00e7\u00e3o definida ao criar suas obras?", "alternativas": ["Sim, eles sempre t\u00eam uma inten\u00e7\u00e3o definida", "N\u00e3o, eles nunca t\u00eam uma inten\u00e7\u00e3o definida", "Pode ser, dependendo do artista", "N\u00e3o \u00e9 importante para os artistas abstratos", "Os artistas abstratos n\u00e3o criam obras de arte"], "resposta_correta": "Pode ser, dependendo do artista", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A arte abstrata retrata apenas cores?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do artista", "Depende da \u00e9poca em que foi criada", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes para responder"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte abstrata"}, {"resumo": "Neuroci\u00eancia cognitiva \u00e9 o estudo cient\u00edfico das bases neurais da cogni\u00e7\u00e3o e do comportamento humano. A cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como processos mentais que incluem percep\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, pensamento, linguagem e consci\u00eancia. Dessa forma, a neuroci\u00eancia cognitiva busca entender como o c\u00e9rebro humano processa e representa informa\u00e7\u00f5es relacionadas a esses processos. \n\nAtrav\u00e9s de t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de neuroimagem, como a resson\u00e2ncia magn\u00e9tica funcional (fMRI) e eletroencefalografia (EEG), os neurocientistas s\u00e3o capazes de tra\u00e7ar correla\u00e7\u00f5es entre o comportamento humano e a atividade neural subjacente. Essas ferramentas permitem que os pesquisadores possam examinar as din\u00e2micas e redes neurais envolvidas nos processos cognitivos. \n\nAs descobertas em neuroci\u00eancia cognitiva s\u00e3o aplic\u00e1veis em diversas \u00e1reas, como a neurologia cl\u00ednica, psicologia e educa\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da compreens\u00e3o dos mecanismos neurais envolvidos na cogni\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver tratamentos mais eficazes para doen\u00e7as neurol\u00f3gicas, como Alzheimer e Parkinson. Al\u00e9m disso, a neuroci\u00eancia cognitiva pode ser utilizada no desenvolvimento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas para crian\u00e7as com dificuldades de aprendizagem.\n\nA neuroci\u00eancia cognitiva \u00e9 uma \u00e1rea em constante evolu\u00e7\u00e3o, e novas descobertas continuam a ser feitas. A compreens\u00e3o cada vez maior do funcionamento do c\u00e9rebro humano \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de tratamentos mais eficazes e para a melhoria da qualidade de vida das pessoas.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 cogni\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Processos mentais como percep\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria", "Um tipo de tratamento para doen\u00e7as neurol\u00f3gicas", "Ferramentas utilizadas em neuroci\u00eancia cognitiva", "Uma doen\u00e7a neurol\u00f3gica", "Um tipo de exame m\u00e9dico"], "resposta_correta": "Processos mentais como percep\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da neuroci\u00eancia cognitiva?", "alternativas": ["Desenvolver terapias para doen\u00e7as f\u00edsicas", "Desenvolver tratamentos para doen\u00e7as neurol\u00f3gicas", "Compreender o funcionamento do c\u00e9rebro humano e desenvolver tratamentos mais eficazes", "Incrementar a qualidade de vida das pessoas com dificuldades de aprendizagem", "Realizar estudos sobre a mente humana"], "resposta_correta": "Compreender o funcionamento do c\u00e9rebro humano e desenvolver tratamentos mais eficazes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais ferramentas s\u00e3o utilizadas em neuroci\u00eancia cognitiva?", "alternativas": ["M\u00e1quinas de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica", "T\u00e9cnicas de ressuscita\u00e7\u00e3o", "M\u00e9todos psicol\u00f3gicos", "Rem\u00e9dios", "Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica"], "resposta_correta": "M\u00e1quinas de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em qual \u00e1rea a neuroci\u00eancia cognitiva pode ser aplicada?", "alternativas": ["Psicologia social", "Educa\u00e7\u00e3o", "Enfermagem", "Odontologia", "Agricultura"], "resposta_correta": "Educa\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da neuroci\u00eancia cognitiva na educa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Desenvolvimento de protocolos de seguran\u00e7a", "Desenvolvimento de novos medicamentos", "Desenvolvimento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas para crian\u00e7as com dificuldades de aprendizagem", "Desenvolvimento de novas tecnologias", "Desenvolvimento de novas ferramentas de an\u00e1lise de dados"], "resposta_correta": "Desenvolvimento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas para crian\u00e7as com dificuldades de aprendizagem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Neuroci\u00eancia cognitiva"}, {"resumo": "A m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa tem uma hist\u00f3ria de mais de 2.000 anos, e \u00e9 conhecida por sua diversidade regional e variedade de instrumentos. O estilo de m\u00fasica mais antigo, chamado de yayue, surgiu durante a dinastia Zhou e \u00e9 executado durante cerim\u00f4nias religiosas e oficiais. J\u00e1 durante a dinastia Tang, a m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa chegou ao seu auge, com a cria\u00e7\u00e3o de novos instrumentos e uma diversifica\u00e7\u00e3o dos estilos musicais. Durante esta \u00e9poca, a m\u00fasica era considerada uma arte supremamente refinada e era uma parte integral da vida cultural da elite. \nAtualmente, a m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa \u00e9 popular em todo o mundo e \u00e9 frequentemente tocada em festivais e em salas de concerto. \nDentre os instrumentos mais tradicionais utilizados na m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa, destacam-se a flauta di, o pipa, o erhu, o guzheng e a percuss\u00e3o, como o gong e o tambor. Cada instrumento tem uma t\u00e9cnica espec\u00edfica de execu\u00e7\u00e3o e \u00e9 utilizado para representar diferentes emo\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es na m\u00fasica chinesa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o estilo de m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa mais antigo?", "alternativas": ["Buddhist music", "Yayue", "Xianshi music", "Xinjiang music", "Cantodrama"], "resposta_correta": "Yayue", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Durante qual dinastia a m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa atingiu o seu auge?", "alternativas": ["Dinastia Zhou", "Dinastia Ming", "Dinastia Qing", "Dinastia Tang", "Dinastia Song"], "resposta_correta": "Dinastia Tang", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que a m\u00fasica era uma parte integral da vida cultural da elite durante a dinastia Tang?", "alternativas": ["Porque a elite precisava demonstrar seus talentos musicais em cerim\u00f4nias oficiais", "Porque a m\u00fasica era vista como uma forma de conex\u00e3o com os deuses", "Porque a m\u00fasica era um s\u00edmbolo de sofistica\u00e7\u00e3o e refinamento", "Porque a m\u00fasica era uma forma de entretenimento para a elite", "Porque a m\u00fasica era uma forma de transmitir informa\u00e7\u00f5es para o povo"], "resposta_correta": "Porque a m\u00fasica era um s\u00edmbolo de sofistica\u00e7\u00e3o e refinamento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os instrumentos mais tradicionais na m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa?", "alternativas": ["Viol\u00e3o, baixo el\u00e9trico, bateria", "Gaita, saxofone, clarinete", "Erhu, guzheng, flauta di, pipa, percuss\u00e3o", "Trompete, trombone, tuba", "Piano, violino, violoncelo"], "resposta_correta": "Erhu, guzheng, flauta di, pipa, percuss\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a fun\u00e7\u00e3o da percuss\u00e3o na m\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa?", "alternativas": ["Acompanhar a melodia", "Fornecer a harmonia", "Criar efeitos dram\u00e1ticos e c\u00eanicos", "Substituir a voz humana", "Aquecer os instrumentos antes de tocar"], "resposta_correta": "Criar efeitos dram\u00e1ticos e c\u00eanicos", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica cl\u00e1ssica chinesa"}, {"resumo": "A biotecnologia \u00e9 uma \u00e1rea da ci\u00eancia que engloba diversas t\u00e9cnicas e conhecimentos aplicados para a manipula\u00e7\u00e3o de organismos vivos, desde microrganismos at\u00e9 plantas e animais, visando a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Ela pode ser utilizada na produ\u00e7\u00e3o de alimentos transg\u00eanicos, na cria\u00e7\u00e3o de medicamentos inovadores e na engenharia gen\u00e9tica, por exemplo.\nUm exemplo de uso da biotecnologia \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de inseticida a partir de bact\u00e9rias. Utilizando-se de t\u00e9cnicas de engenharia gen\u00e9tica, bact\u00e9rias foram modificadas para produzir uma prote\u00edna t\u00f3xica para insetos. Essa prote\u00edna pode ser usada na agricultura como uma alternativa aos pesticidas qu\u00edmicos, proporcionando uma maior efic\u00e1cia e menor impacto ambiental. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel usar a biotecnologia para a produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis a partir da biomassa, como o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nApesar das possibilidades de uso, a biotecnologia continua sendo um tema controverso. H\u00e1 receios sobre a seguran\u00e7a dos alimentos transg\u00eanicos e os impactos de organismos modificados no meio ambiente. Al\u00e9m disso, h\u00e1 questionamentos \u00e9ticos acerca da manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e de outros seres vivos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 biotecnologia?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea da ci\u00eancia que estuda a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos organismos vivos.", "Uma t\u00e9cnica para criar insetos mutantes.", "Uma t\u00e9cnica para criar medicamentos.", "Uma \u00e1rea da ci\u00eancia que engloba diversas t\u00e9cnicas para manipular organismos vivos.", "Uma t\u00e9cnica para criar rob\u00f4s utilizando materiais biol\u00f3gicos."], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea da ci\u00eancia que engloba diversas t\u00e9cnicas para manipular organismos vivos.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Para que pode ser utilizada a biotecnologia?", "alternativas": ["Para produ\u00e7\u00e3o de alimentos transg\u00eanicos.", "Para cria\u00e7\u00e3o de insetos mutantes.", "Para produ\u00e7\u00e3o de produtos de limpeza.", "Para cria\u00e7\u00e3o de bioterrorismo.", "Apenas para pesquisas acad\u00eamicas."], "resposta_correta": "Para produ\u00e7\u00e3o de alimentos transg\u00eanicos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 poss\u00edvel produzir utilizando a biotecnologia?", "alternativas": ["Medicamentos.", "Carros el\u00e9tricos.", "Alimentos transg\u00eanicos.", "Computadores.", "Nenhum dos anteriores."], "resposta_correta": "Alimentos transg\u00eanicos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo de uso da biotecnologia?", "alternativas": ["Produ\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s aut\u00f4nomos.", "Uso de metais pesados na agricultura.", "Produ\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos por imagem.", "Produ\u00e7\u00e3o de inseticida a partir de bact\u00e9rias.", "Nenhuma das anteriores."], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de inseticida a partir de bact\u00e9rias.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a biotecnologia \u00e9 um tema controverso?", "alternativas": ["Porque n\u00e3o h\u00e1 boa explica\u00e7\u00e3o sobre o que ela faz.", "Porque \u00e9 muito cara para ser aplicada na pr\u00e1tica.", "Porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir a seguran\u00e7a dos alimentos transg\u00eanicos.", "Porque n\u00e3o h\u00e1 questionamentos \u00e9ticos acerca da manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica.", "Nenhuma das anteriores."], "resposta_correta": "Porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir a seguran\u00e7a dos alimentos transg\u00eanicos.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Biotecnologia"}, {"resumo": "A m\u00fasica cl\u00e1ssica japonesa, tamb\u00e9m conhecida como kagura, \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o cultural que tem ra\u00edzes antigas, remontando ao per\u00edodo Nara (710-794). Ela tem suas origens no xinto\u00edsmo, a religi\u00e3o animista nativa do Jap\u00e3o, e \u00e9 executada em santu\u00e1rios como uma forma de homenagear os deuses. A m\u00fasica \u00e9 executada por um ensemble de instrumentos japoneses tradicionais, como o shakuhachi (flauta vertical), o koto (arpa em forma de mesa) e o tsuzumi (tambor em forma de ampulheta). Existem v\u00e1rios tipos de kagura, incluindo kashima, miyagawa e izumo, cada um com sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es. A m\u00fasica kagura \u00e9 uma parte importante da identidade cultural do Jap\u00e3o e continua a ser uma forma popular de express\u00e3o art\u00edstica at\u00e9 os dias de hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da m\u00fasica cl\u00e1ssica japonesa?", "alternativas": ["Budismo", "Shinto\u00edsmo", "Confucionismo", "Tao\u00edsmo", "Hindu\u00edsmo"], "resposta_correta": "Shinto\u00edsmo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os instrumentos tradicionais japoneses usados \u200b\u200bpara tocar kagura?", "alternativas": ["Piano, guitarra e bateria", "Violino, viola e violoncelo", "Shakuhachi, koto e tsuzumi", "Saxofone, clarinete e trompete", "\u00d3rg\u00e3o de tubos, mel\u00f3dica e tri\u00e2ngulo"], "resposta_correta": "Shakuhachi, koto e tsuzumi", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde a m\u00fasica cl\u00e1ssica japonesa \u00e9 executada?", "alternativas": ["Teatros", "Pra\u00e7as p\u00fablicas", "Est\u00e1dios", "Santu\u00e1rios", "Igrejas"], "resposta_correta": "Santu\u00e1rios", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos tipos diferentes de kagura existem?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "5", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o da m\u00fasica kagura?", "alternativas": ["Entretenimento", "Homenagear os deuses", "Protesto pol\u00edtico", "M\u00fasica de dan\u00e7a", "M\u00fasica de casamento"], "resposta_correta": "Homenagear os deuses", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica cl\u00e1ssica japonesa"}, {"resumo": "O design de joias \u00e9 a arte de criar pe\u00e7as \u00fanicas e exclusivas que destacam a beleza de pedras preciosas e metais. Essas cria\u00e7\u00f5es envolvem muita criatividade e habilidades t\u00e9cnicas para dar forma a uma ideia e transform\u00e1-la em uma pe\u00e7a de arte que possa ser usada. A primeira etapa do design de joias \u00e9 o esbo\u00e7o, onde o designer desenha a ideia em um papel. Em seguida, ele passa para a modelagem 3D no computador para ter uma vis\u00e3o tridimensional da pe\u00e7a. Depois disso, segue-se para a etapa de fundi\u00e7\u00e3o, onde um modelo f\u00edsico da pe\u00e7a \u00e9 feito. A partir da\u00ed, o joalheiro trabalha com diversas ferramentas para cortar, soldar e polir a pe\u00e7a. Designer de joias \u00e9 uma profiss\u00e3o que est\u00e1 em alta e tem crescido muito nos \u00faltimos anos, uma vez que as pessoas est\u00e3o cada vez mais interessadas em ter algo exclusivo e feito sob medida para elas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais etapas do processo de design de joias?", "alternativas": ["Esbo\u00e7o, modelagem 3D, fundi\u00e7\u00e3o e joalheria", "Esbo\u00e7o, modelagem 3D, impress\u00e3o 3D e joalheria", "Esbo\u00e7o, impress\u00e3o 3D, fundi\u00e7\u00e3o e joalheria", "Modelagem 3D, fundi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o 3D e joalheria", "Esbo\u00e7o, modelagem 3D e impress\u00e3o 3D"], "resposta_correta": "Esbo\u00e7o, modelagem 3D, fundi\u00e7\u00e3o e joalheria", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 fundi\u00e7\u00e3o na fabrica\u00e7\u00e3o de joias?", "alternativas": ["A etapa em que o joalheiro trabalha com diversas ferramentas para cortar, soldar e polir a pe\u00e7a", "O processo de transformar um modelo f\u00edsico da pe\u00e7a em uma forma l\u00edquida para que a pe\u00e7a seja criada", "A etapa em que o designer desenha a ideia em um papel", "O processo de modelagem 3D no computador", "A etapa em que a pe\u00e7a \u00e9 impressa em 3D"], "resposta_correta": "O processo de transformar um modelo f\u00edsico da pe\u00e7a em uma forma l\u00edquida para que a pe\u00e7a seja criada", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que o design de joias \u00e9 considerado uma arte?", "alternativas": ["Porque envolve muita criatividade e habilidades t\u00e9cnicas", "Porque \u00e9 um processo industrial padronizado", "Porque pode ser feito por qualquer pessoa", "Porque n\u00e3o requer t\u00e9cnicas especializadas", "Porque n\u00e3o envolve materiais caros"], "resposta_correta": "Porque envolve muita criatividade e habilidades t\u00e9cnicas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que a profiss\u00e3o de designer de joias tem crescido nos \u00faltimos anos?", "alternativas": ["Porque as pessoas est\u00e3o cada vez mais interessadas em ter algo exclusivo e feito sob medida para elas.", "Porque as joalherias est\u00e3o em decl\u00ednio", "Porque o n\u00famero de joalherias est\u00e1 aumentando", "Porque as joias est\u00e3o ficando mais baratas", "Porque as pessoas n\u00e3o t\u00eam mais interesse em joias"], "resposta_correta": "Porque as pessoas est\u00e3o cada vez mais interessadas em ter algo exclusivo e feito sob medida para elas.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo final do design de joias?", "alternativas": ["Criar pe\u00e7as \u00fanicas e exclusivas que destacam a beleza de pedras preciosas e metais.", "Criar pe\u00e7as baratas em massa", "Criar pe\u00e7as que n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o a beleza dos materiais", "Criar pe\u00e7as que n\u00e3o sejam exclusivas", "N\u00e3o h\u00e1 objetivo final no design de joias"], "resposta_correta": "Criar pe\u00e7as \u00fanicas e exclusivas que destacam a beleza de pedras preciosas e metais.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Design de joias"}, {"resumo": "A Realidade Virtual (RV) \u00e9 uma tecnologia que utiliza o poder do computador para criar um ambiente simulado, imersivo e interativo em 3D. Na pr\u00e1tica, usu\u00e1rios mergulham em um ambiente virtual criado dentro de um computador, podendo interagir com objetos e pessoas dentro deste ambiente. A RV pode ser utilizada em diversas \u00e1reas, desde jogos e entretenimento at\u00e9 treinamento para profissionais em \u00e1reas como medicina, militar e avia\u00e7\u00e3o. O uso de \u00f3culos de realidade virtual ajuda a tornar a experi\u00eancia mais imersiva, permitindo que o usu\u00e1rio se sinta dentro do ambiente simulado.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a finalidade da tecnologia de Realidade Virtual?", "alternativas": ["Criar um ambiente simulado, imersivo e interativo em 3D", "Exibir imagens 2D em alta resolu\u00e7\u00e3o", "Criar ambientes virtuais apenas para entretenimento", "Permitir que os usu\u00e1rios interajam com objetos f\u00edsicos", "Criar um ambiente simulado em 2D"], "resposta_correta": "Criar um ambiente simulado, imersivo e interativo em 3D", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em que \u00e1reas a tecnologia de Realidade Virtual pode ser utilizada?", "alternativas": ["Apenas em jogos e entretenimento", "Apenas para treinamento em \u00e1reas m\u00e9dicas", "Em diversas \u00e1reas, incluindo jogos, entretenimento, treinamento para profissionais em \u00e1reas como medicina, militar e avia\u00e7\u00e3o", "Apenas em \u00e1reas de arquitetura e engenharia", "Apenas em treinamento militar"], "resposta_correta": "Em diversas \u00e1reas, incluindo jogos, entretenimento, treinamento para profissionais em \u00e1reas como medicina, militar e avia\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os usu\u00e1rios interagem com o ambiente simulado na Realidade Virtual?", "alternativas": ["Apenas atrav\u00e9s de um controle externo", "Nenhum tipo de intera\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel", "Atrav\u00e9s de \u00f3culos de realidade virtual para uma imers\u00e3o maior e utilizando gestos e movimentos do corpo para interagir com objetos e pessoas", "Apenas atrav\u00e9s de um teclado e mouse para controlar o ambiente", "Apenas atrav\u00e9s de um joystick"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de \u00f3culos de realidade virtual para uma imers\u00e3o maior e utilizando gestos e movimentos do corpo para interagir com objetos e pessoas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo de utilizar \u00f3culos de realidade virtual na experi\u00eancia de Realidade Virtual?", "alternativas": ["Tornar a experi\u00eancia mais imersiva", "Diminuir a imers\u00e3o para tornar a experi\u00eancia mais tranquila", "Fazer com que o usu\u00e1rio se sinta menos dentro do ambiente simulado", "N\u00e3o tem nenhum objetivo espec\u00edfico", "Fazer com que o usu\u00e1rio sinta n\u00e1useas"], "resposta_correta": "Tornar a experi\u00eancia mais imersiva", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como a tecnologia de Realidade Virtual pode ser usada na \u00e1rea m\u00e9dica?", "alternativas": ["Treinamento de profissionais para cirurgias em animais de grande porte", "Somente para simula\u00e7\u00f5es de cirurgias est\u00e9ticas", "Treinamento para m\u00e9dicos em diagn\u00f3sticos por imagem", "Somente para comunica\u00e7\u00e3o entre profissionais da \u00e1rea", "Treinamento para procedimentos cir\u00fargicos em humanos"], "resposta_correta": "Treinamento para procedimentos cir\u00fargicos em humanos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Realidade virtual"}, {"resumo": "A hist\u00f3ria do design come\u00e7a com a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da humanidade e sua necessidade de criar objetos utilit\u00e1rios para viver. A partir da\u00ed, o design se desenvolveu de diferentes maneiras ao longo dos s\u00e9culos. Na Idade M\u00e9dia, o design foi predominantemente religioso e artesanal, enquanto na Renascen\u00e7a, houve um retorno ao classicismo e a uma abordagem mais cient\u00edfica do design. No s\u00e9culo XIX, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial permitiu a produ\u00e7\u00e3o em massa e a evolu\u00e7\u00e3o da tipografia. No s\u00e9culo XX, o design foi influenciado pelas vanguardas art\u00edsticas, pelas guerras mundiais e pela tecnologia. Hoje, o design \u00e9 uma pr\u00e1tica multidisciplinar, que envolve aspectos est\u00e9ticos, funcionais e simb\u00f3licos, presente em diferentes \u00e1reas, como gr\u00e1fico, produto, moda, urbano e digital.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando teve in\u00edcio a hist\u00f3ria do design?", "alternativas": ["Na Idade Moderna", "Na Renascen\u00e7a", "Na Idade M\u00e9dia", "Na Antiguidade", "No s\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "Na Antiguidade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o impacto da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial no design?", "alternativas": ["Permitiu a produ\u00e7\u00e3o em massa e a evolu\u00e7\u00e3o da tipografia", "Aumentou o interesse pela arte religiosa", "Influenciou o surgimento das vanguardas art\u00edsticas", "Estimulou a abordagem cient\u00edfica do design", "Permitiu a cria\u00e7\u00e3o de objetos simb\u00f3licos"], "resposta_correta": "Permitiu a produ\u00e7\u00e3o em massa e a evolu\u00e7\u00e3o da tipografia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a rela\u00e7\u00e3o entre as guerras mundiais e o design?", "alternativas": ["As guerras estimularam o surgimento das vanguardas art\u00edsticas", "As guerras impactaram negativamente o desenvolvimento do design", "As guerras estimularam a produ\u00e7\u00e3o em massa de objetos utilit\u00e1rios", "As guerras levaram \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do design artesanal", "As guerras estimularam o uso de materiais ex\u00f3ticos na produ\u00e7\u00e3o de objetos de design"], "resposta_correta": "As guerras estimularam a produ\u00e7\u00e3o em massa de objetos utilit\u00e1rios", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 o design hoje em dia?", "alternativas": ["Uma pr\u00e1tica limitada ao campo est\u00e9tico", "Uma pr\u00e1tica limitada ao campo funcional", "Uma pr\u00e1tica limitada ao campo simb\u00f3lico", "Uma pr\u00e1tica multidisciplinar presente em diferentes \u00e1reas", "Uma pr\u00e1tica restrita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o artesanal"], "resposta_correta": "Uma pr\u00e1tica multidisciplinar presente em diferentes \u00e1reas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e o design no s\u00e9culo XX?", "alternativas": ["A tecnologia n\u00e3o influenciou a evolu\u00e7\u00e3o do design no s\u00e9culo XX", "A tecnologia estimulou o retorno ao classicismo", "A tecnologia estimulou o desenvolvimento das vanguardas art\u00edsticas", "A tecnologia impactou a produ\u00e7\u00e3o em massa de objetos", "A tecnologia levou ao decl\u00ednio do design urbano"], "resposta_correta": "A tecnologia impactou a produ\u00e7\u00e3o em massa de objetos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hist\u00f3ria do design"}, {"resumo": "A energia renov\u00e1vel \u00e9 gerada a partir de recursos naturais que s\u00e3o renov\u00e1veis e sustent\u00e1veis, como a energia solar, e\u00f3lica, hidrel\u00e9trica e biomassa. Essa fonte de energia \u00e9 considerada mais limpa e amig\u00e1vel ao meio ambiente do que as fontes de energia f\u00f3ssil, que produzem gases de efeito estufa e contribuem para o aquecimento global. A energia renov\u00e1vel \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel para reduzir a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis e garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica no futuro. Al\u00e9m disso, a energia renov\u00e1vel pode gerar novas oportunidades de emprego, impulsionar a economia e reduzir a pobreza.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir do vento?", "alternativas": ["Energia solar", "Energia hidrel\u00e9trica", "Energia e\u00f3lica", "Energia geot\u00e9rmica", "Energia nuclear"], "resposta_correta": "Energia e\u00f3lica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal vantagem da energia renov\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de energia f\u00f3ssil?", "alternativas": ["\u00c9 mais barata", "\u00c9 mais abundante", "N\u00e3o produz gases de efeito estufa", "N\u00e3o requer manuten\u00e7\u00e3o", "\u00c9 mais f\u00e1cil de transportar"], "resposta_correta": "N\u00e3o produz gases de efeito estufa", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o potencial da energia solar como fonte de energia renov\u00e1vel?", "alternativas": ["Muito baixo", "Baixo", "Moderado", "Alto", "Muito alto"], "resposta_correta": "Muito alto", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 biomassa?", "alternativas": ["Fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir do vento", "Fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir da luz solar", "Fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir do movimento da \u00e1gua", "Fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir de res\u00edduos org\u00e2nicos", "Fonte de energia n\u00e3o renov\u00e1vel gerada a partir do petr\u00f3leo"], "resposta_correta": "Fonte de energia renov\u00e1vel gerada a partir de res\u00edduos org\u00e2nicos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como a energia renov\u00e1vel pode ajudar a economia e reduzir a pobreza?", "alternativas": ["Aumentando o desemprego", "Diminuindo o consumo", "Reduzindo a produtividade", "Criando novas oportunidades de emprego", "Aumentando o pre\u00e7o dos produtos"], "resposta_correta": "Criando novas oportunidades de emprego", "index_pergunta": 4}], "tema": "Energia renov\u00e1vel"}, {"resumo": "A Arte Renascentista \u00e9 um per\u00edodo da hist\u00f3ria da arte que tem como origem a It\u00e1lia no s\u00e9culo XIV e se estendeu at\u00e9 o s\u00e9culo XVII. O Renascimento foi marcado pelo interesse em retomar a cultura cl\u00e1ssica greco-romana, pela busca da perfei\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, equil\u00edbrio e harmonia nas produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. A pintura renascentista destacou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de perspectiva, com a cria\u00e7\u00e3o de profundidade e realismo nas obras. Um dos principais artistas deste per\u00edodo foi Leonardo da Vinci, conhecido por sua obra ic\u00f4nica, como a Monalisa e A \u00daltima Ceia. J\u00e1 a escultura renascentista valorizou a precis\u00e3o anat\u00f4mica e a express\u00e3o emocional das obras, com destaque para Michelangelo e suas esculturas em m\u00e1rmore como Davi e Piet\u00e0. A arquitetura do per\u00edodo renascentista caracterizou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de formas sim\u00e9tricas, c\u00fapulas e ab\u00f3badas em colunas e pilastras bem trabalhadas e decoradas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quando surgiu a Arte Renascentista?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XIV", "No s\u00e9culo XVIII", "No s\u00e9culo XV", "No s\u00e9culo XIX", "No s\u00e9culo XIII"], "resposta_correta": "No s\u00e9culo XIV", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que a pintura renascentista utilizou para criar profundidade nas obras?", "alternativas": ["T\u00e9cnica de cores fortes", "T\u00e9cnica de luz e sombra", "T\u00e9cnica de mosaico", "T\u00e9cnica de aquarela", "T\u00e9cnica de monotonia"], "resposta_correta": "T\u00e9cnica de perspectiva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quem foi um dos principais artistas renascentistas?", "alternativas": ["Van Gogh", "Monet", "Leonardo da Vinci", "Picasso", "Rembrandt"], "resposta_correta": "Leonardo da Vinci", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que a escultura renascentista valorizou?", "alternativas": ["Tamanho das obras", "Cores intensas", "Precis\u00e3o anat\u00f4mica e express\u00e3o emocional", "Falta de detalhes", "Cria\u00e7\u00e3o de sombras"], "resposta_correta": "Precis\u00e3o anat\u00f4mica e express\u00e3o emocional", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como foi caracterizada a arquitetura do per\u00edodo renascentista?", "alternativas": ["Uso de formas irregulares", "Uso de cores fortes", "Uso de linhas curvas", "Uso de formas sim\u00e9tricas e c\u00fapulas", "Uso de formas assim\u00e9tricas e sem decora\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Uso de formas sim\u00e9tricas, c\u00fapulas e ab\u00f3badas em colunas e pilastras bem trabalhadas e decoradas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte renascentista"}, {"resumo": "A arte da gravura \u00e9 uma t\u00e9cnica de impress\u00e3o que consiste em criar uma imagem a partir de um suporte de matrizes, como madeira, metal ou pedra, para imprimir em uma superf\u00edcie plana, como papel ou tecido. A gravura possui diversas t\u00e9cnicas distintas, como a xilogravura, que utiliza a madeira como suporte para criar desenhos em relevo, a calcogravura, que utiliza o metal e uma subst\u00e2ncia corrosiva para criar sulcos na imagem e, posteriormente, aplicar tinta e imprimir e a litografia, que utiliza uma pedra calc\u00e1ria como matriz para imprimir a imagem. A arte da gravura teve origem na China por volta do s\u00e9culo VIII, mas se popularizou na Europa a partir do s\u00e9culo XV.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a defini\u00e7\u00e3o de arte da gravura?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica de pintura", "Uma t\u00e9cnica de escultura", "Uma t\u00e9cnica de impress\u00e3o", "Uma t\u00e9cnica de bordado", "Uma t\u00e9cnica de fotografia"], "resposta_correta": "Uma t\u00e9cnica de impress\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as matrizes mais utilizadas na arte da gravura?", "alternativas": ["Madeira, metal e tecido", "Pedra, pl\u00e1stico e vidro", "A\u00e7o, acr\u00edlico e papel", "Couro, cobre e gesso", "Metal, madeira e pedra"], "resposta_correta": "Metal, madeira e pedra", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando a arte da gravura teve origem?", "alternativas": ["No s\u00e9culo V", "No s\u00e9culo XV", "No s\u00e9culo XX", "No s\u00e9culo III", "No s\u00e9culo VIII"], "resposta_correta": "No s\u00e9culo VIII", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a t\u00e9cnica de gravura que utiliza uma pedra calc\u00e1ria como matriz?", "alternativas": ["Litografia", "Xilogravura", "Calcogravura", "Serigrafia", "Monotipia"], "resposta_correta": "Litografia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a t\u00e9cnica de gravura que utiliza o metal e uma subst\u00e2ncia corrosiva para criar sulcos na imagem?", "alternativas": ["Xilogravura", "Calcogravura", "Litografia", "Serigrafia", "Monotipia"], "resposta_correta": "Calcogravura", "index_pergunta": 4}], "tema": "Arte da gravura"}, {"resumo": "A realidade aumentada (RA) \u00e9 uma tecnologia que permite a superposi\u00e7\u00e3o de elementos virtuais (como imagens, sons e texto) no ambiente real, por meio de um dispositivo eletr\u00f4nico, como um celular, tablet ou headset. A RA vem ganhando cada vez mais espa\u00e7o em diversas \u00e1reas, como jogos, publicidade, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Uma das aplica\u00e7\u00f5es mais conhecidas de RA \u00e9 o jogo Pokemon Go, que permite aos usu\u00e1rios capturar personagens virtuais no ambiente real, por meio da c\u00e2mera do celular. Na educa\u00e7\u00e3o, RA pode ser usada para criar experi\u00eancias mais imersivas e interativas, como por exemplo, permitir que os alunos explorem o interior do corpo humano em 3D. Em sa\u00fade, pode ser usada em treinamentos de cirurgias e para auxiliar na visualiza\u00e7\u00e3o e planejamento de procedimentos complexos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 realidade aumentada?", "alternativas": ["Uma tecnologia que permite visualizar apenas elementos virtuais", "Uma tecnologia que permite a superposi\u00e7\u00e3o de elementos virtuais no ambiente real", "Uma tecnologia que permite a cria\u00e7\u00e3o de elementos virtuais", "Uma tecnologia que permite a substitui\u00e7\u00e3o de elementos reais por virtuais", "Um jogo que permite a captura de personagens reais"], "resposta_correta": "Uma tecnologia que permite a superposi\u00e7\u00e3o de elementos virtuais no ambiente real", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das aplica\u00e7\u00f5es mais conhecidas de realidade aumentada?", "alternativas": ["Instagram", "Facebook", "Twitter", "Youtube", "Pokemon Go"], "resposta_correta": "Pokemon Go", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que \u00e1rea a realidade aumentada n\u00e3o pode ser aplicada?", "alternativas": ["Jogos", "Publicidade", "Educa\u00e7\u00e3o", "Sa\u00fade", "N\u00e3o existe uma \u00e1rea em que a RA n\u00e3o possa ser aplicada"], "resposta_correta": "N\u00e3o existe uma \u00e1rea em que a RA n\u00e3o possa ser aplicada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como a realidade aumentada \u00e9 utilizada na educa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Permite a visualiza\u00e7\u00e3o apenas de textos", "Cria elementos virtuais para a substitui\u00e7\u00e3o do ambiente real", "Cria experi\u00eancias mais imersivas e interativas", "Permite apenas a proje\u00e7\u00e3o de imagens est\u00e1ticas", "N\u00e3o h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de realidade aumentada na educa\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Cria experi\u00eancias mais imersivas e interativas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que \u00e1rea a realidade aumentada pode ser utilizada para auxiliar na visualiza\u00e7\u00e3o de procedimentos complexos?", "alternativas": ["Educa\u00e7\u00e3o", "Jogos", "Sa\u00fade", "Publicidade", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Sa\u00fade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Realidade aumentada"}, {"resumo": "A Astronomia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda os corpos celestes e os fen\u00f4menos que ocorrem no espa\u00e7o sideral. Desde a antiguidade, o homem observa o c\u00e9u e tenta entender as estrelas, planetas e outros objetos que est\u00e3o al\u00e9m da nossa atmosfera. Com o passar dos s\u00e9culos, a Astronomia se desenvolveu e hoje \u00e9 uma ci\u00eancia complexa, que utiliza tecnologias avan\u00e7adas para explorar e descobrir novos fen\u00f4menos do universo.\n\nAs pesquisas realizadas em Astronomia t\u00eam como objetivos a compreens\u00e3o das origens do universo, o estudo dos fen\u00f4menos estelares e dos planetas, a investiga\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de vida fora da Terra, entre outros temas fascinantes. Uma das \u00e1reas mais populares da Astronomia \u00e9 a Astrof\u00edsica, que se dedica ao estudo dos fen\u00f4menos que ocorrem nas estrelas, como as explos\u00f5es de supernovas, os buracos negros e as nebulosas. A Astrobiologia, por sua vez, investiga as possibilidades de vida em outros planetas e sat\u00e9lites do Sistema Solar e tamb\u00e9m em outras gal\u00e1xias.\n\nEntre os principais instrumentos utilizados em Astronomia est\u00e3o os telesc\u00f3pios, que permitem a visualiza\u00e7\u00e3o e o estudo de corpos celestes a grandes dist\u00e2ncias. Al\u00e9m dos telesc\u00f3pios terrestres, hoje tamb\u00e9m existem telesc\u00f3pios em \u00f3rbita da Terra, como o Hubble, que revolucionaram a pesquisa astron\u00f4mica.\n\nA Astronomia \u00e9 uma \u00e1rea fascinante que ainda tem muito a desvendar sobre o universo. Cada nova descoberta \u00e9 uma oportunidade de ampliar nossos conhecimentos sobre a nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia e sobre o mundo ao nosso redor.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da Astronomia?", "alternativas": ["Corpos celestes e fen\u00f4menos que ocorrem no espa\u00e7o", "Insetos e plantas", "Clima e meio ambiente", "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "Agricultura"], "resposta_correta": "Corpos celestes e fen\u00f4menos que ocorrem no espa\u00e7o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 Astrof\u00edsica?", "alternativas": ["\u00c1rea da Astronomia que estuda as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do espa\u00e7o", "Ci\u00eancia que pesquisa a estrutura do corpo humano", "Estudo da Terra e seu lugar no universo", "Estudo dos fen\u00f4menos estelares, como as explos\u00f5es de supernovas e os buracos negros", "Estudo do clima das estrelas e planetas"], "resposta_correta": "Estudo dos fen\u00f4menos estelares, como as explos\u00f5es de supernovas e os buracos negros", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo da Astrobiologia?", "alternativas": ["Investigar a exist\u00eancia de vida nos oceanos", "Estudar as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dos elementos", "Procurar formas de vida em outros planetas e sat\u00e9lites", "Investigar a hist\u00f3ria da Terra", "Desenvolver tecnologias para a explora\u00e7\u00e3o espacial"], "resposta_correta": "Procurar formas de vida em outros planetas e sat\u00e9lites", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais instrumentos utilizados em Astronomia?", "alternativas": ["Telesc\u00f3pios e microsc\u00f3pios", "Sequenciadores de DNA e robots", "Sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o e antenas parab\u00f3licas", "Radares e sonares", "Telesc\u00f3pios e sondas espaciais"], "resposta_correta": "Telesc\u00f3pios e sondas espaciais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a Astronomia \u00e9 uma \u00e1rea fascinante?", "alternativas": ["Porque estuda a hist\u00f3ria da humanidade", "Porque \u00e9 uma \u00e1rea em constante evolu\u00e7\u00e3o e descoberta", "Porque \u00e9 uma ci\u00eancia exata e precisa", "Porque \u00e9 uma ci\u00eancia f\u00e1cil de compreender", "Porque \u00e9 uma ci\u00eancia que apenas estuda o Sistema Solar"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 uma \u00e1rea em constante evolu\u00e7\u00e3o e descoberta", "index_pergunta": 4}], "tema": "Astronomia"}, {"resumo": "A Filosofia pol\u00edtica \u00e9 uma parte da filosofia que busca estudar os fundamentos do poder e das rela\u00e7\u00f5es sociais. Existe uma grande diversidade de correntes filos\u00f3ficas que se dedicam a esse campo, sendo algumas das mais conhecidas o liberalismo, o marxismo e o conservadorismo.\n\n O liberalismo \u00e9 uma corrente filos\u00f3fica que defende a liberdade individual como valor fundamental, propondo um Estado m\u00ednimo que n\u00e3o interfira na vida privada dos indiv\u00edduos. O marxismo, por sua vez, acredita que a luta de classes \u00e9 o motor da hist\u00f3ria e busca transformar a sociedade para promover a igualdade econ\u00f4mica. J\u00e1 o conservadorismo tem como objetivo principal a manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o e dos valores sociais.\n\n Dentre as problem\u00e1ticas abordadas pela Filosofia pol\u00edtica, est\u00e3o a justi\u00e7a social, a legitimidade do poder, a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o Estado, a distribui\u00e7\u00e3o de poder e riqueza, dentre outros temas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a defini\u00e7\u00e3o da Filosofia pol\u00edtica?", "alternativas": ["Estuda fundamentos da economia", "Estuda as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos governantes", "Busca estudar os fundamentos do poder e das rela\u00e7\u00f5es sociais", "Busca estudar a hist\u00f3ria das tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas", "Estuda as rela\u00e7\u00f5es internacionais"], "resposta_correta": "Busca estudar os fundamentos do poder e das rela\u00e7\u00f5es sociais", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que o liberalismo defende?", "alternativas": ["Defende a liberdade individual como valor fundamental", "Defende a igualdade econ\u00f4mica", "Defende a manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o e dos valores sociais", "Defende a interven\u00e7\u00e3o do Estado na vida privada dos indiv\u00edduos", "Defende o fim das classes sociais"], "resposta_correta": "Defende a liberdade individual como valor fundamental", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a corrente filos\u00f3fica que acredita que a luta de classes \u00e9 o motor da hist\u00f3ria?", "alternativas": ["Conservadorismo", "Marxismo", "Liberalismo", "Anarquismo", "Socialismo ut\u00f3pico"], "resposta_correta": "Marxismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que o conservadorismo busca manter?", "alternativas": ["Busca manter a igualdade econ\u00f4mica", "Busca manter a liberdade individual como valor fundamental", "Busca manter a tradi\u00e7\u00e3o e os valores sociais", "Busca manter a interven\u00e7\u00e3o do Estado na vida privada", "Busca manter a luta de classes"], "resposta_correta": "Busca manter a tradi\u00e7\u00e3o e os valores sociais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais problem\u00e1ticas s\u00e3o abordadas pela Filosofia pol\u00edtica?", "alternativas": ["Apenas a hist\u00f3ria das tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas", "Apenas a distribui\u00e7\u00e3o de poder e riqueza", "Apenas a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o Estado", "Apenas a legitimidade do poder", "A justi\u00e7a social, a legitimidade do poder, a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o Estado, a distribui\u00e7\u00e3o de poder e riqueza, dentre outros temas"], "resposta_correta": "A justi\u00e7a social, a legitimidade do poder, a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o Estado, a distribui\u00e7\u00e3o de poder e riqueza, dentre outros temas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Filosofia pol\u00edtica"}, {"resumo": "Os inu\u00edtes s\u00e3o povos ind\u00edgenas que habitam as terras ao redor do C\u00edrculo Polar \u00c1rtico, incluindo a Groenl\u00e2ndia, Canad\u00e1, Alasca e Sib\u00e9ria. Eles possuem uma cultura rica e diversa, marcada por suas habilidades em sobreviver em um ambiente rigoroso e extremo. A ca\u00e7a \u00e9 uma atividade fundamental para a sua sobreviv\u00eancia, e os inu\u00edtes usam t\u00e9cnicas tradicionais, como a ca\u00e7a com lan\u00e7as e arp\u00f5es, bem como tren\u00f3s puxados por c\u00e3es para se moverem pela neve e gelo. A arte e as cren\u00e7as religiosas tamb\u00e9m s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para a cultura inu\u00edte, com muitas hist\u00f3rias e lendas transmitidas oralmente de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. H\u00e1 tamb\u00e9m uma \u00eanfase na preserva\u00e7\u00e3o da comunidade e da harmonia social, com as decis\u00f5es sendo tomadas atrav\u00e9s de consenso em vez de hierarquia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal atividade dos inu\u00edtes para a sua sobreviv\u00eancia?", "alternativas": ["Agricultura", "Pesca", "Com\u00e9rcio", "Ca\u00e7a", "Minera\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Ca\u00e7a", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais instrumentos usados pelos inu\u00edtes para ca\u00e7ar?", "alternativas": ["Redes", "Flechas", "Espingardas", "Lan\u00e7as e arp\u00f5es", "Varas de pescar"], "resposta_correta": "Lan\u00e7as e arp\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 transmitido oralmente de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o na cultura inu\u00edte?", "alternativas": ["M\u00fasica", "Receitas culin\u00e1rias", "Hist\u00f3rias e lendas", "Dan\u00e7a", "Hist\u00f3ria registrada em documentos"], "resposta_correta": "Hist\u00f3rias e lendas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da comunidade na cultura inu\u00edte?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 import\u00e2ncia", "Evita o desperd\u00edcio de recursos", "Promove a competi\u00e7\u00e3o", "Garante a sobreviv\u00eancia", "Possibilita o crescimento individual"], "resposta_correta": "Garante a sobreviv\u00eancia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como s\u00e3o tomadas as decis\u00f5es na comunidade inu\u00edte?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de uma hierarquia", "Por meio de voto", "Por sorteio", "Atrav\u00e9s de consenso", "Delegando poder a um l\u00edder"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de consenso", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cultura inuit"}, {"resumo": "A filosofia da ci\u00eancia \u00e9 uma \u00e1rea da filosofia que estuda a natureza, os m\u00e9todos e os limites do conhecimento cient\u00edfico. Uma das principais quest\u00f5es debatidas \u00e9 a busca pela verdade objetiva na ci\u00eancia, que muitos fil\u00f3sofos argumentam n\u00e3o ser poss\u00edvel devido \u00e0 influ\u00eancia de fatores subjetivos, como valores e interesses dos cientistas. Outro tema importante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e evid\u00eancia, j\u00e1 que uma teoria s\u00f3 pode ser considerada cient\u00edfica se for test\u00e1vel e encontrar suporte emp\u00edrico. A filosofia da ci\u00eancia tamb\u00e9m investiga a natureza dos modelos cient\u00edficos, que s\u00e3o simplifica\u00e7\u00f5es da realidade usadas para explanar e prever fen\u00f4menos, e a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, incluindo as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas das descobertas e tecnologias cient\u00edficas.", "perguntas": [{"pergunta": "O que a filosofia da ci\u00eancia estuda?", "alternativas": ["a natureza e os m\u00e9todos do conhecimento cient\u00edfico", "a natureza apenas do conhecimento cient\u00edfico", "apenas os limites do conhecimento cient\u00edfico", "a busca pela verdade subjetiva na ci\u00eancia", "nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "a natureza e os m\u00e9todos do conhecimento cient\u00edfico", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais temas debatidos na filosofia da ci\u00eancia?", "alternativas": ["a busca pela verdade objetiva na ci\u00eancia", "a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade", "a natureza dos modelos cient\u00edficos", "a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e evid\u00eancia", "todas as anteriores"], "resposta_correta": "a busca pela verdade objetiva na ci\u00eancia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Uma teoria cient\u00edfica s\u00f3 pode ser considerada cient\u00edfica se:", "alternativas": ["for test\u00e1vel e encontrar suporte emp\u00edrico", "for baseada em valores subjetivos", "n\u00e3o precisar ser test\u00e1vel", "n\u00e3o for apoiada por evid\u00eancias", "n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para a considera\u00e7\u00e3o de uma teoria cient\u00edfica"], "resposta_correta": "for test\u00e1vel e encontrar suporte emp\u00edrico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o modelos cient\u00edficos?", "alternativas": ["simplifica\u00e7\u00f5es da realidade usadas para explanar e prever fen\u00f4menos", "teorias n\u00e3o test\u00e1veis", "opini\u00f5es e suposi\u00e7\u00f5es dos cientistas", "fatos observados na natureza", "nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "simplifica\u00e7\u00f5es da realidade usadas para explanar e prever fen\u00f4menos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A filosofia da ci\u00eancia investiga a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, incluindo:", "alternativas": ["as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas das descobertas e tecnologias cient\u00edficas", "apenas o impacto econ\u00f4mico das descobertas cient\u00edficas", "a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e religi\u00e3o", "os limites da ci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade", "somente a ci\u00eancia e suas descobertas"], "resposta_correta": "as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas das descobertas e tecnologias cient\u00edficas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Filosofia da ci\u00eancia"}, {"resumo": "A m\u00fasica latina \u00e9 um g\u00eanero musical que tem origem na Am\u00e9rica Latina, com forte influ\u00eancia espanhola e portuguesa. Ela \u00e9 caracterizada por seus ritmos animados, como salsa, merengue, bachata, reggaeton e cumbia. A salsa \u00e9 um dos g\u00eaneros mais populares, com suas ra\u00edzes em Cuba e Porto Rico, apresentando uma mistura de jazz latino e ritmos afro-caribenhos. J\u00e1 a bachata \u00e9 originada da Rep\u00fablica Dominicana e \u00e9 conhecida por suas letras rom\u00e2nticas. A cumbia \u00e9 um ritmo popular em pa\u00edses como Col\u00f4mbia, Equador e M\u00e9xico, e \u00e9 caracterizada pelo seu som de acorde\u00e3o. O reggaeton, por sua vez, teve suas origens em Porto Rico e \u00e9 uma mistura de rap, hip hop e reggae com ritmos latinos. A m\u00fasica latina tem ganhado cada vez mais espa\u00e7o em todo o mundo, e muitos artistas latinos t\u00eam se destacado no cen\u00e1rio musical internacional, como Shakira, J Balvin e Bad Bunny, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o pa\u00eds de origem da bachata?", "alternativas": ["Argentina", "Chile", "Rep\u00fablica Dominicana", "M\u00e9xico", "Brasil"], "resposta_correta": "Rep\u00fablica Dominicana", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal ritmo da m\u00fasica latina?", "alternativas": ["Samba", "Reggae", "Salsa", "Rock", "Bossa Nova"], "resposta_correta": "Salsa", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o pa\u00eds que mais produz cumbia?", "alternativas": ["Col\u00f4mbia", "M\u00e9xico", "Chile", "Argentina", "Cuba"], "resposta_correta": "Col\u00f4mbia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ritmo de origem porto-riquenha?", "alternativas": ["Bachata", "Salsa", "Reggaeton", "Cumbia", "Merengue"], "resposta_correta": "Salsa", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os artistas latinos mencionados no texto?", "alternativas": ["Maroon 5 e Taylor Swift", "J Balvin e Bad Bunny", "Adele e Justin Bieber", "Queen e Elton John", "The Beatles e Michael Jackson"], "resposta_correta": "J Balvin e Bad Bunny", "index_pergunta": 4}], "tema": "M\u00fasica latina"}, {"resumo": "As cidades futuristas s\u00e3o um sonho que muitos arquitetos, urbanistas e vision\u00e1rios t\u00eam desde o s\u00e9culo XX. Essas cidades se caracterizam pelo seu desenho inovador, onde a tecnologia e a sustentabilidade s\u00e3o fundamentais. As cidades do futuro ser\u00e3o verdes, inteligentes, conectadas e autossuficientes. \n\nUma das caracter\u00edsticas mais importantes das cidades futuristas \u00e9 a sua sustentabilidade. Utilizando novas tecnologias e estrat\u00e9gias ecologicamente corretas, as cidades futuristas ser\u00e3o capazes de gerar a sua pr\u00f3pria energia, produzir alimentos em fazendas urbanas, reciclar todo o seu lixo, e muito mais. \n\nAs cidades futuristas tamb\u00e9m ser\u00e3o inteligentes, com sistemas avan\u00e7ados de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. As casas e os edif\u00edcios ser\u00e3o equipados com sensores para controlar o consumo de energia, temperatura, umidade e qualidade do ar. Haver\u00e1 sistemas de transporte p\u00fablico aut\u00f4nomo, que se mover\u00e3o em estradas inteligentes, onde os carros estar\u00e3o conectados e poder\u00e3o se comunicar uns com os outros.\n\nA presen\u00e7a de uma ampla rede de transporte p\u00fablico, aliada \u00e0 mobilidade urbana sustent\u00e1vel, \u00e9 outra caracter\u00edstica marcante das cidades futuristas. Seja atrav\u00e9s de bicicletas compartilhadas, carros el\u00e9tricos ou transporte p\u00fablico, essas cidades proporcionar\u00e3o deslocamentos mais r\u00e1pidos e eficientes, principalmente nas grandes metr\u00f3poles, onde o tr\u00e2nsito \u00e9 um grande problema.\n\nAs cidades futuristas tamb\u00e9m ser\u00e3o conectadas. A tecnologia 5G e a Internet das Coisas (IoT) permitir\u00e3o que tudo esteja conectado, desde os carros, bicicletas e \u00f4nibus, at\u00e9 os sem\u00e1foros, cruzamentos e esta\u00e7\u00f5es de transporte p\u00fablico. Haver\u00e1 dispositivos inteligentes espalhados por toda a cidade, que fornecer\u00e3o informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre a condi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego, tempo, previs\u00e3o do tempo, entre outras.\n\nPor fim, \u00e9 importante destacar que as cidades futuristas ser\u00e3o humanas, que v\u00e3o priorizar as pessoas em detrimento dos seus interesses comerciais. A qualidade de vida dos cidad\u00e3os ser\u00e1 a principal preocupa\u00e7\u00e3o dos urbanistas e arquitetos, e a paisagem urbana ser\u00e1 pensada para o bem-estar do homem. Sendo assim, as cidades futuristas ser\u00e3o lugares onde as pessoas v\u00e3o querer viver.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica das cidades futuristas?", "alternativas": ["Intelig\u00eancia artificial", "Sustentabilidade", "Conex\u00e3o", "Mobilidade urbana", "Alta tecnologia"], "resposta_correta": "Sustentabilidade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que ser\u00e1 encontrado nas casas e edif\u00edcios das cidades futuristas?", "alternativas": ["Jardins verticais", "Tecnologia 5G", "M\u00f3veis inteligentes", "Sensores", "Pain\u00e9is solares"], "resposta_correta": "Sensores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual das op\u00e7\u00f5es abaixo n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com os transportes na cidade do futuro?", "alternativas": ["Intelig\u00eancia artificial", "Transporte p\u00fablico aut\u00f4nomo", "Estradas inteligentes", "Bicicletas compartilhadas", "Carros el\u00e9tricos"], "resposta_correta": "Intelig\u00eancia artificial", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual tecnologia permitir\u00e1 que a cidade do futuro esteja conectada?", "alternativas": ["Internet das coisas (Io", "Rob\u00f3tica", "Computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica", "Nanotecnologia", "Realidade virtual"], "resposta_correta": "Internet das coisas (Io", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o dos urbanistas e arquitetos na cidade do futuro?", "alternativas": ["Com\u00e9rcio", "Turismo", "Conex\u00e3o", "Sustentabilidade", "Seguran\u00e7a"], "resposta_correta": "Sustentabilidade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cidades futuristas"}, {"resumo": "A neuroci\u00eancia comportamental \u00e9 um campo da neuroci\u00eancia que estuda a rela\u00e7\u00e3o entre o c\u00e9rebro e o comportamento humano. Utilizando t\u00e9cnicas de imagem cerebral, como a resson\u00e2ncia magn\u00e9tica, os neurocientistas conseguem identificar padr\u00f5es de atividade cerebral associados a diferentes comportamentos e emo\u00e7\u00f5es. A partir da\u00ed, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver novas estrat\u00e9gias para tratar transtornos psicol\u00f3gicos, melhorar a produtividade no trabalho, compreender melhor as rela\u00e7\u00f5es sociais e at\u00e9 mesmo aprimorar a educa\u00e7\u00e3o. Uma das \u00e1reas mais estudadas na neuroci\u00eancia comportamental \u00e9 a plasticidade cerebral, que se refere \u00e0 capacidade do c\u00e9rebro de mudar e se adaptar a novas circunst\u00e2ncias. Essa plasticidade pode ser ativada por meio de treinamentos, exerc\u00edcios cognitivos e at\u00e9 mesmo est\u00edmulos sensoriais.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 a neuroci\u00eancia comportamental?", "alternativas": ["Estudo dos neur\u00f4nios no c\u00e9rebro humano", "Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre o c\u00e9rebro e o comportamento humano", "Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre o sistema nervoso e o comportamento humano", "Estudo do comportamento em diferentes esp\u00e9cies animais", "Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre a psicologia e o comportamento humano"], "resposta_correta": "Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre o c\u00e9rebro e o comportamento humano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os neurocientistas identificam padr\u00f5es de atividade cerebral?", "alternativas": ["Por meio de t\u00e9cnicas de imagem cerebral, como a resson\u00e2ncia magn\u00e9tica", "Por meio de estudos observacionais", "Por meio de testes de personalidade", "Por meio de exames de sangue", "Por meio de pesquisa de mercado"], "resposta_correta": "Por meio de t\u00e9cnicas de imagem cerebral, como a resson\u00e2ncia magn\u00e9tica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 a plasticidade cerebral?", "alternativas": ["Capacidade do c\u00e9rebro de se comunicar com outras partes do corpo", "Capacidade do c\u00e9rebro de mudar e se adaptar a novas circunst\u00e2ncias", "Capacidade do c\u00e9rebro de lembrar informa\u00e7\u00f5es antigas", "Capacidade do c\u00e9rebro de processar informa\u00e7\u00f5es sensoriais", "Capacidade do c\u00e9rebro de controlar emo\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Capacidade do c\u00e9rebro de mudar e se adaptar a novas circunst\u00e2ncias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como a plasticidade cerebral pode ser ativada?", "alternativas": ["Por meio de implantes cerebrais", "Por meio de tratamentos com medicamentos", "Por meio de terapia ocupacional", "Por meio de treinamentos, exerc\u00edcios cognitivos e est\u00edmulos sensoriais", "Por meio de cirurgia cerebral"], "resposta_correta": "Por meio de treinamentos, exerc\u00edcios cognitivos e est\u00edmulos sensoriais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o objetivo da neuroci\u00eancia comportamental?", "alternativas": ["Compreender melhor o sistema nervoso", "Desenvolver novas tecnologias de intelig\u00eancia artificial", "Descobrir a causa de todas as doen\u00e7as mentais", "Desenvolver novas estrat\u00e9gias para tratar transtornos psicol\u00f3gicos, melhorar a produtividade no trabalho, compreender melhor as rela\u00e7\u00f5es sociais e aprimorar a educa\u00e7\u00e3o", "Investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a mente e o universo"], "resposta_correta": "Desenvolver novas estrat\u00e9gias para tratar transtornos psicol\u00f3gicos, melhorar a produtividade no trabalho, compreender melhor as rela\u00e7\u00f5es sociais e aprimorar a educa\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Neuroci\u00eancia comportamental"}]}