{"lista_treinos": [{"resumo": "O le\u00e3o \u00e9 um mam\u00edfero da fam\u00edlia dos felinos, sendo o segundo maior felino do mundo. \u00c9 conhecido por sua juba, que \u00e9 um indicativo de sua idade e for\u00e7a. O le\u00e3o \u00e9 um animal que vive em grupo, conhecido como bando, e costuma ca\u00e7ar em conjunto, preferencialmente a noite. Sua alimenta\u00e7\u00e3o se baseia em carne, sendo que eles costumam ca\u00e7ar animais como zebras, gnus e ant\u00edlopes. Os le\u00f5es machos costumam ser maiores e mais fortes que as f\u00eameas, e sua fun\u00e7\u00e3o principal \u00e9 proteger o bando de outros animais predadores.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o dos le\u00f5es machos?", "alternativas": ["Ca\u00e7ar para o bando", "Proteger o bando de animais predadores", "Cuidar dos filhotes", "Alimentar-se de carcassas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Proteger o bando de animais predadores", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o dos le\u00f5es?", "alternativas": ["Vegetariana", "Omn\u00edvora", "Inset\u00edvora", "Carn\u00edvora", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Carn\u00edvora", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O le\u00e3o \u00e9 um animal que:", "alternativas": ["Vive sozinho", "Vive em grupo", "Vive em casal", "Vive com mais de dois companheiros", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Vive em grupo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica que diferencia os le\u00f5es machos das f\u00eameas?", "alternativas": ["A cor da pelagem", "O tamanho", "O n\u00famero de presas", "A for\u00e7a", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "O tamanho", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal presa dos le\u00f5es?", "alternativas": ["Cobras", "Ratos", "Zebus", "Lagartos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Zebus", "index_pergunta": 4}], "tema": "Le\u00e3o"}, {"resumo": "Deserto \u00e9 uma \u00e1rea de terra que possui baixa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, o que significa que chove muito pouco. Na sua maioria, os desertos s\u00e3o compostos por dunas de areia e rochas, e o clima \u00e9 extremamente \u00e1rido, com temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite. Al\u00e9m disso, a umidade relativa do ar \u00e9 muito baixa e as nuvens raramente aparecem. Por causa das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas hostis, a fauna e flora que conseguem sobreviver no deserto s\u00e3o bastante espec\u00edficas e adaptadas. Algumas das caracter\u00edsticas da fauna s\u00e3o a presen\u00e7a de animais noturnos, como os escorpi\u00f5es, e r\u00e9pteis, como os camale\u00f5es. J\u00e1 a flora inclui plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas, que armazenam \u00e1gua em seus caules para sobreviver \u00e0s longas estiagens.", "perguntas": [{"pergunta": "O que caracteriza um deserto?", "alternativas": ["Muita chuva e temperatura amena", "Pouca chuva e temperatura elevada", "Muita chuva e temperatura elevada", "Pouca chuva e temperatura amena", "Muita neve e temperatura elevada"], "resposta_correta": "Pouca chuva e temperatura elevada", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como s\u00e3o compostos a maioria dos desertos?", "alternativas": ["Por rios e lagos", "Por florestas exuberantes", "Por dunas de areia e rochas", "Por grandes montanhas", "Por paisagens \u00e1rticas"], "resposta_correta": "Por dunas de areia e rochas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do clima des\u00e9rtico?", "alternativas": ["Chuvas torrenciais frequentes", "Temperaturas amenas o ano todo", "Umidade relativa do ar elevada", "Temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite", "Neve frequente"], "resposta_correta": "Temperaturas elevadas durante o dia e frias \u00e0 noite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 a fauna do deserto?", "alternativas": ["Composta por animais aqu\u00e1ticos", "Formada por animais diurnos", "Composta por animais noturnos e r\u00e9pteis", "N\u00e3o existem animais no deserto", "Composta apenas por felinos"], "resposta_correta": "Composta por animais noturnos e r\u00e9pteis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas da flora que sobrevive no deserto?", "alternativas": ["Folhas largas e flores vistosas", "Plantas que exigem muita \u00e1gua", "Plantas que residem somente em \u00e1gua salobra", "Plantas sem adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas", "Plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas"], "resposta_correta": "Plantas com adapta\u00e7\u00f5es singulares, como as cact\u00e1ceas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Deserto"}, {"resumo": "Equa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e utiliza os s\u00edmbolos matem\u00e1ticos para estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas. As equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o escritas geralmente na forma ax + b = 0, onde a e b s\u00e3o os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o, e x \u00e9 a vari\u00e1vel que estamos procurando. Existem diferentes tipos de equa\u00e7\u00f5es, como as lineares, quadr\u00e1ticas, exponenciais, logar\u00edtmicas, entre outras.\n\nPara resolver uma equa\u00e7\u00e3o, devemos isolar a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e os termos constantes do lado direito, aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias para simplificar a express\u00e3o. O objetivo \u00e9 encontrar o valor da vari\u00e1vel que satisfaz a equa\u00e7\u00e3o. Em alguns casos, a equa\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ter solu\u00e7\u00e3o ou ter mais de uma solu\u00e7\u00e3o.\n\nAs equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o amplamente utilizadas em diversas \u00e1reas do conhecimento, como a f\u00edsica, qu\u00edmica, engenharia, economia, entre outras. Na f\u00edsica, por exemplo, as equa\u00e7\u00f5es descrevem as leis da natureza, como a lei da gravita\u00e7\u00e3o universal e as leis da termodin\u00e2mica. Na engenharia, as equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o usadas para projetar e dimensionar sistemas e equipamentos. Na economia, as equa\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas para estudar o comportamento de mercados e fazer previs\u00f5es.\n\nPara resolver equa\u00e7\u00f5es mais complexas, existem diversas t\u00e9cnicas e m\u00e9todos dispon\u00edveis, como a utiliza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas espec\u00edficas para equa\u00e7\u00f5es quadr\u00e1ticas, o m\u00e9todo de substitui\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo da multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o, entre outros. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m softwares e calculadoras que podem auxiliar na resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es.\n\nEm resumo, as equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o express\u00f5es matem\u00e1ticas que estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis e s\u00e3o amplamente utilizadas em diversas \u00e1reas do conhecimento. Para resolv\u00ea-las, \u00e9 necess\u00e1rio isolar a vari\u00e1vel e aplicar as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas adequadas. Existem diferentes tipos de equa\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas para a sua resolu\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas", "Um s\u00edmbolo matem\u00e1tico que representa uma opera\u00e7\u00e3o", "Um n\u00famero que n\u00e3o varia", "Uma palavra que n\u00e3o tem significado matem\u00e1tico", "Uma express\u00e3o que n\u00e3o tem igualdade entre termos"], "resposta_correta": "Uma express\u00e3o matem\u00e1tica que envolve vari\u00e1veis e/ou constantes e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre essas grandezas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a forma geral de uma equa\u00e7\u00e3o linear?", "alternativas": ["ax\u00b2 + bx + c = 0", "ax + b = c", "y = mx + b", "e^x + 1 = 0", "a/x + b/y = c"], "resposta_correta": "ax + b = 0", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como se resolve uma equa\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Isolando a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias", "Invertendo a igualdade para obter o resultado", "Eliminando a vari\u00e1vel da express\u00e3o", "Adicionando ou subtraindo um n\u00famero aleat\u00f3rio", "Multiplicando ou dividindo ambos os lados da equa\u00e7\u00e3o por um n\u00famero"], "resposta_correta": "Isolando a vari\u00e1vel do lado esquerdo da igualdade e aplicando as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas necess\u00e1rias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia das equa\u00e7\u00f5es em diferentes \u00e1reas do conhecimento?", "alternativas": ["Descrevem as leis da natureza", "S\u00e3o usadas para projetar e dimensionar sistemas e equipamentos", "Podem ser aplicadas para estudar o comportamento de mercados e fazer previs\u00f5es", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os m\u00e9todos dispon\u00edveis para a resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["M\u00e9todo da multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o", "M\u00e9todo da adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o", "M\u00e9todo de substitui\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Equa\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "Democracia \u00e9 uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas. Ela se baseia nos princ\u00edpios da liberdade, da igualdade e da justi\u00e7a social, e \u00e9 considerada uma das formas mais justas e equilibradas de governo. A democracia permite que as pessoas possam escolher seus representantes e participar ativamente do processo pol\u00edtico, atrav\u00e9s do voto e do debate p\u00fablico. Ela tem como objetivo garantir o bem-estar e a felicidade de todos os cidad\u00e3os, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, g\u00eanero, religi\u00e3o, ou qualquer outra caracter\u00edstica que os diferencie. No entanto, apesar de seus benef\u00edcios, a democracia tamb\u00e9m apresenta desafios e limita\u00e7\u00f5es, como a necessidade de uma constante vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder por parte dos governantes.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 democracia?", "alternativas": ["Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s do voto.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por um l\u00edder autorit\u00e1rio.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por um grupo de elite.", "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido por uma religi\u00e3o espec\u00edfica.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Uma forma de governo em que o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido pelo povo atrav\u00e9s do voto.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os princ\u00edpios que a democracia se baseia?", "alternativas": ["Liberdade, igualdade e justi\u00e7a social.", "Autoritarismo, desigualdade e injusti\u00e7a social.", "Monarquia, aristocracia e teocracia.", "Anarquia, comunismo e socialismo.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Liberdade, igualdade e justi\u00e7a social.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da democracia?", "alternativas": ["Garante o bem-estar e a felicidade de todos os cidad\u00e3os.", "Promove a igualdade entre todas as pessoas.", "Permite a participa\u00e7\u00e3o ativa do povo no processo pol\u00edtico.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal limita\u00e7\u00e3o da democracia?", "alternativas": ["A impossibilidade de escolher livremente seus representantes.", "A falta de debate p\u00fablico na sociedade.", "A necessidade constante de vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder.", "A aus\u00eancia de direitos individuais.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "A necessidade constante de vigil\u00e2ncia para evitar abusos de poder.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual o objetivo da democracia?", "alternativas": ["Garantir os direitos das minorias.", "Promover a liberdade e a justi\u00e7a social.", "Respeitar a vontade da maioria.", "Garantir a felicidade e o bem-estar de todos os cidad\u00e3os.", "Nenhuma das alternativas acima."], "resposta_correta": "Garantir a felicidade e o bem-estar de todos os cidad\u00e3os.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Democracia"}, {"resumo": "O futebol \u00e9 um esporte de equipe jogado em um campo retangular com uma bola. O objetivo \u00e9 marcar gols na meta oposta, chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a. O esporte \u00e9 popular em todo o mundo, com torneios internacionais como a Copa do Mundo e a Liga dos Campe\u00f5es. A hist\u00f3ria do futebol remonta a jogos semelhantes praticados em civiliza\u00e7\u00f5es antigas. O esporte moderno come\u00e7ou na Inglaterra em meados do s\u00e9culo XIX, com regras padronizadas sendo desenvolvidas em 1863. O futebol \u00e9 conhecido por sua capacidade de unir pessoas de diferentes culturas e nacionalidades em torno de um objetivo comum.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do futebol?", "alternativas": ["Marcar pontos com as m\u00e3os", "Marcar gols na meta oposta chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a", "Derrubar o advers\u00e1rio", "Jogar a bola em um aro", "Correr em uma pista"], "resposta_correta": "Marcar gols na meta oposta chutando a bola com os p\u00e9s ou a cabe\u00e7a", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o torneio internacional mais famoso de futebol?", "alternativas": ["Super Bowl", "Copa do Mundo", "US Open", "The Masters", "Wimbledon"], "resposta_correta": "Copa do Mundo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde o futebol moderno come\u00e7ou?", "alternativas": ["Brasil", "Espanha", "It\u00e1lia", "Inglaterra", "Alemanha"], "resposta_correta": "Inglaterra", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o de clubes mais importante da Europa?", "alternativas": ["Campeonato Brasileiro", "La Liga", "Liga dos Campe\u00f5es", "Premier League", "Bundesliga"], "resposta_correta": "Liga dos Campe\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o futebol \u00e9 conhecido por unir pessoas de diferentes culturas e nacionalidades?", "alternativas": ["Porque os jogadores sempre falam o mesmo idioma", "Porque \u00e9 um esporte que s\u00f3 \u00e9 praticado em alguns pa\u00edses", "Porque as pessoas t\u00eam interesse em aprender sobre outras culturas", "Porque todos querem vencer a qualquer custo", "Porque o futebol \u00e9 capaz de transcender barreiras culturais e lingu\u00edsticas"], "resposta_correta": "Porque o futebol \u00e9 capaz de transcender barreiras culturais e lingu\u00edsticas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Futebol"}, {"resumo": "A pizza \u00e9 um prato originado na It\u00e1lia e \u00e9 amplamente consumida em todo o mundo. Trata-se de uma massa plana em forma circular que \u00e9 coberta com molho de tomate e uma variedade de ingredientes, como queijo, carnes, vegetais e temperos. Acredita-se que a pizza tenha sido criada em N\u00e1poles, no sul da It\u00e1lia, por volta do s\u00e9culo XVII. Com o passar do tempo, diferentes varia\u00e7\u00f5es e estilos de pizza foram criados em diferentes regi\u00f5es do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem da pizza?", "alternativas": ["Espanha", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "Reino Unido", "Estados Unidos"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes comuns encontrados em uma pizza?", "alternativas": ["Molho de tomate e frutas", "Queijo e legumes", "Carne e macarr\u00e3o", "Peixe e cebola", "Arroz e molho branco"], "resposta_correta": "Queijo e legumes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em qual cidade italiana acredita-se que a pizza tenha sido criada?", "alternativas": ["Mil\u00e3o", "Roma", "Floren\u00e7a", "N\u00e1poles", "Veneza"], "resposta_correta": "N\u00e1poles", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "A pizza \u00e9 consumida apenas na It\u00e1lia?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Talvez", "Depende", "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes para responder"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Existem diferentes varia\u00e7\u00f5es e estilos de pizza?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Sim, apenas dois", "Sim, apenas tr\u00eas", "Sim, muitos", "N\u00e3o sei"], "resposta_correta": "Sim, muitos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pizza"}, {"resumo": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco e \u00e9 representado pelo cordeiro. Esse signo \u00e9 governado por Marte e \u00e9 conhecido por sua energia e impulsividade. As pessoas de \u00c1ries tendem a ser corajosas, din\u00e2micas e l\u00edderes naturais. Eles s\u00e3o frequentemente aventureiros e gostam de assumir riscos. No entanto, tamb\u00e9m podem ser impacientes e teimosos. Na astrologia, \u00c1ries \u00e9 considerado um signo de fogo, que \u00e9 associado a paix\u00e3o e entusiasmo. \u00c1ries tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por sua capacidade de ser um lutador forte e corajoso. Eles s\u00e3o extremamente determinados e n\u00e3o desistem facilmente, o que os torna bem-sucedidos em muitas \u00e1reas da vida.", "perguntas": [{"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco?", "alternativas": ["Verdadeiro", "Falso", "N\u00e3o mencionado no texto"], "resposta_correta": "Verdadeiro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 governado por qual planeta?", "alternativas": ["J\u00fapiter", "Merc\u00fario", "Marte", "Sol", "V\u00eanus"], "resposta_correta": "Marte", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas positivas das pessoas de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impacientes e teimosas", "Corajosas e din\u00e2micas", "Passivas e complacentes", "Inseguras e t\u00edmidas"], "resposta_correta": "Corajosas e din\u00e2micas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "\u00c1ries \u00e9 considerado um signo de qual elemento?", "alternativas": ["Terra", "Fogo", "Ar", "\u00c1gua"], "resposta_correta": "Fogo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas negativas das pessoas de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impacientes e teimosas", "Corajosas e din\u00e2micas", "Passivas e complacentes", "Inseguras e t\u00edmidas"], "resposta_correta": "Impacientes e teimosas", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1ries"}, {"resumo": "Albert Einstein foi um f\u00edsico te\u00f3rico nascido na Alemanha em 1879. Ele \u00e9 conhecido por sua teoria da relatividade e sua famosa equa\u00e7\u00e3o E=mc\u00b2. Einstein apresentou suas ideias revolucion\u00e1rias em 1905, quando publicou seu trabalho sobre a teoria da relatividade especial. Em 1915, ele apresentou sua teoria da relatividade geral, que mostrou que a gravidade resulta da curvatura do espa\u00e7o-tempo. Esta teoria foi confirmada em 1919 quando as observa\u00e7\u00f5es de um eclipse confirmaram suas previs\u00f5es. Einstein recebeu o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921 por suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 f\u00edsica te\u00f3rica.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Einstein \u00e9 conhecido por fazer?", "alternativas": ["Descobrir a gravidade", "Desenvolver a teoria da relatividade", "Inventar a eletricidade", "Desenvolver a teoria at\u00f4mica", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Desenvolver a teoria da relatividade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em que ano Einstein publicou seu trabalho sobre a teoria da relatividade especial?", "alternativas": ["1905", "1915", "1921", "1926", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "1905", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual equa\u00e7\u00e3o \u00e9 associada a Einstein?", "alternativas": ["F=ma", "E=mc\u00b2", "H\u00b2O", "P=mv", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "E=mc\u00b2", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual teoria de Einstein mostrou que a gravidade resulta da curvatura do espa\u00e7o-tempo?", "alternativas": ["Teoria at\u00f4mica", "Teoria qu\u00e2ntica", "Teoria da relatividade especial", "Teoria da relatividade geral", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que Einstein recebeu o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921?", "alternativas": ["Por descobrir a eletricidade", "Por desenvolver a teoria at\u00f4mica", "Pela teoria da relatividade especial", "Pela teoria da relatividade geral", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Pela teoria da relatividade especial", "index_pergunta": 4}], "tema": "Einstein"}, {"resumo": "A baleia \u00e9 um mam\u00edfero aqu\u00e1tico que pertence \u00e0 ordem Cetacea. Existem cerca de 90 esp\u00e9cies de baleias, sendo que as maiores s\u00e3o as baleias azuis, que podem chegar a medir mais de 30 metros de comprimento e pesar mais de 170 toneladas. As baleias s\u00e3o animais migrat\u00f3rios e podem percorrer grandes dist\u00e2ncias em busca de alimento. Elas se alimentam principalmente de krill e de pequenos peixes, e possuem um sistema de comunica\u00e7\u00e3o complexo, que envolve sons de baixa frequ\u00eancia e cantos que podem durar horas. As baleias s\u00e3o consideradas importantes para o ecossistema marinho, uma vez que ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies de peixes e crust\u00e1ceos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de baleia existem?", "alternativas": ["10", "50", "90", "150", "200"], "resposta_correta": "90", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a maior esp\u00e9cie de baleia?", "alternativas": ["Baleia Jubarte", "Baleia Franca", "Baleia Azul", "Orca", "Baleia Minke"], "resposta_correta": "Baleia Azul", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Do que se alimentam as baleias?", "alternativas": ["Tubar\u00e3o", "Algas", "Krill e pequenos peixes", "Pl\u00e2ncton", "Lulas"], "resposta_correta": "Krill e pequenos peixes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as baleias se comunicam?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de sons de alta frequ\u00eancia", "Atrav\u00e9s de gestos com o corpo", "Atrav\u00e9s de sons de baixa frequ\u00eancia e cantos", "Atrav\u00e9s de cores na pele", "Atrav\u00e9s de secre\u00e7\u00f5es odor\u00edferas"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de sons de baixa frequ\u00eancia e cantos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as baleias s\u00e3o importantes para o ecossistema marinho?", "alternativas": ["Elas s\u00e3o predadoras de tubar\u00f5es", "Elas ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de peixes e crust\u00e1ceos", "Elas s\u00e3o importantes para o turismo", "Elas produzem nutrientes essenciais para o oceano", "Elas ajudam a manter a temperatura do oceano"], "resposta_correta": "Elas ajudam a controlar a popula\u00e7\u00e3o de peixes e crust\u00e1ceos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Baleia"}, {"resumo": "Uma montanha \u00e9 uma eleva\u00e7\u00e3o natural de terreno e \u00e9 caracterizada pela sua altura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. A defini\u00e7\u00e3o exata do que \u00e9 uma montanha \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com a regi\u00e3o do mundo e pode levar em conta diferentes fatores, como a altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno. As montanhas s\u00e3o formadas por processos geol\u00f3gicos ao longo de milh\u00f5es de anos, como a movimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas e a eros\u00e3o. As montanhas s\u00e3o importantes fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade, e tamb\u00e9m t\u00eam grande valor cultural e religioso para muitos povos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os fatores que podem ser levados em conta para definir o que \u00e9 uma montanha?", "alternativas": ["Altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno.", "Localiza\u00e7\u00e3o urbana, densidade populacional e polui\u00e7\u00e3o do ar.", "Clima, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e fauna associada.", "Idade geol\u00f3gica, grau de exposi\u00e7\u00e3o solar e presen\u00e7a de rios.", "None of the above."], "resposta_correta": "Altitude, inclina\u00e7\u00e3o e topografia do terreno.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como as montanhas s\u00e3o formadas?", "alternativas": ["Por processos geol\u00f3gicos ao longo de muitos anos.", "Por despejo de lixo e res\u00edduos industriais.", "Por a\u00e7\u00e3o do vento e da chuva ao longo do tempo.", "Por efeitos causados diretamente pelo ser humano.", "None of the above."], "resposta_correta": "Por processos geol\u00f3gicos ao longo de muitos anos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de sua beleza natural, as montanhas tamb\u00e9m s\u00e3o importantes porque:", "alternativas": ["S\u00e3o fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade.", "Ajudam a evitar o aquecimento global.", "Permitem a pr\u00e1tica de esportes radicais.", "Influenciam o clima mundial.", "None of the above."], "resposta_correta": "S\u00e3o fontes de recursos naturais, como \u00e1gua, minerais e biodiversidade.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Existem montanhas em todas as partes do mundo?", "alternativas": ["Sim, as montanhas s\u00e3o encontradas em todos os continentes.", "N\u00e3o, as montanhas s\u00e3o encontradas apenas em pa\u00edses tropicais.", "Depende da \u00e9poca do ano.", "N\u00e3o, as montanhas est\u00e3o concentradas em \u00e1reas espec\u00edficas, como os Alpes.", "None of the above."], "resposta_correta": "N\u00e3o, as montanhas est\u00e3o concentradas em \u00e1reas espec\u00edficas, como os Alpes.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "As montanhas t\u00eam algum valor cultural e religioso?", "alternativas": ["Sim, muitos povos t\u00eam tradi\u00e7\u00f5es culturais e religiosas ligadas \u00e0s montanhas.", "N\u00e3o, as montanhas s\u00e3o apenas um acidente geogr\u00e1fico.", "As montanhas t\u00eam valor apenas para atividades tur\u00edsticas.", "As montanhas s\u00e3o vistas como s\u00edmbolo de opress\u00e3o e autoritarismo.", "None of the above."], "resposta_correta": "Sim, muitos povos t\u00eam tradi\u00e7\u00f5es culturais e religiosas ligadas \u00e0s montanhas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Montanha"}, {"resumo": "Teorema \u00e9 um termo utilizado em matem\u00e1tica para descrever uma proposi\u00e7\u00e3o que foi demonstrada como verdadeira, a partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas. Por exemplo, o teorema de Pit\u00e1goras afirma que o quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos. Este teorema foi demonstrado por meio da geometria euclidiana.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um teorema?", "alternativas": ["Uma proposi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica provada", "Uma especula\u00e7\u00e3o", "Uma impossibilidade matem\u00e1tica", "Uma conjectura n\u00e3o comprovada", "Uma afirma\u00e7\u00e3o sem base matem\u00e1tica"], "resposta_correta": "Uma proposi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica provada", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como um teorema \u00e9 provado?", "alternativas": ["A partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas", "Atrav\u00e9s de suposi\u00e7\u00f5es sem base matem\u00e1tica", "Com base em intui\u00e7\u00f5es", "Por meio de tentativa e erro", "A partir de cren\u00e7as pessoais"], "resposta_correta": "A partir de axiomas ou outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 provadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o teorema de Pit\u00e1goras?", "alternativas": ["A soma dos \u00e2ngulos internos de um tri\u00e2ngulo \u00e9 180 graus", "O per\u00edmetro de um c\u00edrculo \u00e9 igual a 2\u03c0 vezes o raio", "O quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos", "A \u00e1rea de um tri\u00e2ngulo \u00e9 igual a base vezes altura dividido por 2", "A circunfer\u00eancia de um c\u00edrculo \u00e9 igual a 2\u03c0 vezes o raio"], "resposta_correta": "O quadrado da hipotenusa de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 soma dos quadrados dos catetos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quem foi Euclides?", "alternativas": ["Um fil\u00f3sofo grego", "Um matem\u00e1tico indiano", "Um cientista romano", "Um pintor renascentista", "Um l\u00edder pol\u00edtico europeu"], "resposta_correta": "Um matem\u00e1tico indiano", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia dos teoremas na matem\u00e1tica?", "alternativas": ["Fornecem uma base confi\u00e1vel para o desenvolvimento de novas teorias e aplica\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas", "S\u00e3o apenas curiosidades matem\u00e1ticas sem utilidade pr\u00e1tica", "N\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia na matem\u00e1tica moderna", "Podem ser substitu\u00eddos por intui\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as pessoais", "S\u00e3o apenas especula\u00e7\u00f5es sem base matem\u00e1tica"], "resposta_correta": "Fornecem uma base confi\u00e1vel para o desenvolvimento de novas teorias e aplica\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Teorema"}, {"resumo": "Um partido pol\u00edtico \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos. Partidos representam as diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade e t\u00eam como objetivo defender e promover suas ideologias. Eles surgiram na Europa no final do s\u00e9culo XVIII e se espalharam pelo mundo nos s\u00e9culos seguintes. No Brasil, o primeiro partido pol\u00edtico foi criado em 1831, logo ap\u00f3s a independ\u00eancia do pa\u00eds. Desde ent\u00e3o, o pa\u00eds j\u00e1 teve diversos partidos, desde os mais conservadores at\u00e9 os mais progressistas.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um partido pol\u00edtico?", "alternativas": ["Uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos.", "Uma igreja que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da prega\u00e7\u00e3o de valores religiosos.", "Uma ONG que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de projetos sociais.", "Uma empresa que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s do lobby.", "Um sindicato que busca influenciar a pol\u00edtica de uma empresa atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores."], "resposta_correta": "Uma organiza\u00e7\u00e3o que busca influenciar a pol\u00edtica de um pa\u00eds ou regi\u00e3o atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de membros para cargos p\u00fablicos.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o objetivo dos partidos pol\u00edticos?", "alternativas": ["Defender e promover suas ideologias.", "Defender e promover valores religiosos.", "Realizar projetos sociais.", "Lobby empresarial.", "Representar os trabalhadores."], "resposta_correta": "Defender e promover suas ideologias.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Onde surgiram os partidos pol\u00edticos?", "alternativas": ["Na Europa, no final do s\u00e9culo XVIII.", "Na Am\u00e9rica do Sul, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.", "Na \u00c1frica, no final do s\u00e9culo XIX.", "Na \u00c1sia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.", "Na Am\u00e9rica do Norte, no final do s\u00e9culo XVIII."], "resposta_correta": "Na Europa, no final do s\u00e9culo XVIII.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando foi criado o primeiro partido pol\u00edtico no Brasil?", "alternativas": ["1831.", "1822.", "1889.", "1891.", "1900."], "resposta_correta": "1831.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os partidos pol\u00edticos representam?", "alternativas": ["As diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade.", "Os valores religiosos presentes em uma sociedade.", "Os projetos sociais presentes em uma sociedade.", "Os interesses empresariais presentes em uma sociedade.", "Os interesses dos trabalhadores presentes em uma sociedade."], "resposta_correta": "As diversas opini\u00f5es pol\u00edticas presentes em uma sociedade.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Partido"}, {"resumo": "O t\u00eanis \u00e9 um esporte praticado com uma bola e raquetes em uma quadra espec\u00edfica. O objetivo \u00e9 fazer com que a bola passe pelo lado oposto da quadra sem que o advers\u00e1rio consiga peg\u00e1-la. Existem quatro tipos de quadra em que o t\u00eanis pode ser praticado: a de grama, a de saibro, a dura e a sint\u00e9tica. Cada uma delas oferece diferentes caracter\u00edsticas que podem influenciar no estilo de jogo dos atletas. Existem diversas competi\u00e7\u00f5es internacionais de t\u00eanis, sendo os torneios Grand Slam os mais prestigiados. Alguns dos principais nomes do esporte s\u00e3o Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Serena Williams.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo do t\u00eanis?", "alternativas": ["Fazer o maior n\u00famero de pontos poss\u00edveis", "Passar a bola pelo lado oposto da quadra sem que o advers\u00e1rio consiga peg\u00e1-la", "Defender a quadra de maneira a dificultar a passagem da bola pelo lado oposto", "Driblar o advers\u00e1rio para chegar at\u00e9 o gol", "Arremessar a bola no gol advers\u00e1rio"], "resposta_correta": "b", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos tipos de quadra existem para a pr\u00e1tica do t\u00eanis?", "alternativas": ["Um", "Dois", "Tr\u00eas", "Quatro", "Cinco"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos de quadra existentes para o t\u00eanis?", "alternativas": ["De grama, de terra e de piso sint\u00e9tico", "De grama, de saibro e de carpete", "De grama, de saibro, dura e sint\u00e9tica", "De argila, de terra e de piso sint\u00e9tico", "De argila, de saibro, dura e sint\u00e9tica"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o torneio de t\u00eanis mais prestigiado?", "alternativas": ["US Open", "Australian Open", "Wimbledon", "Roland Garros", "Copa Davis"], "resposta_correta": "c", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos principais nomes do t\u00eanis?", "alternativas": ["Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Cristiano Ronaldo", "Michael Jordan, Kobe Bryant, LeBron James e Serena Williams", "Lionel Messi, Neymar Jr, Cristiano Ronaldo e Kylian Mbapp\u00e9", "Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic e Serena Williams", "Tiger Woods, Phil Mickelson, Rory McIlroy e Brooks Koepka"], "resposta_correta": "d", "index_pergunta": 4}], "tema": "T\u00eanis"}, {"resumo": "Sushi \u00e9 uma iguaria japonesa que tem ganhando cada vez mais adeptos no mundo todo. Consiste em pequenos peda\u00e7os de arroz envoltos em peda\u00e7os de peixe, frutos do mar, vegetais ou omelete. O arroz \u00e9 temperado com vinagre, a\u00e7\u00facar e sal, e o sabor pode ser delicado ou intenso, dependendo dos ingredientes utilizados. O sushi pode ser consumido cru ou levemente cozido, e \u00e9 considerado uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e nutritiva devido aos altos n\u00edveis de prote\u00edna, vitaminas e minerais presentes nos ingredientes escolhidos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do sushi?", "alternativas": ["Tail\u00e2ndia", "Jap\u00e3o", "China", "\u00cdndia", "Coreia"], "resposta_correta": "Jap\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 utilizado para temperar o arroz do sushi?", "alternativas": ["\u00d3leo e sal", "A\u00e7\u00facar, sal e vinagre", "Molho de soja", "Lim\u00e3o e sal", "Vinagre bals\u00e2mico"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00facar, sal e vinagre", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais tipo de ingredientes podem ser utilizados para fazer sushi?", "alternativas": ["Apenas frutos do mar", "Somente vegetais", "Frutos do mar, vegetais e omelete", "Carne vermelha", "Apenas arroz"], "resposta_correta": "Frutos do mar, vegetais e omelete", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O sushi \u00e9 considerado uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Por qu\u00ea?", "alternativas": ["Porque \u00e9 rico em a\u00e7\u00facares", "Porque cont\u00e9m muita gordura", "Porque \u00e9 pobre em nutrientes", "Porque tem alto n\u00edvel de prote\u00ednas, vitaminas e minerais", "Porque cont\u00e9m poucas calorias"], "resposta_correta": "Porque tem alto n\u00edvel de prote\u00ednas, vitaminas e minerais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O sushi pode ser consumido apenas cru?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do tipo de ingrediente utilizado", "Apenas se for salm\u00e3o", "Apenas se for atum"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sushi"}, {"resumo": "C\u00e2ncer \u00e9 o nome dado a um conjunto de doen\u00e7as nas quais as c\u00e9lulas do corpo come\u00e7am a se multiplicar sem controle, invadindo e destruindo tecidos saud\u00e1veis. Existem diversos tipos de c\u00e2ncer, sendo os mais comuns o c\u00e2ncer de pulm\u00e3o, de mama, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon. As causas do c\u00e2ncer podem ser diversas, como tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es, consumo excessivo de \u00e1lcool e hist\u00f3rico familiar. O diagn\u00f3stico pode ser feito atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias, e o tratamento depende do tipo e est\u00e1gio do c\u00e2ncer, podendo envolver cirurgia, radioterapia e quimioterapia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o nome dado a um conjunto de doen\u00e7as nas quais as c\u00e9lulas do corpo come\u00e7am a se multiplicar sem controle?", "alternativas": ["Diabetes", "Leucemia", "C\u00e2ncer", "HIV", "Mal\u00e1ria"], "resposta_correta": "C\u00e2ncer", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos de c\u00e2ncer mais comuns?", "alternativas": ["C\u00e2ncer de pele, de p\u00e2ncreas e de tireoide", "C\u00e2ncer de mama, de pulm\u00e3o, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon", "C\u00e2ncer de est\u00f4mago, de es\u00f4fago e de f\u00edgado", "C\u00e2ncer de ossos, de ov\u00e1rio e de c\u00e9rebro", "C\u00e2ncer de bexiga, de rim e de boca"], "resposta_correta": "C\u00e2ncer de mama, de pulm\u00e3o, de pr\u00f3stata e de c\u00f3lon", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das causas do c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Consumo excessivo de a\u00e7\u00facar", "Falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos", "Tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es e consumo excessivo de \u00e1lcool", "M\u00e1 higiene bucal", "Falta de sono"], "resposta_correta": "Tabagismo, exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es e consumo excessivo de \u00e1lcool", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como \u00e9 feito o diagn\u00f3stico do c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de exames de sangue", "Atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias", "Atrav\u00e9s de consulta m\u00e9dica", "Atrav\u00e9s de exames de urina", "Atrav\u00e9s de exames de fezes"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de exames de imagem e bi\u00f3psias", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tratamento para o c\u00e2ncer?", "alternativas": ["Cirurgia pl\u00e1stica", "Fisioterapia", "Acupuntura", "Radioterapia e quimioterapia", "Terapia ocupacional"], "resposta_correta": "Radioterapia e quimioterapia", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e2ncer"}, {"resumo": "Mona Lisa \u00e9 uma pintura a \u00f3leo sobre tela do artista italiano Leonardo da Vinci. Foi pintada por volta de 1503 e 1506, durante o Renascimento italiano. A obra retrata uma mulher com um sorriso enigm\u00e1tico e em um ambiente natural. A modelo da pintura \u00e9 Lisa Gherardini, esposa de um rico comerciante italiano. A pintura \u00e9 um dos retratos mais famosos da hist\u00f3ria da arte e \u00e9 exibida no Museu do Louvre, em Paris, desde 1797. A Mona Lisa foi objeto de diversas interpreta\u00e7\u00f5es, teorias e especula\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, o que contribuiu para o fasc\u00ednio que a obra exerce h\u00e1 tantos s\u00e9culos.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem \u00e9 a modelo retratada na pintura?", "alternativas": ["A irm\u00e3 de Leonardo da Vinci.", "A esposa de um rico comerciante italiano.", "A m\u00e3e de Leonardo da Vinci.", "Uma rainha francesa.", "Uma cortes\u00e3 italiana."], "resposta_correta": "A esposa de um rico comerciante italiano.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da pintura?", "alternativas": ["V\u00eanus de Milo.", "A \u00daltima Ceia.", "Primavera.", "Mona Lisa.", "O Nascimento de V\u00eanus."], "resposta_correta": "Mona Lisa.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em que museu a obra est\u00e1 exposta?", "alternativas": ["Museu do Prado, em Madrid.", "Galeria Uffizi, em Floren\u00e7a.", "Museu do Louvre, em Paris.", "National Gallery of Art, em Washington D.C.", "Museu de Arte de S\u00e3o Paulo (MAS."], "resposta_correta": "Museu do Louvre, em Paris.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quando a pintura foi criada?", "alternativas": ["No s\u00e9culo XII.", "No s\u00e9culo XIV.", "No s\u00e9culo XV.", "No s\u00e9culo XVI.", "No s\u00e9culo XVII."], "resposta_correta": "No s\u00e9culo XV.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a pintura \u00e9 t\u00e3o famosa?", "alternativas": ["Porque foi criada por um artista muito famoso.", "Porque retrata uma modelo muito bonita.", "Por causa do enigma do sorriso enigm\u00e1tico da modelo.", "Por causa do belo ambiente natural retratado.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Por causa do enigma do sorriso enigm\u00e1tico da modelo.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Mona lisa"}, {"resumo": "O carbono \u00e9 um elemento qu\u00edmico presente na natureza em diversas formas, como grafite, diamante, carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, entre outros. Possui seis el\u00e9trons e seis pr\u00f3tons, sendo encontrado no grupo 14 da tabela peri\u00f3dica. O carbono \u00e9 crucial para a vida na Terra, sendo encontrado em todas as c\u00e9lulas e constituindo a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas como prote\u00ednas, carboidratos e \u00e1cidos nucleicos. O ciclo do carbono \u00e9 essencial para manter o equil\u00edbrio clim\u00e1tico no planeta, e suas emiss\u00f5es em excesso t\u00eam efeitos prejudiciais ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade humana.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o grupo da tabela peri\u00f3dica onde o carbono \u00e9 encontrado?", "alternativas": ["Grupo 12", "Grupo 13", "Grupo 14", "Grupo 15", "Grupo 16"], "resposta_correta": "Grupo 14", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do carbono para a vida na Terra?", "alternativas": ["N\u00e3o tem import\u00e2ncia", "Constitui a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas", "Serve apenas como combust\u00edvel", "\u00c9 t\u00f3xico para organismos vivos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Constitui a base de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o ciclo do carbono?", "alternativas": ["Um fen\u00f4meno geol\u00f3gico", "Um processo industrial", "Um efeito clim\u00e1tico", "Uma rota\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria", "Um processo natural que regula a quantidade de carbono na atmosfera"], "resposta_correta": "Um processo natural que regula a quantidade de carbono na atmosfera", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o emiss\u00f5es de carbono?", "alternativas": ["Part\u00edculas emitidas por vulc\u00f5es", "Subst\u00e2ncias t\u00f3xicas", "Gases emitidos por processos industriais", "Todos os tipos de polui\u00e7\u00e3o", "Gases emitidos naturalmente pela Terra"], "resposta_correta": "Gases emitidos naturalmente pela Terra", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as emiss\u00f5es de carbono em excesso s\u00e3o prejudiciais?", "alternativas": ["N\u00e3o s\u00e3o prejudiciais", "Aumentam a quantidade de carbono na atmosfera, causando o aquecimento global", "N\u00e3o t\u00eam efeito sobre o meio ambiente", "Reduzem a qualidade do ar", "Aumentam a ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas"], "resposta_correta": "Aumentam a quantidade de carbono na atmosfera, causando o aquecimento global", "index_pergunta": 4}], "tema": "Carbono"}, {"resumo": "O macaco \u00e9 um primata que vive em v\u00e1rias partes do mundo, desde florestas tropicais at\u00e9 montanhas. Existem cerca de 260 esp\u00e9cies diferentes de macacos, com tamanhos variados, desde menores que um rato at\u00e9 o gorila, que pode chegar a pesar mais de 180 quilos. Eles s\u00e3o animais sociais e vivem em grupos, podendo se comunicar entre si atrav\u00e9s de grunhidos, gritos e gestos. Alguns macacos comem principalmente frutas e vegetais, enquanto outros s\u00e3o carn\u00edvoros e se alimentam de insetos, aves ou outros animais. Alguns tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de usar ferramentas para ajud\u00e1-los a encontrar comida ou abrir frutos duros. Muitas esp\u00e9cies de macacos s\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o devido \u00e0 perda de habitat, ca\u00e7a e tr\u00e1fico ilegal. ", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies diferentes de macacos existem?", "alternativas": ["100", "200", "260", "300", "350"], "resposta_correta": "260", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00e1ximo que um macaco pode atingir?", "alternativas": ["50 kg", "120 kg", "150 kg", "180 kg", "200 kg"], "resposta_correta": "180 kg", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os macacos se comunicam entre si?", "alternativas": ["Atrav\u00e9s de canto", "Atrav\u00e9s de gestos", "Atrav\u00e9s de gritos", "Atrav\u00e9s de sussurros", "Atrav\u00e9s de assobios"], "resposta_correta": "Atrav\u00e9s de grunhidos, gritos e gestos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que os macacos comem?", "alternativas": ["Apenas frutas", "Apenas carne", "Apenas vegetais", "Frutas e vegetais", "Insetos e aves"], "resposta_correta": "Podem comer frutas, vegetais ou serem carn\u00edvoros e se alimentar de insetos, aves ou outros animais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que muitas esp\u00e9cies de macacos est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Devido a guerras", "Devido a doen\u00e7as", "Devido a predadores", "Devido \u00e0 ca\u00e7a e ao tr\u00e1fico ilegal", "Devido a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas"], "resposta_correta": "Devido \u00e0 perda de habitat, ca\u00e7a e tr\u00e1fico ilegal", "index_pergunta": 4}], "tema": "Macaco"}, {"resumo": "O Rio \u00e9 uma cidade brasileira localizada no estado do Rio de Janeiro, conhecida por sua beleza natural e culturalmente rica. A cidade foi fundada em 1565 pelos portugueses e \u00e9 cercada por montanhas e pelo Oceano Atl\u00e2ntico. O Cristo Redentor \u00e9 uma das principais atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas do Rio, sendo considerado uma das Sete Maravilhas do Mundo Moderno. Al\u00e9m disso, o carnaval carioca \u00e9 famoso em todo o mundo, com desfiles de escolas de samba e blocos de rua. A cidade tamb\u00e9m \u00e9 um importante centro financeiro e econ\u00f4mico do pa\u00eds, abrigando empresas nacionais e internacionais.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a data de funda\u00e7\u00e3o do Rio?", "alternativas": ["1500", "1565", "1700", "1808", "1900"], "resposta_correta": "1565", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que cerca a cidade do Rio?", "alternativas": ["Rios e lagos", "Mata atl\u00e2ntica", "Castelos antigos", "Montanhas e oceano", "Desertos e praias"], "resposta_correta": "Montanhas e oceano", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Rio?", "alternativas": ["Est\u00e1dio do Maracan\u00e3", "Museu do Amanh\u00e3", "Jardim Bot\u00e2nico", "Cristo Redentor", "P\u00e3o de A\u00e7\u00facar"], "resposta_correta": "Cristo Redentor", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 t\u00e3o famoso no carnaval carioca?", "alternativas": ["Ruas e avenidas decoradas", "Bloco de Carnaval", "Dan\u00e7as de Carnaval", "Desfile de escolas de samba", "Batalhas de rua"], "resposta_correta": "Desfile de escolas de samba", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O Rio \u00e9 um centro financeiro e econ\u00f4mico importante do pa\u00eds?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Rio"}, {"resumo": "Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo. Essa \u00e1rea do conhecimento \u00e9 muito \u00fatil para resolver problemas envolvendo medidas de \u00e2ngulos e dist\u00e2ncias. A trigonometria possui diversas aplica\u00e7\u00f5es, como em arquitetura, f\u00edsica, astronomia, engenharia, entre outras. Os principais conceitos da trigonometria s\u00e3o: seno, cosseno e tangente. Essas tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es podem ser usadas para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo, bem como \u00e2ngulos, a partir de medidas de seus lados.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal objetivo da trigonometria?", "alternativas": ["Estudar as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo", "Resolver equa\u00e7\u00f5es do segundo grau", "Calcular a m\u00e9dia ponderada", "Estudar os movimentos de um corpo", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Estudar as rela\u00e7\u00f5es entre os lados e \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as tr\u00eas principais fun\u00e7\u00f5es da trigonometria?", "alternativas": ["Seno, cosseno e tangente", "Raiz quadrada, logaritmo e exponencial", "M\u00e9dia, moda e mediana", "Derivada, integral e limite", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Seno, cosseno e tangente", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Para que aplica\u00e7\u00f5es a trigonometria \u00e9 mais utilizada?", "alternativas": ["Arquitetura, f\u00edsica, astronomia e engenharia", "Ci\u00eancias humanas", "Biologia e medicina", "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Arquitetura, f\u00edsica, astronomia e engenharia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es da trigonometria podem ser usadas?", "alternativas": ["Para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo e \u00e2ngulos", "Para calcular a \u00e1rea de um ret\u00e2ngulo", "Para calcular a velocidade m\u00e9dia de um corpo", "Para calcular a temperatura de uma subst\u00e2ncia", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Para calcular comprimentos de lados desconhecidos de um tri\u00e2ngulo e \u00e2ngulos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m do seno, cosseno e tangente, quais s\u00e3o outras fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Secante, cossecante e cotangente", "Seno hiperb\u00f3lico, cosseno hiperb\u00f3lico e tangente hiperb\u00f3lica", "Logaritmo, exponencial e raiz quadrada", "M\u00e9dia, moda e mediana", "Nenhuma das alternativas acima"], "resposta_correta": "Secante, cossecante e cotangente", "index_pergunta": 4}], "tema": "Trigonometria"}, {"resumo": "O Presidente \u00e9 o chefe de estado e de governo de um pa\u00eds. Ele \u00e9 o l\u00edder do poder executivo e tem a responsabilidade de tomar decis\u00f5es importantes referentes ao pa\u00eds e suas pol\u00edticas p\u00fablicas. O presidente representa o pa\u00eds em \u00e2mbito internacional e mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses. No Brasil, o presidente \u00e9 eleito atrav\u00e9s do voto direto da popula\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de 4 anos, podendo ser reeleito por mais um mandato consecutivo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o papel do presidente em um pa\u00eds?", "alternativas": ["Representar o pa\u00eds em \u00e2mbito internacional", "Tomar decis\u00f5es importantes ao governo", "Ser o l\u00edder do poder executivo", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como \u00e9 escolhido o presidente no Brasil?", "alternativas": ["Indica\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional", "Voto indireto da popula\u00e7\u00e3o", "Voto direto da popula\u00e7\u00e3o", "Nomea\u00e7\u00e3o pelo Supremo Tribunal Federal", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Voto direto da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por quanto tempo \u00e9 eleito o presidente no Brasil?", "alternativas": ["2 anos", "3 anos", "4 anos", "5 anos", "6 anos"], "resposta_correta": "4 anos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o papel do presidente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diplomacia?", "alternativas": ["Manter rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses", "Assumir o comando das For\u00e7as Armadas", "Controlar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos no pa\u00eds", "Realizar obras p\u00fablicas", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Manter rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com outros pa\u00edses", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O presidente pode ser reeleito quantas vezes consecutivas no Brasil?", "alternativas": ["1 vez", "2 vezes", "3 vezes", "4 vezes", "N\u00e3o h\u00e1 limite para reelei\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "1 vez", "index_pergunta": 4}], "tema": "Presidente"}, {"resumo": "Basquete \u00e9 um esporte coletivo popular em todo o mundo. Foi criado em 1891 pelo professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica canadense James Naismith. O objetivo do jogo \u00e9 marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio, que fica a uma altura de 3,05 metros. O jogo \u00e9 disputado em duas equipes, cada uma com cinco jogadores. Os jogadores podem arremessar, driblar ou passar a bola. A partida \u00e9 dividida em quatro quartos de 10 minutos cada um, com intervalo de 15 minutos entre o segundo e o terceiro quarto. O time que tiver marcado mais pontos ao final do tempo regulamentar \u00e9 o vencedor. Caso ocorra empate, o jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "Quem inventou o basquete?", "alternativas": ["Michael Jordan", "LeBron James", "James Naismith", "Kobe Bryant", "Stephen Curry"], "resposta_correta": "James Naismith", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo de basquete?", "alternativas": ["Tocar a bola com as m\u00e3os na linha de fundo", "Marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio", "Derrubar o oponente com as m\u00e3os", "Chutar a bola na cesta do advers\u00e1rio", "Passar a bola para o goleiro"], "resposta_correta": "Marcar pontos colocando a bola na cesta do advers\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos jogadores comp\u00f5em cada equipe?", "alternativas": ["6", "7", "8", "9", "5"], "resposta_correta": "5", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quanto tempo dura cada quarto?", "alternativas": ["5 minutos", "15 minutos", "10 minutos", "20 minutos", "25 minutos"], "resposta_correta": "10 minutos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que acontece se ocorrer empate no final do tempo regulamentar?", "alternativas": ["Os jogadores decidem o resultado na luta livre", "Os times dividem os pontos e n\u00e3o h\u00e1 vencedor", "O jogo \u00e9 decidido no p\u00eanalti", "O time que tiver mais torcedores presentes \u00e9 o vencedor", "O jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "O jogo pode ser decidido na prorroga\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Basquete"}, {"resumo": "O chocolate \u00e9 um alimento popular produzido a partir do processamento das sementes de cacau. Origin\u00e1rio das civiliza\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas da Am\u00e9rica Central, o chocolate s\u00f3 se tornou popular na Europa ap\u00f3s a chegada dos conquistadores espanh\u00f3is no s\u00e9culo XVI. O chocolate possui propriedades antioxidantes e pode melhorar o humor, mas tamb\u00e9m tem alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar. Existem diferentes tipos de chocolate, incluindo chocolate ao leite, chocolate amargo e chocolate branco. O chocolate \u00e9 amplamente utilizado na culin\u00e1ria e como presente em datas comemorativas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o principal ingrediente na produ\u00e7\u00e3o de chocolate?", "alternativas": ["Leite", "Cacau", "A\u00e7\u00facar", "Farinha", "Ovo"], "resposta_correta": "Cacau", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a origem do chocolate?", "alternativas": ["Europa", "\u00c1sia", "Am\u00e9rica do Norte", "Am\u00e9rica Central", "\u00c1frica"], "resposta_correta": "Am\u00e9rica Central", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais as propriedades do chocolate?", "alternativas": ["Alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar", "Baixo teor de a\u00e7\u00facar e gordura", "Alto teor de prote\u00edna", "Baixo teor de s\u00f3dio", "Alto teor de fibras"], "resposta_correta": "Alto teor de gordura e a\u00e7\u00facar", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos tipos de chocolate existem?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a utilidade do chocolate na culin\u00e1ria?", "alternativas": ["Apenas como sobremesa", "Para dar sabor a pratos doces e salgados", "Para colorir alimentos", "Para enriquecer nutrientes", "Para substituir o a\u00e7\u00facar"], "resposta_correta": "Para dar sabor a pratos doces e salgados", "index_pergunta": 4}], "tema": "Chocolate"}, {"resumo": "Virgem \u00e9 um signo do zod\u00edaco que rege aqueles nascidos entre 23 de agosto e 22 de setembro. \u00c9 considerado um signo terrestre, sendo conhecido por sua natureza pr\u00e1tica e organizada. Indiv\u00edduos de Virgem tendem a ser anal\u00edticos, perfeccionistas e atentos aos detalhes. Eles gostam de se envolver em projetos que permitem que eles usem sua habilidade de observa\u00e7\u00e3o e pensamento cr\u00edtico. Na astrologia, Virgem \u00e9 governado por Merc\u00fario e \u00e9 frequentemente associado \u00e0 sa\u00fade e higiene pessoal. Pessoas de Virgem geralmente se preocupam com a sa\u00fade, nutri\u00e7\u00e3o e fitness, e s\u00e3o conhecidos por ter v\u00e1rias habilidades pr\u00e1ticas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a data do per\u00edodo de Virgem do zod\u00edaco?", "alternativas": ["23 de julho a 22 de agosto", "23 de agosto a 22 de setembro", "23 de setembro a 22 de outubro", "23 de outubro a 21 de novembro", "22 de novembro a 21 de dezembro"], "resposta_correta": "23 de agosto a 22 de setembro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a natureza de Virgem?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Fogo", "Ar", "Terra", "Metal"], "resposta_correta": "Terra", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas caracter\u00edsticas da personalidade de Virgem?", "alternativas": ["Espont\u00e2neo, extrovertido, teimoso", "Intuitivo, emocional, sonhador", "Anal\u00edtico, perfeccionista, atento aos detalhes", "Ambicioso, assertivo, dominante", "Flex\u00edvel, adapt\u00e1vel, soci\u00e1vel"], "resposta_correta": "Anal\u00edtico, perfeccionista, atento aos detalhes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que planeta governa Virgem na astrologia?", "alternativas": ["V\u00eanus", "Marte", "J\u00fapiter", "Merc\u00fario", "Saturno"], "resposta_correta": "Merc\u00fario", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Com o que Virgem \u00e9 frequentemente associado na astrologia?", "alternativas": ["Dinheiro e sucesso", "Relacionamentos amorosos", "Alegria e felicidade", "Sa\u00fade e higiene pessoal", "Viagens e aventuras"], "resposta_correta": "Sa\u00fade e higiene pessoal", "index_pergunta": 4}], "tema": "Virgem"}, {"resumo": "Ludwig van Beethoven foi um compositor e pianista alem\u00e3o do per\u00edodo cl\u00e1ssico e rom\u00e2ntico. Nasceu em 1770 em Bonn, na Alemanha, e faleceu em 1827 em Viena, na \u00c1ustria. Beethoven \u00e9 considerado um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica. Sua obra \u00e9 vasta e inclui nove sinfonias, cinco concertos para piano, um concerto para violino, 32 sonatas para piano, uma \u00f3pera e diversas outras pe\u00e7as menores. Beethoven sofreu com a perda parcial da audi\u00e7\u00e3o desde jovem e ficou completamente surdo em seus \u00faltimos anos, o que influenciou sua m\u00fasica e sua personalidade. Ele era conhecido por seu temperamento forte e pelo seu posicionamento pol\u00edtico liberal.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Beethoven \u00e9 considerado?", "alternativas": ["Um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica", "Um dos maiores pintores da hist\u00f3ria da arte", "Um dos maiores escritores da hist\u00f3ria da literatura", "Um dos maiores fil\u00f3sofos da hist\u00f3ria da filosofia", "Um dos maiores cientistas da hist\u00f3ria da ci\u00eancia"], "resposta_correta": "Um dos maiores e mais influentes compositores da hist\u00f3ria da m\u00fasica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas sinfonias Beethoven comp\u00f4s?", "alternativas": ["12", "9", "5", "15", "20"], "resposta_correta": "9", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual era o instrumento principal de Beethoven?", "alternativas": ["Violino", "Piano", "Violoncelo", "Flauta", "Guitarra"], "resposta_correta": "Piano", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influenciou a m\u00fasica e a personalidade de Beethoven?", "alternativas": ["Seu amor pela natureza", "Seu interesse pela filosofia", "Sua habilidade como pianista", "Sua perda parcial da audi\u00e7\u00e3o", "Sua riqueza"], "resposta_correta": "Sua perda parcial da audi\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como era a personalidade de Beethoven?", "alternativas": ["Calma e tranquila", "Timida e introvertida", "Alegre e descontra\u00edda", "Fortemente temperamental", "Desinteressada e ap\u00e1tica"], "resposta_correta": "Fortemente temperamental", "index_pergunta": 4}], "tema": "Beethoven"}, {"resumo": "O oxig\u00eanio \u00e9 um elemento qu\u00edmico essencial para a vida na Terra, presente em uma abund\u00e2ncia cerca de 10.000 vezes superior \u00e0 m\u00e9dia de outros elementos em todo o universo conhecido. Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a de sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos, por meio da realiza\u00e7\u00e3o da oxida\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do corpo humano e da libera\u00e7\u00e3o de energia para as atividades di\u00e1rias.\n\nO oxig\u00eanio \u00e9 um g\u00e1s incolor, ins\u00edpido e inodoro, que compreende cerca de 21% da composi\u00e7\u00e3o do ar atmosf\u00e9rico. Ele \u00e9 produzido atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese das plantas, que transformam o di\u00f3xido de carbono e outras subst\u00e2ncias em compostos ricos em energia, incluindo o pr\u00f3prio oxig\u00eanio.\n\nAl\u00e9m de propiciar a respira\u00e7\u00e3o, o uso do oxig\u00eanio tem diversas outras aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria e medicina. Na ind\u00fastria metal\u00fargica, o oxig\u00eanio \u00e9 utilizado para a soldagem, corte de metais e produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o. Em medicina, ele \u00e9 utilizado como um tratamento para pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria e doen\u00e7as pulmonares.\n\nApesar de sua import\u00e2ncia, a alta concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em ambientes fechados pode apresentar riscos \u00e0 sa\u00fade humana. O excesso de oxig\u00eanio \u00e9 t\u00f3xico e pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os, al\u00e9m de ser altamente inflam\u00e1vel e causar inc\u00eandios em ambientes com altas concentra\u00e7\u00f5es.\n\nA busca por oxig\u00eanio fora da Terra \u00e9 um tema recorrente em pesquisas sobre a explora\u00e7\u00e3o espacial e coloniza\u00e7\u00e3o de outros planetas. At\u00e9 o momento, a atmosfera de Marte \u00e9 a \u00fanica conhecida que cont\u00e9m oxig\u00eanio, ainda que em uma concentra\u00e7\u00e3o extremamente baixa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio?", "alternativas": ["Manuten\u00e7\u00e3o da temperatura corporal", "Sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos", "Combust\u00e3o de alimentos", "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Sustentar a respira\u00e7\u00e3o de organismos aer\u00f3bicos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual o percentual de oxig\u00eanio presente na composi\u00e7\u00e3o do ar atmosf\u00e9rico?", "alternativas": ["21%", "50%", "10%", "5%", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "21%", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 fotoss\u00edntese?", "alternativas": ["Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na qual o oxig\u00eanio \u00e9 liberado na atmosfera", "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos a partir da energia solar", "Transforma\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio em di\u00f3xido de carbono", "Nenhuma das alternativas", "Todas as alternativas"], "resposta_correta": "S\u00edntese de compostos org\u00e2nicos a partir da energia solar", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a principal aplica\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio na ind\u00fastria?", "alternativas": ["Tratamento de doen\u00e7as respirat\u00f3rias", "Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o", "Limpeza de ambientes", "Fabrica\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a alta concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em ambientes fechados pode apresentar riscos?", "alternativas": ["Pode causar danos ao meio ambiente", "\u00c9 altamente inflam\u00e1vel", "Pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os", "Nenhuma das alternativas", "Todas as alternativas"], "resposta_correta": "Pode causar danos aos pulm\u00f5es e outros \u00f3rg\u00e3os", "index_pergunta": 4}], "tema": "Oxig\u00eanio"}, {"resumo": "O gato \u00e9 um animal de estima\u00e7\u00e3o muito popular em todo o mundo. Eles fazem parte da fam\u00edlia Felidae e t\u00eam uma expectativa de vida m\u00e9dia de 12 a 16 anos. Os gatos s\u00e3o animais solit\u00e1rios por natureza, mas tamb\u00e9m podem ser muito soci\u00e1veis e apegados aos seus donos. Eles t\u00eam uma personalidade \u00fanica e s\u00e3o conhecidos por serem independentes, brincalh\u00f5es e curiosos. A maioria das ra\u00e7as de gatos tem um sistema de pelagem naturalmente limpo e n\u00e3o precisam tomar banho com frequ\u00eancia.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a expectativa de vida m\u00e9dia de um gato?", "alternativas": ["6 a 8 anos", "8 a 10 anos", "12 a 16 anos", "18 a 20 anos", "20 a 25 anos"], "resposta_correta": "12 a 16 anos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Os gatos s\u00e3o animais soci\u00e1veis?", "alternativas": ["Sim, eles s\u00e3o animais muito soci\u00e1veis", "N\u00e3o, eles s\u00e3o animais solit\u00e1rios", "Apenas algumas ra\u00e7as de gatos s\u00e3o soci\u00e1veis", "Eles s\u00e3o soci\u00e1veis com outros animais, mas n\u00e3o com humanos", "S\u00f3 s\u00e3o soci\u00e1veis com outros gatos"], "resposta_correta": "Eles s\u00e3o animais solit\u00e1rios, mas tamb\u00e9m podem ser muito soci\u00e1veis e apegados aos seus donos.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma caracter\u00edstica de personalidade comum entre os gatos?", "alternativas": ["Eles s\u00e3o conhecidos por serem agressivos", "Eles n\u00e3o gostam de brincar", "Eles n\u00e3o s\u00e3o curiosos", "Eles s\u00e3o t\u00edmidos", "Eles s\u00e3o independentes, brincalh\u00f5es e curiosos."], "resposta_correta": "Eles s\u00e3o independentes, brincalh\u00f5es e curiosos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os gatos precisam tomar banho com frequ\u00eancia?", "alternativas": ["Sim, pelo menos uma vez por semana", "N\u00e3o, a maioria das ra\u00e7as tem um sistema de pelagem naturalmente limpo", "Sim, todos os dias", "Depende da ra\u00e7a do gato", "Sim, pelo menos uma vez por m\u00eas"], "resposta_correta": "N\u00e3o, a maioria das ra\u00e7as tem um sistema de pelagem naturalmente limpo e n\u00e3o precisam tomar banho com frequ\u00eancia.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da fam\u00edlia animal em que o gato se enquadra?", "alternativas": ["Canidae", "Felidae", "Ursidae", "Equidae", "Hominidae"], "resposta_correta": "Felidae", "index_pergunta": 4}], "tema": "Gato"}, {"resumo": "O oceano \u00e9 uma vasta massa de \u00e1gua salgada que cobre grande parte da superf\u00edcie da Terra. Ele \u00e9 dividido em cinco grandes oceanos: Atl\u00e2ntico, Pac\u00edfico, \u00cdndico, \u00c1rtico e Ant\u00e1rtico. O oceano desempenha um papel crucial na regula\u00e7\u00e3o do clima global, agindo como um grande regulador de temperatura. Al\u00e9m disso, \u00e9 o lar de uma infinidade de esp\u00e9cies marinhas, muitas das quais ainda n\u00e3o foram descobertas pelo homem. As atividades humanas, como a pesca excessiva e a polui\u00e7\u00e3o, t\u00eam um impacto significativo no ecossistema marinho e nos seres que dele dependem.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do oceano na regula\u00e7\u00e3o do clima global?", "alternativas": ["N\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o na regula\u00e7\u00e3o do clima.", "Atua como um grande regulador de temperatura.", "Contribui para o aquecimento global.", "Causa tempestades e furac\u00f5es.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Atua como um grande regulador de temperatura.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos oceanos existem?", "alternativas": ["3", "4", "5", "6", "7"], "resposta_correta": "5", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome do maior oceano?", "alternativas": ["Atl\u00e2ntico", "Pac\u00edfico", "\u00cdndico", "\u00c1rtico", "Ant\u00e1rtico"], "resposta_correta": "Pac\u00edfico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Que impacto as atividades humanas t\u00eam no ecossistema marinho?", "alternativas": ["N\u00e3o t\u00eam impacto significativo.", "Contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies marinhas.", "N\u00e3o afetam a qualidade da \u00e1gua.", "Causam polui\u00e7\u00e3o e pesca excessiva.", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta."], "resposta_correta": "Causam polui\u00e7\u00e3o e pesca excessiva.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o oceano \u00e9 importante?", "alternativas": ["Porque \u00e9 bonito.", "Porque cont\u00e9m muitas esp\u00e9cies marinhas.", "Porque \u00e9 importante para a regula\u00e7\u00e3o do clima global.", "Porque os seres humanos dependem dele para sobreviver.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Oceano"}, {"resumo": "Geometria \u00e9 uma \u00e1rea da Matem\u00e1tica que se dedica ao estudo da forma, tamanho, posi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre figuras. Ela \u00e9 dividida em diferentes sub-\u00e1reas, como Geometria Euclidiana, Geometria Anal\u00edtica e Geometria Descritiva. A Geometria Euclidiana \u00e9 baseada nos postulados de Euclides e estuda as propriedades dos objetos matem\u00e1ticos no espa\u00e7o. J\u00e1 a Geometria Anal\u00edtica foca em representar figuras geom\u00e9tricas por meio de coordenadas no plano ou espa\u00e7o. A Geometria Descritiva lida com projetar objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional, como em desenhos t\u00e9cnicos. A Geometria tem diversas aplica\u00e7\u00f5es no cotidiano, como em projetos de engenharia e arquitetura, na cria\u00e7\u00e3o de jogos e na fabrica\u00e7\u00e3o de objetos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a \u00e1rea da Matem\u00e1tica que se dedica ao estudo da forma, tamanho, posi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre figuras?", "alternativas": ["\u00c1lgebra", "Estat\u00edstica", "Geometria", "C\u00e1lculo", "Trigonometria"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a Geometria baseada nos postulados de Euclides?", "alternativas": ["Geometria Euclideana", "Geometria Anal\u00edtica", "Geometria Descritiva", "Geometria Moderna", "Geometria Sagrada"], "resposta_correta": "A", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que estuda a Geometria Anal\u00edtica?", "alternativas": ["As propriedades dos objetos matem\u00e1ticos no espa\u00e7o", "A proje\u00e7\u00e3o de objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional", "A representa\u00e7\u00e3o de figuras geom\u00e9tricas por meio de coordenadas no plano ou espa\u00e7o", "A an\u00e1lise de dados quantitativos", "A medi\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos e dist\u00e2ncias"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a sub\u00e1rea da Geometria que lida com projetar objetos tridimensionais em uma superf\u00edcie bidimensional?", "alternativas": ["Geometria Euclideana", "Geometria Anal\u00edtica", "Geometria Descritiva", "Geometria Moderna", "Geometria Sagrada"], "resposta_correta": "C", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas do cotidiano a Geometria \u00e9 aplicada?", "alternativas": ["Engenharia e Arquitetura", "Medicina", "M\u00fasica", "Direito", "Agricultura"], "resposta_correta": "A", "index_pergunta": 4}], "tema": "Geometria"}, {"resumo": "O governo \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por gerir e administrar um pa\u00eds ou regi\u00e3o. Ele \u00e9 formado por diversos poderes, como o executivo (representado pelo presidente ou primeiro-ministro), legislativo (respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o das leis) e judici\u00e1rio (respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o das leis e julgamento de casos). A principal fun\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas que visam garantir a seguran\u00e7a, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, empregabilidade, entre outros aspectos. Cada pa\u00eds possui uma forma de governo e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pr\u00f3pria, que varia de acordo com a cultura, tradi\u00e7\u00e3o e valores de sua sociedade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o principal do governo?", "alternativas": ["Gerir e administrar um pa\u00eds ou regi\u00e3o", "Elaborar as leis", "Aplicar as leis e julgar casos", "Promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Promover o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os poderes que formam o governo?", "alternativas": ["Executivo, legislativo e judici\u00e1rio", "Executivo, legislativo e militar", "Executivo, judici\u00e1rio e corporativo", "Militar, legislativo e judici\u00e1rio", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Executivo, legislativo e judici\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica?", "alternativas": ["A\u00e7\u00e3o individual de um pol\u00edtico", "Decis\u00e3o tomada pelo executivo", "Conjunto de medidas adotadas pelo governo para atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o", "Processo de elabora\u00e7\u00e3o de leis", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Conjunto de medidas adotadas pelo governo para atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que influencia na forma de governo de um pa\u00eds?", "alternativas": ["Economia", "Cultura", "Tradi\u00e7\u00e3o", "Valores da sociedade", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o poder respons\u00e1vel por aplicar as leis e julgar casos?", "alternativas": ["Executivo", "Legislativo", "Judici\u00e1rio", "Militar", "Nenhuma das alternativas est\u00e1 correta"], "resposta_correta": "Judici\u00e1rio", "index_pergunta": 4}], "tema": "Governo"}, {"resumo": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um esporte que consiste em nadar em uma piscina ou em \u00e1guas abertas. Ela pode ser praticada de forma recreativa ou competitiva, e existem diversas modalidades dentro da nata\u00e7\u00e3o, como crawl, costas, peito e borboleta. A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio f\u00edsico completo, que ajuda a fortalecer os m\u00fasculos, melhorar o condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, al\u00e9m de ser um esporte de baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante lembrar que a nata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresenta riscos, como afogamento, hipotermia e les\u00f5es. Por isso, \u00e9 fundamental que sejam seguidas as regras de seguran\u00e7a e que se aprenda a nadar com um instrutor qualificado.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as modalidades da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Crawl, costas, peito e borboleta", "V\u00f4lei, basquete, futebol e handebol", "Surfe, bodyboard, kitesurfe e windsurfe", "Atletismo, gin\u00e1stica, boxe e luta livre", "Remo, canoagem, stand up paddle e rafting"], "resposta_correta": "Crawl, costas, peito e borboleta", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais os benef\u00edcios da nata\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade?", "alternativas": ["Melhora do condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, fortalecimento dos m\u00fasculos, baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es", "Crescimento de cabelo e unhas, preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as card\u00edacas, fortalecimento dos ossos", "Emagrecimento r\u00e1pido, aumento da massa muscular, melhora do sono", "Preven\u00e7\u00e3o de les\u00f5es, aumento da flexibilidade, redu\u00e7\u00e3o da ansiedade", "Diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial, aumento da criatividade, melhora da mem\u00f3ria"], "resposta_correta": "Melhora do condicionamento cardiovascular e respirat\u00f3rio, fortalecimento dos m\u00fasculos, baixo impacto nas articula\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os riscos da pr\u00e1tica da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Afogamento, hipotermia e les\u00f5es", "Desidrata\u00e7\u00e3o, queimaduras solares e picadas de insetos", "Exaust\u00e3o, desmaio e insola\u00e7\u00e3o", "Fraturas, luxa\u00e7\u00f5es e entorses", "Contus\u00f5es, cortes e queimaduras"], "resposta_correta": "Afogamento, hipotermia e les\u00f5es", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia de seguir regras de seguran\u00e7a na pr\u00e1tica da nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Para evitar acidentes e garantir a seguran\u00e7a do praticante e dos outros nadadores", "Para aumentar o desempenho esportivo e alcan\u00e7ar melhores resultados", "Para evitar multas e puni\u00e7\u00f5es por n\u00e3o cumprimento de normas", "Para n\u00e3o se machucar e n\u00e3o prejudicar o equipamento", "Para se destacar dos demais nadadores e ganhar pr\u00eamios"], "resposta_correta": "Para evitar acidentes e garantir a seguran\u00e7a do praticante e dos outros nadadores", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 necess\u00e1rio aprender a nadar com um instrutor qualificado?", "alternativas": ["Sim, pois somente ele tem o conhecimento t\u00e9cnico adequado para ensinar as t\u00e9cnicas corretas", "N\u00e3o, pois a nata\u00e7\u00e3o \u00e9 um esporte intuitivo e pode ser aprendido sozinho", "N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, pois a nata\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta riscos significativos", "Apenas se a pessoa desejar se tornar um atleta de nata\u00e7\u00e3o profissional", "Somente se a pessoa tiver medo de \u00e1gua"], "resposta_correta": "Sim, pois somente ele tem o conhecimento t\u00e9cnico adequado para ensinar as t\u00e9cnicas corretas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Nata\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "Hamb\u00farguer \u00e9 um alimento origin\u00e1rio da Alemanha, mas que se popularizou nos Estados Unidos. \u00c9 um sandu\u00edche feito com p\u00e3o e carne, geralmente carne bovina, mas tamb\u00e9m pode ser de frango, porco, peixe, entre outras op\u00e7\u00f5es. O hamb\u00farguer \u00e9 um produto que agrada muitas pessoas, por sua praticidade, sabor e versatilidade. Ele pode ser consumido em diversas ocasi\u00f5es, desde um almo\u00e7o r\u00e1pido at\u00e9 em restaurantes sofisticados. Al\u00e9m disso, o hamb\u00farguer \u00e9 um item presente em muitas cozinhas caseiras, j\u00e1 que \u00e9 f\u00e1cil de fazer e pode ser personalizado de acordo com o gosto do consumidor. Existem diversas varia\u00e7\u00f5es do hamb\u00farguer, com diferentes tipos de queijos, vegetais e molhos. Em muitos lugares, o hamb\u00farguer \u00e9 considerado um s\u00edmbolo da cultura americana, tendo inclusive um dia dedicado a ele nos Estados Unidos, o National Hamburger Day.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Alemanha", "Estados Unidos", "Canad\u00e1", "Inglaterra", "Fran\u00e7a"], "resposta_correta": "Alemanha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para fazer um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["P\u00e3o e carne", "Arroz e feij\u00e3o", "Frutas e vegetais", "Massa e queijo", "Macarr\u00e3o e frutos do mar"], "resposta_correta": "P\u00e3o e carne", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a carne mais comum usada no hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Carne bovina", "Frango", "Peixe", "Porco", "Carne de cordeiro"], "resposta_correta": "Carne bovina", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que o hamb\u00farguer \u00e9 t\u00e3o popular?", "alternativas": ["Por sua praticidade, sabor e versatilidade", "Por ser caro e exclusivo", "Por ser saud\u00e1vel e nutritivo", "Por ter propriedades medicinais", "Por ser dif\u00edcil de fazer"], "resposta_correta": "Por sua praticidade, sabor e versatilidade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual pa\u00eds tem um dia dedicado ao hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Estados Unidos", "Alemanha", "Brasil", "It\u00e1lia", "Austr\u00e1lia"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hamb\u00farguer"}, {"resumo": "O le\u00e3o \u00e9 um mam\u00edfero da fam\u00edlia dos felinos, reconhecido principalmente por sua juba e pela reputa\u00e7\u00e3o de rei da selva. S\u00e3o animais que costumam viver em savanas, plan\u00edcies e florestas da \u00c1frica e da \u00c1sia. Os le\u00f5es machos s\u00e3o maiores e mais pesados do que as f\u00eameas, podendo chegar a medir at\u00e9 2,40 metros de comprimento e pesar cerca de 250 kg. As f\u00eameas, por sua vez, geralmente pesam cerca de 150 kg e medem em torno de 2 metros. A expectativa de vida dos le\u00f5es em vida livre varia entre 10 e 14 anos, enquanto em cativeiro podem chegar a viver at\u00e9 20 anos. O le\u00e3o \u00e9 um animal carn\u00edvoro e vive em grupos ou bandos, conhecidos como coaliz\u00f5es.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual animal \u00e9 conhecido como o rei da selva?", "alternativas": ["Tigre", "Leopardo", "Le\u00e3o", "Lobo", "Hiena"], "resposta_correta": "Le\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde os le\u00f5es geralmente vivem?", "alternativas": ["P\u00e2ntanos", "Montanhas", "Florestas tropicais", "Savanas e plan\u00edcies", "Tundra"], "resposta_correta": "Savanas e plan\u00edcies", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00e9dio dos le\u00f5es machos?", "alternativas": ["1,50 metros", "1,80 metros", "2,00 metros", "2,20 metros", "2,40 metros"], "resposta_correta": "2,40 metros", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a expectativa de vida dos le\u00f5es em vida livre?", "alternativas": ["5 a 8 anos", "8 a 10 anos", "10 a 14 anos", "14 a 18 anos", "18 a 20 anos"], "resposta_correta": "10 a 14 anos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como os grupos de le\u00f5es s\u00e3o conhecidos?", "alternativas": ["Bandos", "Rebanhos", "Matilha", "Manada", "Coaliz\u00f5es"], "resposta_correta": "Coaliz\u00f5es", "index_pergunta": 4}], "tema": "Le\u00e3o"}, {"resumo": "Escorpi\u00e3o \u00e9 um animal conhecido pelo seu veneno mortal e sua apar\u00eancia temida. Eles pertencem \u00e0 classe Arachnida e s\u00e3o encontrados em todo o mundo, exceto na Ant\u00e1rtica. Sua caracter\u00edstica mais marcante \u00e9 a cauda veemente que cont\u00e9m veneno e \u00e9 usada para se defender ou ca\u00e7ar. O corpo dos escorpi\u00f5es \u00e9 dividido em duas partes: a primeira cont\u00e9m a cabe\u00e7a, as garras e as pernas; a segunda \u00e9 a cauda com o ferr\u00e3o. Eles s\u00e3o noturnos e se escondem durante o dia em rochas, buracos ou debaixo de objetos. Os escorpi\u00f5es se alimentam de insetos, aranhas, al\u00e9m de pequenos vertebrados como lagartos e roedores.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do escorpi\u00e3o?", "alternativas": ["Suas garras", "Sua cauda venenosa", "Sua cor", "Seu tamanho", "Sua velocidade"], "resposta_correta": "Sua cauda venenosa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde os escorpi\u00f5es costumam se esconder durante o dia?", "alternativas": ["Na \u00e1gua", "Em plantas", "Debaixo de objetos", "No c\u00e9u", "Na terra"], "resposta_correta": "Debaixo de objetos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a alimenta\u00e7\u00e3o principal dos escorpi\u00f5es?", "alternativas": ["Insetos e aranhas", "Bovinos", "Peixes", "Aves", "Cobras"], "resposta_correta": "Insetos e aranhas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a classe do escorpi\u00e3o?", "alternativas": ["Mam\u00edferos", "R\u00e9pteis", "Anf\u00edbios", "Aves", "Arachnida"], "resposta_correta": "Arachnida", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os escorpi\u00f5es N\u00c3O s\u00e3o encontrados?", "alternativas": ["Na Am\u00e9rica do Sul", "Na \u00c1frica", "Na Europa", "Na Ant\u00e1rtica", "Na \u00c1sia"], "resposta_correta": "Na Ant\u00e1rtica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Escorpi\u00e3o"}, {"resumo": "William Shakespeare foi um dramaturgo, poeta e ator ingl\u00eas, considerado um dos mais importantes escritores da l\u00edngua inglesa e um dos maiores dramaturgos da hist\u00f3ria. Acreditava-se que Shakespeare nasceu em Stratford-upon-Avon, em 1564, e come\u00e7ou sua carreira em Londres por volta de 1590. Ele se tornou membro da Lord Chamberlain's Men (mais tarde chamado de King's Men) em 1594, uma das companhias de teatro mais populares da \u00e9poca. Shakespeare escreveu cerca de 38 pe\u00e7as, al\u00e9m de in\u00fameros sonetos e dois poemas narrativos. Suas obras tratam de diferentes temas, como amor, \u00f3dio, vingan\u00e7a e trai\u00e7\u00e3o, e muitas delas ainda s\u00e3o representadas em todo o mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de Shakespeare?", "alternativas": ["M\u00fasica", "Cinema", "Teatro", "Dan\u00e7a", "Pintura"], "resposta_correta": "Teatro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas pe\u00e7as Shakespeare escreveu?", "alternativas": ["20", "38", "50", "70", "100"], "resposta_correta": "38", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de pe\u00e7as, o que mais Shakespeare escreveu?", "alternativas": ["Romances", "Ensaio", "Sonetos", "Poesias", "Artigos de Jornal"], "resposta_correta": "Sonetos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o nome da companhia de teatro da qual Shakespeare fez parte?", "alternativas": ["Queen's Men", "The Globe", "King's Men", "The Lord's Company", "The Royal Shakespeare Company"], "resposta_correta": "King's Men", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns dos temas abordados nas pe\u00e7as de Shakespeare?", "alternativas": ["Com\u00e9dia e terror", "Amor e \u00f3dio", "Guerra e paz", "Alegria e tristeza", "Fome e abund\u00e2ncia"], "resposta_correta": "Amor e \u00f3dio", "index_pergunta": 4}], "tema": "Shakespeare"}, {"resumo": "O hidrog\u00eanio \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais abundante no universo e \u00e9 tamb\u00e9m um dos mais vers\u00e1teis. Ele pode ser encontrado em diversos estados f\u00edsicos na Terra e possui aplica\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas, como na ind\u00fastria qu\u00edmica, na produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e como combust\u00edvel.  O hidrog\u00eanio tem um papel fundamental no meio ambiente, pois ele \u00e9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua. O hidrog\u00eanio pode ser produzido a partir de processos como a eletr\u00f3lise da \u00e1gua, a reforma a vapor e a gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa, sendo uma fonte de energia renov\u00e1vel e limpa. Ainda h\u00e1 desafios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos na produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio, mas estudos e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos t\u00eam permitido o progresso na utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala desse elemento qu\u00edmico t\u00e3o importante.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais abundante no universo?", "alternativas": ["H\u00e9lio", "Carbono", "Oxig\u00eanio", "Hidrog\u00eanio", "Ne\u00f4nio"], "resposta_correta": "Hidrog\u00eanio", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a import\u00e2ncia do hidrog\u00eanio para o meio ambiente?", "alternativas": ["N\u00e3o possui nenhuma import\u00e2ncia", "Atrapalha o processo de fotoss\u00edntese das plantas", "N\u00e3o interfere na camada de oz\u00f4nio", "N\u00e3o est\u00e1 presente na \u00e1gua", "\u00c9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua."], "resposta_correta": "\u00c9 um importante componente do processo de fotoss\u00edntese das plantas, atua na manuten\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e \u00e9 um dos principais componentes da \u00e1gua.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "De onde pode ser obtido o hidrog\u00eanio?", "alternativas": ["A partir de processos radioativos", "A partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis", "A partir da eletr\u00f3lise da \u00e1gua, da reforma a vapor e da gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa", "A partir da fermenta\u00e7\u00e3o de alimentos", "A partir da oxida\u00e7\u00e3o de metais"], "resposta_correta": "A partir da eletr\u00f3lise da \u00e1gua, da reforma a vapor e da gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o papel do hidrog\u00eanio na produ\u00e7\u00e3o de energia?", "alternativas": ["N\u00e3o tem nenhum papel", "\u00c9 um gerador de poluentes", "Pode ser usado como combust\u00edvel limpo", "\u00c9 uma fonte esgot\u00e1vel", "N\u00e3o pode ser utilizado para produ\u00e7\u00e3o de energia"], "resposta_correta": "Pode ser usado como combust\u00edvel limpo", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os desafios na produ\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio?", "alternativas": ["Nenhum desafio", "Depend\u00eancia de recursos estrangeiros", "Problemas na sua obten\u00e7\u00e3o", "Dificuldades na armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o", "Alto impacto ambiental"], "resposta_correta": "Dificuldades na armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hidrog\u00eanio"}, {"resumo": "O cachorro, tamb\u00e9m conhecido como c\u00e3o, \u00e9 um animal de estima\u00e7\u00e3o muito popular em todo o mundo. Existem diversas ra\u00e7as de cachorro, cada uma com suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas e comportamentais. Eles s\u00e3o animais soci\u00e1veis e inteligentes, que se adaptam facilmente a diferentes ambientes e estilos de vida. Os cachorros s\u00e3o animais que precisam de cuidados b\u00e1sicos, como alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o apelido do cachorro?", "alternativas": ["Gato", "Cabra", "C\u00e3o", "Urso", "Le\u00e3o"], "resposta_correta": "C\u00e3o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O cachorro \u00e9 um animal soci\u00e1vel?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Depende da ra\u00e7a", "Sim", "Apenas com outros cachorros", "Somente quando filhote"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que os cachorros precisam para se manterem saud\u00e1veis?", "alternativas": ["Carinho", "Brinquedos", "Comida de gente", "Alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene", "\u00d3leos essenciais"], "resposta_correta": "Alimenta\u00e7\u00e3o adequada, exerc\u00edcios f\u00edsicos, vacina\u00e7\u00e3o e higiene", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantas ra\u00e7as de cachorro existem?", "alternativas": ["Apenas uma", "Cinco", "Cem", "Mil", "Existem diversas ra\u00e7as de cachorro"], "resposta_correta": "Existem diversas ra\u00e7as de cachorro", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 f\u00e1cil adaptar um cachorro a diferentes ambientes e estilos de vida?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Depende da ra\u00e7a", "Sim", "Apenas para cachorros de pequeno porte", "Apenas para cachorros de grande porte"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cachorro"}, {"resumo": "As florestas s\u00e3o ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos, incluindo \u00e1rvores, animais e micro-organismos. Elas desempenham um papel fundamental na regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, na qualidade do ar e da \u00e1gua, na preven\u00e7\u00e3o de enchentes e na manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. As florestas podem ser classificadas de acordo com as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, geogr\u00e1ficas e flor\u00edsticas em quatro tipos principais: floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas. No entanto, em todo o mundo, as florestas v\u00eam sendo amea\u00e7adas pela a\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o.", "perguntas": [{"pergunta": "O que s\u00e3o florestas?", "alternativas": ["Ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas aqu\u00e1ticos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas marinhos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Ecossistemas urbanos que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Ecossistemas terrestres que abrigam uma grande diversidade de seres vivos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia das florestas?", "alternativas": ["Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, qualidade do ar e da \u00e1gua, preven\u00e7\u00e3o de enchentes e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Explora\u00e7\u00e3o madeireira e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Agricultura intensiva e preven\u00e7\u00e3o de enchentes", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, qualidade do ar e da \u00e1gua, preven\u00e7\u00e3o de enchentes e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos tipos de florestas existem?", "alternativas": ["2", "3", "4", "5", "6"], "resposta_correta": "4", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os principais tipos de florestas?", "alternativas": ["Floresta de neve, floresta de \u00e1gua, floresta de fogo e floresta de pedra", "Floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas", "Floresta de espinhos, floresta de cactos, floresta de mangue e floresta de savana", "Floresta de pinheiros, floresta de ciprestes, floresta de eucalipto e floresta de bambu", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Floresta tropical, floresta temperada, floresta boreal e floresta de con\u00edferas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Do que as florestas v\u00eam sendo amea\u00e7adas?", "alternativas": ["A\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o", "A\u00e7\u00e3o dos animais, incluindo a ca\u00e7a e a pesca intensiva", "A\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, incluindo a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e as enchentes", "A\u00e7\u00e3o dos micro-organismos, incluindo as doen\u00e7as vegetais e animais", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00e3o humana, incluindo o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o madeireira, a agricultura intensiva e a urbaniza\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Floresta"}, {"resumo": "O C\u00e1lculo \u00e9 uma \u00e1rea das matem\u00e1ticas que lida com os n\u00fameros e as suas mudan\u00e7as. Ele tem dois ramos principais: o C\u00e1lculo Diferencial e o C\u00e1lculo Integral. O C\u00e1lculo Diferencial \u00e9 o estudo do conceito de derivada, que mede como uma fun\u00e7\u00e3o muda em um ponto espec\u00edfico. A derivada \u00e9 importante para encontrar pontos de m\u00e1ximo e m\u00ednimo de uma fun\u00e7\u00e3o. O C\u00e1lculo Integral \u00e9 o estudo do conceito de integral, que \u00e9 a \u00e1rea limitada por uma curva e o eixo x. A integral \u00e9 importante para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa. O C\u00e1lculo \u00e9 uma ferramenta fundamental para a F\u00edsica, a Engenharia e a Economia, pois essas \u00e1reas precisam de conhecimento detalhado sobre as mudan\u00e7as dos fen\u00f4menos que estudam.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a \u00e1rea das matem\u00e1ticas que lida com n\u00fameros e mudan\u00e7as?", "alternativas": ["Trigonometria", "C\u00e1lculo", "Geometria", "\u00c1lgebra", "Estat\u00edstica"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ramo do C\u00e1lculo que estuda o conceito de derivada?", "alternativas": ["C\u00e1lculo Integral", "Geometria Anal\u00edtica", "\u00c1lgebra", "C\u00e1lculo Avan\u00e7ado", "C\u00e1lculo Diferencial"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo Diferencial", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Para que a derivada \u00e9 importante?", "alternativas": ["Para encontrar a \u00e1rea limitada por uma curva e o eixo x", "Para encontrar a velocidade de uma part\u00edcula em movimento", "Para verificar se uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 par ou \u00edmpar", "Para resolver equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas", "Para descrever a posi\u00e7\u00e3o de um objeto no espa\u00e7o"], "resposta_correta": "Para encontrar a velocidade de uma part\u00edcula em movimento", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ramo do C\u00e1lculo que estuda o conceito de integral?", "alternativas": ["Geometria Anal\u00edtica", "C\u00e1lculo Diferencial", "C\u00e1lculo Avan\u00e7ado", "C\u00e1lculo Integral", "\u00c1lgebra"], "resposta_correta": "C\u00e1lculo Integral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Para que a integral \u00e9 importante?", "alternativas": ["Para encontrar pontos de m\u00e1ximo e m\u00ednimo de uma fun\u00e7\u00e3o", "Para medir mudan\u00e7as em um ponto espec\u00edfico de uma fun\u00e7\u00e3o", "Para encontrar equa\u00e7\u00f5es de retas", "Para descrever a posi\u00e7\u00e3o de um objeto no espa\u00e7o", "Para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa"], "resposta_correta": "Para encontrar a \u00e1rea ou o volume de uma forma geom\u00e9trica complexa", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e1lculo"}, {"resumo": "A pol\u00edtica \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e pr\u00e1ticas que envolvem a tomada de decis\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Na pol\u00edtica, as discuss\u00f5es s\u00e3o conduzidas por grupos e pessoas que representam diferentes interesses. Um objetivo comum \u00e9 a busca por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas. Existem diversos tipos de sistemas pol\u00edticos no mundo, incluindo a democracia, a monarquia, a rep\u00fablica e o autoritarismo. Dentre as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e3o a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a, a economia e o meio ambiente.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 pol\u00edtica?", "alternativas": ["Um jogo de poder", "A\u00e7\u00f5es que visam o bem comum da sociedade", "Conflitos de interesses", "Manipula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o", "Exclus\u00e3o social"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00f5es que visam o bem comum da sociedade", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os diferentes tipos de sistemas pol\u00edticos no mundo?", "alternativas": ["Comunismo, socialismo e capitalismo", "Monarquia, rep\u00fablica e autoritarismo", "Imperialismo, colonialismo e neocolonialismo", "Feudalismo, absolutismo e liberalismo", "Fascismo, nazismo e anarquismo"], "resposta_correta": "Monarquia, rep\u00fablica e autoritarismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica?", "alternativas": ["Cultura, esporte e lazer", "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a", "Arte, m\u00fasica e cinema", "Tecnologia, inova\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia", "Jornalismo, m\u00eddia e entretenimento"], "resposta_correta": "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o objetivo comum da pol\u00edtica?", "alternativas": ["Aumentar o poder dos l\u00edderes pol\u00edticos", "Criar conflitos entre grupos e classes sociais", "Buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas", "Satisfazer interesses pessoais dos pol\u00edticos", "Manter a popula\u00e7\u00e3o desinformada"], "resposta_correta": "Buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as pessoas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 democracia?", "alternativas": ["Um sistema pol\u00edtico em que o poder \u00e9 centrado nas m\u00e3os de uma \u00fanica pessoa", "Um sistema pol\u00edtico em que um pequeno grupo governa com poder absoluto", "Um sistema pol\u00edtico em que o voto \u00e9 a principal forma de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "Um sistema pol\u00edtico em que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma forma de controle social", "Um sistema pol\u00edtico em que a for\u00e7a \u00e9 utilizada para controlar a popula\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Um sistema pol\u00edtico em que o voto \u00e9 a principal forma de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pol\u00edtica"}, {"resumo": "O Futebol Americano \u00e9 um esporte coletivo que surgiu nos Estados Unidos em 1869 e \u00e9 caracterizado pelo uso de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o e contato f\u00edsico intenso. O objetivo do jogo \u00e9 avan\u00e7ar com a bola oval at\u00e9 a end zone advers\u00e1ria e marcar pontos. Cada time \u00e9 formado por 11 jogadores em campo, alternando entre os times ao longo do jogo. O Futebol Americano \u00e9 muito popular no pa\u00eds de origem, com a NFL (Liga Nacional de Futebol Americano) sendo uma das ligas esportivas mais rent\u00e1veis do mundo.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantos jogadores formam cada time?", "alternativas": ["5", "10", "11", "15", "20"], "resposta_correta": "11", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo?", "alternativas": ["Realizar cestas", "Marcas pontos no gol advers\u00e1rio", "Vencer quem fizer mais gols", "Atravessar obst\u00e1culos no menor tempo poss\u00edvel", "Amarra\u00e7\u00e3o de advers\u00e1rios para ganhar pontos"], "resposta_correta": "Marcar pontos no gol advers\u00e1rio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome da liga principal de Futebol Americano nos Estados Unidos?", "alternativas": ["NBA", "MLB", "NFL", "NHL", "PGA"], "resposta_correta": "NFL", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 a end zone?", "alternativas": ["Uma \u00e1rea na lateral do campo", "Uma \u00e1rea de penalidade", "Uma \u00e1rea para substitui\u00e7\u00f5es", "Uma \u00e1rea de comemora\u00e7\u00e3o", "Uma \u00e1rea na extremidade do campo onde se marca pontos"], "resposta_correta": "Uma \u00e1rea na extremidade do campo onde se marca pontos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O Futebol Americano \u00e9 popular em quais pa\u00edses?", "alternativas": ["Apenas nos Estados Unidos", "Estados Unidos e Canad\u00e1", "Estados Unidos, M\u00e9xico e Canad\u00e1", "Estados Unidos e Inglaterra", "Estados Unidos e Brasil"], "resposta_correta": "Estados Unidos, M\u00e9xico e Canad\u00e1", "index_pergunta": 4}], "tema": "Futebol americano"}, {"resumo": "O sorvete \u00e9 uma sobremesa fria, cremosa e doce, bastante apreciada em todo o mundo. Sua origem \u00e9 um tanto incerta, mas acredita-se que os persas j\u00e1 consumiam uma mistura entre neve e frutas h\u00e1 milhares de anos. A partir da\u00ed, diversas varia\u00e7\u00f5es foram criadas, como o sorbet (sorvete de frutas sem leite), o sherbet (uma mistura entre sorbet e sorvete) e o gelato (sorvete italiano com maior quantidade de gemas). Nos Estados Unidos, o sorvete come\u00e7ou a se popularizar no s\u00e9culo XIX, quando m\u00e1quinas de fazer gelo surgiram e tornaram o processo de fabrica\u00e7\u00e3o mais acess\u00edvel. Algumas curiosidades sobre o sorvete s\u00e3o: o primeiro congelamento de sorvete artificial aconteceu em 1846, o sabor mais popular no mundo \u00e9 a baunilha e o consumo de sorvete chega a ser tr\u00eas vezes maior no ver\u00e3o do que no inverno.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o sabor mais popular de sorvete no mundo?", "alternativas": ["Morango", "Chocolate", "Baunilha", "Creme", "Lim\u00e3o"], "resposta_correta": "Baunilha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 gelato?", "alternativas": ["Sorvete de frutas sem leite", "Uma mistura entre sorbet e sorvete", "Sorvete italiano com maior quantidade de gemas", "Sobremesa feita apenas com neve", "Sorvete com peda\u00e7os de frutas"], "resposta_correta": "Sorvete italiano com maior quantidade de gemas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando come\u00e7ou a se popularizar o sorvete nos Estados Unidos?", "alternativas": ["S\u00e9culo XV", "S\u00e9culo XVI", "S\u00e9culo XVII", "S\u00e9culo XVIII", "S\u00e9culo XIX"], "resposta_correta": "S\u00e9culo XIX", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre sorbet e sherbet?", "alternativas": ["Sorbet tem leite e sherbet n\u00e3o tem", "Sherbet tem leite e sorbet n\u00e3o tem", "Sorbet \u00e9 feito apenas com frutas e \u00e1gua", "Sherbet \u00e9 feito com frutas e sorvete", "Sorbet \u00e9 mais doce que sherbet"], "resposta_correta": "Sherbet tem leite e sorbet n\u00e3o tem", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que ano aconteceu o primeiro congelamento de sorvete artificial?", "alternativas": ["1820", "1846", "1864", "1901", "1923"], "resposta_correta": "1846", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sorvete"}, {"resumo": "Capric\u00f3rnio \u00e9 o d\u00e9cimo signo astrol\u00f3gico do zod\u00edaco, representando a ambi\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o. As pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o frequentemente descritas como sendo pr\u00e1ticas, organizadas e trabalhadoras. O s\u00edmbolo do Capric\u00f3rnio \u00e9 a cabra da montanha, representando a resist\u00eancia e a determina\u00e7\u00e3o. Capricornianos s\u00e3o conhecidos por terem forte senso de responsabilidade e tendem a ser l\u00edderes naturais, mas tamb\u00e9m podem ser teimosos e inflex\u00edveis. As cores associadas com Capric\u00f3rnio s\u00e3o o marrom e o cinza, enquanto que sua pedra da sorte \u00e9 a turmalina melancia. Pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o sens\u00edveis e apreciam a estabilidade, mas tamb\u00e9m podem ser um pouco distantes emocionalmente.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o s\u00edmbolo do Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Touro", "G\u00eameos", "Le\u00e3o", "Virgem", "Cabra da Montanha"], "resposta_correta": "Cabra da Montanha", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as cores associadas com Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Vermelho e Verde", "Azul e Amarelo", "Marrom e Cinza", "Roxo e Laranja", "Preto e Branco"], "resposta_correta": "Marrom e Cinza", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como s\u00e3o descritas as pessoas nascidas sob o signo de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Extrovertidas e impulsivas", "Sens\u00edveis e inst\u00e1veis", "Ambiciosas e determinadas", "Indecisas e medrosas", "Desorganizadas e pregui\u00e7osas"], "resposta_correta": "Ambiciosas e determinadas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a pedra da sorte de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Ametista", "Opala", "Turquesa", "Turmalina Melancia", "Esmeralda"], "resposta_correta": "Turmalina Melancia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 uma das caracter\u00edsticas positivas de Capric\u00f3rnio?", "alternativas": ["Extrovers\u00e3o", "Pregui\u00e7a", "Responsabilidade", "Impulsividade", "Instabilidade"], "resposta_correta": "Responsabilidade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Capric\u00f3rnio"}, {"resumo": "Pablo Picasso \u00e9 considerado um dos artistas mais importantes e influentes do s\u00e9culo XX. Nasceu na Espanha em 1881 e morreu em 1973 na Fran\u00e7a. Picasso foi um artista multifacetado, trabalhando com diversas t\u00e9cnicas e estilos art\u00edsticos ao longo de sua carreira. Ele \u00e9 conhecido principalmente pelo papel que desempenhou na cria\u00e7\u00e3o do movimento cubista. Al\u00e9m disso, sua produ\u00e7\u00e3o abrangeu uma variedade de estilos, incluindo o surrealismo e o expressionismo. Durante a sua vida, trabalhou em uma variedade de m\u00eddias, incluindo pintura, escultura, cer\u00e2mica e gravura. Seu estilo inovador e marcante tornou-o uma das figuras mais reconhecidas do mundo das artes.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o movimento art\u00edstico do qual Picasso \u00e9 reconhecido como um dos fundadores?", "alternativas": ["Impressionismo", "Renascimento", "Cubismo", "Barroco", "Realismo"], "resposta_correta": "Cubismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em quais m\u00eddias Picasso trabalhou ao longo de sua carreira?", "alternativas": ["Pintura, escultura e cer\u00e2mica", "Pintura e m\u00fasica", "Pintura e gravura", "Escultura e m\u00fasica", "Gravura e cer\u00e2mica"], "resposta_correta": "Pintura, escultura e cer\u00e2mica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais os principais estilos art\u00edsticos abrangidos pela produ\u00e7\u00e3o de Picasso?", "alternativas": ["Renascimento e barroco", "Surrealismo e impressionismo", "Cubismo e expressionismo", "Romantismo e modernismo", "Realismo e simbolismo"], "resposta_correta": "Cubismo e expressionismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde Picasso nasceu?", "alternativas": ["Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Espanha", "Portugal", "Alemanha"], "resposta_correta": "Espanha", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em qual pa\u00eds Picasso faleceu?", "alternativas": ["Espanha", "Fran\u00e7a", "It\u00e1lia", "Portugal", "Alemanha"], "resposta_correta": "Fran\u00e7a", "index_pergunta": 4}], "tema": "Picasso"}, {"resumo": "O elefante \u00e9 um animal mam\u00edfero da fam\u00edlia Elephantidae que habita principalmente a \u00c1frica e a \u00c1sia. \u00c9 considerado o maior animal terrestre do planeta, podendo chegar a 4 metros de altura e pesar mais de 6 toneladas. Sua principal caracter\u00edstica \u00e9 a presen\u00e7a de uma tromba, que \u00e9 uma esp\u00e9cie de nariz alongado que consegue dobrar e agarrar objetos. O elefante pode viver em m\u00e9dia at\u00e9 os 70 anos e \u00e9 considerado um animal social, vivendo geralmente em grupos liderados por uma f\u00eamea adulta, chamada de matriarca. Al\u00e9m disso, \u00e9 um animal herb\u00edvoro e sua dieta \u00e9 baseada em folhas, galhos, frutas e at\u00e9 mesmo gram\u00edneas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica do elefante?", "alternativas": ["Presen\u00e7a de chifres", "Pele r\u00edgida e resistente", "Presen\u00e7a de tromba", "Patas grandes e fortes", "Cauda longa e peluda"], "resposta_correta": "Presen\u00e7a de tromba", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 um animal herb\u00edvoro, ou seja, se alimenta de:", "alternativas": ["Carne", "Peixes", "Insetos", "Folhas, galhos, frutas e gram\u00edneas", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Folhas, galhos, frutas e gram\u00edneas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 considerado o maior animal terrestre do planeta, podendo chegar a quantos metros de altura?", "alternativas": ["1 metro", "2 metros", "3 metros", "4 metros", "5 metros"], "resposta_correta": "4 metros", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o habitat principal do elefante?", "alternativas": ["Am\u00e9rica do Norte", "Am\u00e9rica do Sul", "\u00c1frica e \u00c1sia", "Europa", "Oceania"], "resposta_correta": "\u00c1frica e \u00c1sia", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O elefante \u00e9 considerado um animal social e geralmente vive em grupos liderados por:", "alternativas": ["Um elefante macho adulto", "Uma elefante f\u00eamea adulta chamada de matriarca", "Um elefante beb\u00ea", "Um grupo de elefantes machos adultos", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Uma elefante f\u00eamea adulta chamada de matriarca", "index_pergunta": 4}], "tema": "Elefante"}, {"resumo": "\u00c1lgebra \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as propriedades e estruturas dos n\u00fameros e as rela\u00e7\u00f5es entre eles por meio de equa\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas. A palavra \u00e1lgebra vem do \u00e1rabe 'al-jabr', que significa reunir partes quebradas. Nos tempos antigos, a \u00e1lgebra era usada para resolver problemas simples, como o c\u00e1lculo de zonas agr\u00edcolas. Atualmente, a \u00e1lgebra \u00e9 amplamente aplicada em diversas \u00e1reas da ci\u00eancia, tais como engenharia, f\u00edsica, estat\u00edstica e economia.\n\nA \u00e1lgebra permite ao matem\u00e1tico trabalhar com vari\u00e1veis, que s\u00e3o representadas pelas letras do alfabeto. Ela pode ser usada para simplificar express\u00f5es matem\u00e1ticas, resolver equa\u00e7\u00f5es, representar gr\u00e1ficos e trabalhar com fun\u00e7\u00f5es.\n\n Um dos objetivos fundamentais da \u00e1lgebra \u00e9 tornar mais simples um problema complexo, transformando-o em uma forma mais f\u00e1cil de se trabalhar. Para isso, os matem\u00e1ticos utilizam t\u00e9cnicas de simplifica\u00e7\u00e3o, como fatora\u00e7\u00e3o, combina\u00e7\u00e3o de termos e identidades alg\u00e9bricas.\n\n A geometria anal\u00edtica, que \u00e9 um ramo da \u00e1lgebra, \u00e9 a parte da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es entre as equa\u00e7\u00f5es e as coordenadas. Ela permite construir gr\u00e1ficos com base em equa\u00e7\u00f5es e vice-versa.\n\n A \u00e1lgebra tamb\u00e9m \u00e9 dividida em sub-ramos, como a \u00e1lgebra elementar, que trata dos conceitos b\u00e1sicos, como opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros inteiros, fra\u00e7\u00f5es, decimais e equa\u00e7\u00f5es lineares; \u00e1lgebra abstrata, que estuda os conceitos alg\u00e9bricos em um n\u00edvel mais avan\u00e7ado; e a teoria dos grupos, que estuda os comportamentos de conjuntos finitos ou infinitos que possuem uma opera\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria associativa.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 \u00e1lgebra?", "alternativas": ["Ramo da literatura", "Ramo da filosofia", "Ramo da matem\u00e1tica", "Ramo da sociologia", "Ramo da biologia"], "resposta_correta": "Ramo da matem\u00e1tica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Por que a \u00e1lgebra \u00e9 amplamente aplicada em diversas \u00e1reas da ci\u00eancia?", "alternativas": ["Porque \u00e9 uma \u00e1rea da matem\u00e1tica que n\u00e3o tem muitas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas", "Porque a \u00e1lgebra permite trabalhar com vari\u00e1veis", "Porque os cientistas preferem trabalhar com a aritm\u00e9tica", "Porque a \u00e1lgebra \u00e9 uma \u00e1rea que est\u00e1 se tornando obsoleta", "Porque a \u00e1lgebra n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas da ci\u00eancia"], "resposta_correta": "Porque a \u00e1lgebra permite trabalhar com vari\u00e1veis", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos objetivos fundamentais da \u00e1lgebra?", "alternativas": ["Tornar um problema simples em um problema complexo", "Complicar equa\u00e7\u00f5es", "Tornar mais complexo um problema j\u00e1 complexo", "Tornar mais simples um problema complexo", "N\u00e3o tem objetivo algum"], "resposta_correta": "Tornar mais simples um problema complexo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 geometria anal\u00edtica?", "alternativas": ["Um ramo da filosofia", "Um ramo da hist\u00f3ria", "Um ramo da matem\u00e1tica", "Um ramo da biologia", "Um ramo da geografia"], "resposta_correta": "Um ramo da matem\u00e1tica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual dos sub-ramos da \u00e1lgebra trata dos conceitos b\u00e1sicos, como opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros inteiros, fra\u00e7\u00f5es, decimais e equa\u00e7\u00f5es lineares?", "alternativas": ["\u00c1lgebra abstrata", "Geometria anal\u00edtica", "Teoria dos grupos", "\u00c1lgebra elementar", "\u00c1lgebra complexa"], "resposta_correta": "\u00c1lgebra elementar", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1lgebra"}, {"resumo": "A monarquia \u00e9 uma forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes que podem variar de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O poder \u00e9 passado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, por meio de uma linhagem familiar. Existem diferentes tipos de monarquia, como a absoluta, em que o monarca tem poderes ilimitados, a constitucional, em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelos representantes eleitos pelo povo. A monarquia tem sido predominante em diferentes \u00e9pocas da hist\u00f3ria, desde a Antiguidade at\u00e9 o s\u00e9culo XX.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de monarquia?", "alternativas": ["Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes ilimitados.", "Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que h\u00e1 uma rep\u00fablica.", "Forma de governo em que h\u00e1 um ditador.", "Forma de governo em que h\u00e1 um imperador."], "resposta_correta": "Forma de governo em que h\u00e1 um rei ou uma rainha com poderes que podem variar de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma monarquia absoluta?", "alternativas": ["Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "Forma de governo em que o monarca \u00e9 eleito pelo povo.", "Forma de governo sem um l\u00edder definido.", "Forma de governo em que o l\u00edder \u00e9 escolhido por meio de um golpe."], "resposta_correta": "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma monarquia constitucional?", "alternativas": ["Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico.", "Forma de governo em que o monarca tem poderes ilimitados.", "Forma de governo em que o monarca \u00e9 eleito pelo povo.", "Forma de governo sem um l\u00edder definido.", "Forma de governo em que o l\u00edder \u00e9 escolhido por meio de um golpe."], "resposta_correta": "Forma de governo em que o monarca tem um papel simb\u00f3lico e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelos representantes eleitos pelo povo.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Desde quando a monarquia existe?", "alternativas": ["Desde o s\u00e9culo XX.", "Desde o s\u00e9culo XVI.", "Desde a Antiguidade.", "Desde o s\u00e9culo XIX.", "Desde a Idade M\u00e9dia."], "resposta_correta": "Desde a Antiguidade.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como \u00e9 transmitido o poder na monarquia?", "alternativas": ["Por meio de elei\u00e7\u00f5es.", "Por meio de golpes.", "Por meio de uma revolu\u00e7\u00e3o.", "Por meio de uma linhagem familiar.", "Por meio de uma escolha do monarca."], "resposta_correta": "Por meio de uma linhagem familiar.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Monarquia"}, {"resumo": "O v\u00f4lei \u00e9 um esporte de equipe onde duas equipes competem em um espa\u00e7o dividido por uma rede, tentando passar a bola por cima da rede e faz\u00ea-la cair no ch\u00e3o da quadra advers\u00e1ria. Cada equipe \u00e9 composta por seis jogadores de cada lado da rede e o objetivo \u00e9 marcar pontos fazendo com que a bola toque o ch\u00e3o do advers\u00e1rio ou o advers\u00e1rio cometa um erro. O jogo come\u00e7a com um saque e, a partir da\u00ed, a bola deve ser passada de um lado para o outro, sempre tentando impedir que a bola caia no ch\u00e3o ou que seja perdida.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantos jogadores comp\u00f5em cada equipe no v\u00f4lei?", "alternativas": ["3", "4", "5", "6", "7"], "resposta_correta": "6", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Fazer gols", "Marcar pontos", "Driblar o advers\u00e1rio", "Fazer cestas", "Realizar tackles"], "resposta_correta": "Marcar pontos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 iniciado o jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Com um arremesso", "Com um lance livre", "Com um saque", "Com um chute inicial", "Com uma cobran\u00e7a de falta"], "resposta_correta": "Com um saque", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que acontece se a bola tocar no ch\u00e3o da equipe advers\u00e1ria durante o jogo de v\u00f4lei?", "alternativas": ["Um gol \u00e9 marcado", "Um ponto \u00e9 marcado", "O jogo recome\u00e7a", "A equipe ganha um tiro livre", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Um ponto \u00e9 marcado", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quantos toques a equipe tem para passar a bola para o outro lado da rede no v\u00f4lei?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 4}], "tema": "V\u00f4lei"}, {"resumo": "Lasanha \u00e9 um prato t\u00edpico da culin\u00e1ria italiana, composto por camadas de massa intercaladas com molho de carne, queijo e molho branco. A massa \u00e9 feita com farinha de trigo, ovos e \u00e1gua, e pode ser pr\u00e9-cozida ou comprada j\u00e1 pronta para uso. O recheio \u00e9 feito com carne mo\u00edda de boi ou porco, cebola, alho e tomate, e temperado com sal, pimenta-do-reino e ervas. O molho branco \u00e9 produzido com leite, manteiga e farinha de trigo, e pode ser enriquecido com queijo ralado. A lasanha \u00e9 um prato que exige tempo e habilidade na prepara\u00e7\u00e3o, mas que agrada a diversos paladares.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes principais da lasanha?", "alternativas": ["Carne mo\u00edda, trigo e queijo", "Frango desfiado, milho e queijo", "Massa de lasanha, molho de carne e molho branco", "Massa folhada, peito de peru e requeij\u00e3o", "Arroz, feij\u00e3o e ovo"], "resposta_correta": "Massa de lasanha, molho de carne e molho branco", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as camadas que comp\u00f5em a lasanha tradicional?", "alternativas": ["Massa, molho de tomate e queijo", "Massa, molho branco e molho de cogumelos", "Massa, presunto e queijo", "Massa, carne mo\u00edda e molho de tomate", "Massa, frango desfiado e molho branco"], "resposta_correta": "Massa, carne mo\u00edda e molho de tomate", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a origem da lasanha?", "alternativas": ["Espanha", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "M\u00e9xico", "Argentina"], "resposta_correta": "It\u00e1lia", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do molho branco na lasanha?", "alternativas": ["Dar sabor \u00e0 carne", "Deixar a massa mais macia", "Enriquecer o prato com queijo", "Aumentar a quantidade de molho", "Adicionar cremosidade \u00e0 lasanha"], "resposta_correta": "Adicionar cremosidade \u00e0 lasanha", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a lasanha \u00e9 considerada um prato de prepara\u00e7\u00e3o demorada?", "alternativas": ["Porque demora muito para cozinhar a carne", "Porque \u00e9 necess\u00e1rio fazer a massa do zero", "Porque leva muito tempo para montar as camadas", "Porque \u00e9 preciso deixar a lasanha descansar antes de servir", "Porque o molho branco \u00e9 dif\u00edcil de preparar"], "resposta_correta": "Porque leva muito tempo para montar as camadas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lasanha"}, {"resumo": "Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo do zod\u00edaco que \u00e9 regido pelo planeta Urano. As pessoas que nasceram sob este signo s\u00e3o conhecidas por sua natureza inventiva e por terem uma abordagem pouco convencional para a vida. Aquarianos s\u00e3o conhecidos por serem vision\u00e1rios e por terem ideias inovadoras. Eles s\u00e3o muito independentes e detestam conformidade. Eles podem se destacar em \u00e1reas como ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica. Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo de ar e isso significa que as pessoas nascidas sob este signo s\u00e3o muito inteligentes e t\u00eam uma mente muito \u00e1gil. S\u00e3o pessoas muito curiosas e est\u00e3o sempre explorando novas ideias e interesses. Aquarianos t\u00eam uma natureza amorosa e s\u00e3o muito leais e solid\u00e1rios com aqueles que amam. Eles s\u00e3o muito livres pensadores e est\u00e3o sempre prontos para experimentar coisas novas. No entanto, tamb\u00e9m podem ser muito teimosos e inflex\u00edveis em algumas situa\u00e7\u00f5es.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual planeta rege o signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Merc\u00fario", "Urano", "V\u00eanus", "Marte", "J\u00fapiter"], "resposta_correta": "Urano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais \u00e1reas podem ser adequadas para uma pessoa aquariana?", "alternativas": ["Esportes e atividades f\u00edsicas", "Ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica", "Neg\u00f3cios e finan\u00e7as", "Pol\u00edtica e direito", "Sociologia e psicologia"], "resposta_correta": "Ci\u00eancia, tecnologia, arte e m\u00fasica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 a personalidade de uma pessoa aquariana?", "alternativas": ["Conformista e tradicional", "Depressiva e hist\u00e9rica", "Inventiva e pouco convencional", "D\u00f3cil e submissa", "Intolerante e agressiva"], "resposta_correta": "Inventiva e pouco convencional", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o elemento associado ao signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Terra", "Ar", "Fogo", "Metal"], "resposta_correta": "Ar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "De que forma uma pessoa aquariana pode ser influenciada negativamente?", "alternativas": ["Tornando-se muito apegada emocionalmente", "Tendo dificuldade em ter ideias inovadoras", "Ficando excessivamente teimosa e inflex\u00edvel", "Tornando-se muito dependente dos outros", "Sendo muito impulsiva e agressiva"], "resposta_correta": "Ficando excessivamente teimosa e inflex\u00edvel", "index_pergunta": 4}], "tema": "Aqu\u00e1rio"}, {"resumo": "Leonardo da Vinci (1452-1519) foi um artista e inventor italiano, famoso por produzir algumas das obras mais ic\u00f4nicas da Renascen\u00e7a, como a 'Mona Lisa' e 'A \u00daltima Ceia'. Al\u00e9m de sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 arte, ele tamb\u00e9m era um inventor prol\u00edfico, projetando m\u00e1quinas voadoras, submarinos e outras inven\u00e7\u00f5es incr\u00edveis, muitas das quais foram muito \u00e0 frente de seu tempo. Da Vinci tamb\u00e9m se destacou como engenheiro militar, trabalhando para os governantes de sua \u00e9poca. Seu amor pelo conhecimento e pela ci\u00eancia o levaram a estudar profundamente a anatomia humana, a astronomia, a matem\u00e1tica e muitos outros assuntos. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 uma das obras mais famosas de Leonardo da Vinci?", "alternativas": ["Guernica", "A Cria\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o", "A Mona Lisa", "Os Girass\u00f3is", "A Persist\u00eancia da Mem\u00f3ria"], "resposta_correta": "A Mona Lisa", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Al\u00e9m de artista, em que outra \u00e1rea Leonardo da Vinci se destacou?", "alternativas": ["Filosofia", "Literatura", "Inventor", "Pol\u00edtica", "M\u00fasica"], "resposta_correta": "Inventor", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Que tipo de inven\u00e7\u00f5es Leonardo da Vinci projetou?", "alternativas": ["M\u00e1quinas de costura", "Geladeiras", "M\u00e1quinas voadoras e submarinos", "Computadores", "Carros"], "resposta_correta": "M\u00e1quinas voadoras e submarinos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que levou Leonardo da Vinci a estudar a anatomia humana?", "alternativas": ["Um acidente em que ele se machucou gravemente", "Seu interesse em arte", "Seu amor pela ci\u00eancia", "Sua vontade de praticar medicina", "Sua busca por imortalidade"], "resposta_correta": "Seu interesse em arte", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por qual motivo Leonardo da Vinci trabalhou como engenheiro militar?", "alternativas": ["Porque queria ficar rico", "Para ajudar a proteger as cidades", "Porque recebeu uma oferta atraente", "Para construir m\u00e1quinas de guerra", "Porque n\u00e3o havia outras op\u00e7\u00f5es de trabalho"], "resposta_correta": "Para construir m\u00e1quinas de guerra", "index_pergunta": 4}], "tema": "Da vinci"}, {"resumo": "Enxofre \u00e9 um elemento qu\u00edmico encontrado na natureza e de n\u00famero at\u00f4mico 16. \u00c9 conhecido por sua cor amarela e pelo seu forte odor caracter\u00edstico de ovos podres. O enxofre \u00e9 encontrado em v\u00e1rias formas diferentes; o mais comum \u00e9 o enxofre elementar, que se apresenta como um s\u00f3lido cristalino amarelo. O enxofre \u00e9 encontrado em todo o mundo, em dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de sulfureto e em dep\u00f3sitos de rochas sedimentares. \u00c9 usado em muitas ind\u00fastrias, como fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico, vulcaniza\u00e7\u00e3o de borracha e produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Al\u00e9m disso, o enxofre \u00e9 usado na produ\u00e7\u00e3o de muitos produtos qu\u00edmicos, incluindo detergentes, explosivos e f\u00e1rmacos. Quando combinado com outros elementos, como oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio, o enxofre forma uma ampla variedade de compostos conhecidos como sulfatos, sulfetos e sulfitos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a cor do enxofre elementar?", "alternativas": ["Azul", "Amarelo", "Verde", "Vermelho", "Preto"], "resposta_correta": "Amarelo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde o enxofre \u00e9 encontrado?", "alternativas": ["Apenas em dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de sulfureto", "Apenas em dep\u00f3sitos de rochas sedimentares", "Apenas em dep\u00f3sitos vulc\u00e2nicos", "Todas as anteriores", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Todas as anteriores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o principal uso do enxofre?", "alternativas": ["Combust\u00edvel", "Produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos", "Produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes", "Fabrica\u00e7\u00e3o de vidro", "Decora\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais compostos o enxofre forma quando combinado com oxig\u00eanio?", "alternativas": ["Sulfatos", "Sulfetos", "Oxissulfatos", "Todos os anteriores", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Sulfatos", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais produtos qu\u00edmicos s\u00e3o produzidos usando enxofre?", "alternativas": ["Detergentes", "Explosivos", "F\u00e1rmacos", "Todos os anteriores", "Nenhum dos anteriores"], "resposta_correta": "Todos os anteriores", "index_pergunta": 4}], "tema": "Enxofre"}, {"resumo": "Panda \u00e9 um mam\u00edfero com pelagem branca e preta conhecido pela sua apar\u00eancia fofa e comportamento tranquilo. \u00c9 origin\u00e1rio do centro da China e \u00e9 um dos animais mais emblem\u00e1ticos do pa\u00eds. O panda \u00e9 um animal solit\u00e1rio e territorial, principalmente herb\u00edvoro, alimentando-se quase exclusivamente de bambu. Sua denti\u00e7\u00e3o especializada em cortar e esmagar partes resistentes do bambu \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o importante para ocupar seu nicho ecol\u00f3gico. A esp\u00e9cie esteve seriamente amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, mas esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos ajudaram a aumentar sua popula\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor predominante da pelagem do panda?", "alternativas": ["Marrom", "Vermelho", "Branco e preto", "Preto", "Amarelo"], "resposta_correta": "Branco e preto", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o ambiente natural dos pandas?", "alternativas": ["Tundra", "Savana", "Floresta Tropical", "Deserto", "Montanhas"], "resposta_correta": "Montanhas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "De que o panda se alimenta principalmente?", "alternativas": ["Carne", "Frutas", "Folhas", "Bambu", "Sementes"], "resposta_correta": "Bambu", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como o panda se adapta a sua dieta de bambu?", "alternativas": ["Possui presas afiadas para cortar o bambu", "Possui bico forte para quebrar o bambu", "Possui denti\u00e7\u00e3o especializada para cortar e esmagar partes resistentes do bambu", "Pode digerir facilmente a celulose do bambu", "N\u00e3o s\u00e3o adaptados para se alimentar de bambu"], "resposta_correta": "Possui denti\u00e7\u00e3o especializada para cortar e esmagar partes resistentes do bambu", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que a popula\u00e7\u00e3o de pandas aumentou nas \u00faltimas d\u00e9cadas?", "alternativas": ["Porque eles se adaptaram a viver em \u00e1reas urbanas", "Por causa do aumento de alimentos dispon\u00edveis", "Por causa de esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos", "Porque houve uma redu\u00e7\u00e3o na ca\u00e7a de pandas", "Porque encontraram um habitat mais adequado"], "resposta_correta": "Por causa de esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o significativos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Panda"}, {"resumo": "Uma caverna \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o natural subterr\u00e2nea, geralmente causada pela eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais. Ela \u00e9 caracterizada por corredores escuros, buracos e abismos, al\u00e9m de possuir um ambiente com alta umidade e pouca circula\u00e7\u00e3o de ar. As cavernas podem ser encontradas em diferentes tipos de rochas, como calc\u00e1rio, granito, arenito e basalto, e s\u00e3o frequentemente decoradas com forma\u00e7\u00f5es de estalactites e estalagmites. Essas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos e continuam crescendo lentamente ao longo das eras geol\u00f3gicas. As cavernas s\u00e3o um destino popular para turismo, explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e espeleologia, mas tamb\u00e9m podem ser perigosas e \u00e9 necess\u00e1rio tomar medidas de seguran\u00e7a ao visit\u00e1-las.", "perguntas": [{"pergunta": "O que causa a forma\u00e7\u00e3o de cavernas?", "alternativas": ["Eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais", "Explos\u00f5es vulc\u00e2nicas", "Deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos", "Compress\u00e3o tect\u00f4nica", "Interven\u00e7\u00e3o humana"], "resposta_correta": "Eros\u00e3o da rocha pelos processos fluviais", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como s\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es de estalactites e estalagmites?", "alternativas": ["Criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos", "Formadas por esmagamento da rocha em altas temperaturas", "Criadas por atividade s\u00edsmica", "Formadas por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na rocha", "Cria\u00e7\u00f5es artificiais"], "resposta_correta": "Criadas por gotejamento de \u00e1gua contendo minerais dissolvidos", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os perigos associados \u00e0 visita de cavernas?", "alternativas": ["Baixa umidade", "Pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "Forma\u00e7\u00e3o de gelo", "Poss\u00edvel desabamento de rochas", "Maior exposi\u00e7\u00e3o ao sol"], "resposta_correta": "Poss\u00edvel desabamento de rochas", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m do turismo, para que outros fins as cavernas s\u00e3o utilizadas?", "alternativas": ["Como dep\u00f3sito de lixo", "Para extra\u00e7\u00e3o de metais preciosos", "Para rituais religiosos", "Para se esconder de perseguidores", "Para explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica"], "resposta_correta": "Para explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como \u00e9 o ambiente dentro de uma caverna?", "alternativas": ["Ambiente seco e iluminado", "Ambiente \u00famido e com pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "Ambiente frio e com muito vento", "Ambiente quente e abafado", "Ambiente com muita luz do sol"], "resposta_correta": "Ambiente \u00famido e com pouca circula\u00e7\u00e3o de ar", "index_pergunta": 4}], "tema": "Caverna"}, {"resumo": "Probabilidade \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as chances e incertezas de eventos futuros, com base em dados e observa\u00e7\u00f5es do passado. O seu objetivo principal \u00e9 quantificar a incerteza a respeito da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de determinado evento e calcular a probabilidade desse evento ocorrer. Dessa maneira, a probabilidade pode ser entendida como uma medida de certeza ou n\u00e3o-certeza de um evento.\n\nExistem dois tipos de eventos em probabilidade: eventos independentes e eventos dependentes. Os eventos independentes n\u00e3o possuem influ\u00eancia uns sobre os outros. Por outro lado, os eventos dependentes sofrem influ\u00eancia de outros eventos, visto que a ocorr\u00eancia de um evento pode afetar a probabilidade de outro.\n\nA probabilidade pode ser calculada de quatro maneiras diferentes: probabilidade cl\u00e1ssica, probabilidade frequentista, probabilidade subjetiva e probabilidade a posteriori. Na probabilidade cl\u00e1ssica, a probabilidade de um evento \u00e9 calculada pela raz\u00e3o entre o n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis, considerando a premissa de que todos os eventos t\u00eam a mesma chance de ocorrer. J\u00e1 na probabilidade frequentista, a probabilidade \u00e9 baseada na frequ\u00eancia com que um evento ocorre em uma sequ\u00eancia de experimentos. Na probabilidade subjetiva, a probabilidade \u00e9 calculada com base no julgamento subjetivo de um indiv\u00edduo, suas experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Por fim, na probabilidade a posteriori, a probabilidade \u00e9 atualizada com base em novas informa\u00e7\u00f5es que foram adquiridas ao longo do tempo.\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es da probabilidade s\u00e3o diversas e est\u00e3o presentes em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas, como na estat\u00edstica, na f\u00edsica, na economia, nos jogos de azar, na medicina, na engenharia, entre outras. Alguns exemplos pr\u00e1ticos incluem o c\u00e1lculo da probabilidade de um paciente apresentar determinada doen\u00e7a, a elabora\u00e7\u00e3o de modelos estat\u00edsticos para previs\u00e3o do tempo, a quantifica\u00e7\u00e3o do risco de um determinado projeto de engenharia, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo principal da probabilidade?", "alternativas": ["Quantificar a certeza de eventos passados", "Quantificar a incerteza de eventos futuros", "Quantificar a influ\u00eancia entre eventos", "Quantificar a rela\u00e7\u00e3o entre eventos", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Quantificar a incerteza de eventos futuros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os dois tipos de eventos em probabilidade?", "alternativas": ["Eventos aleat\u00f3rios e eventos dependentes", "Eventos independentes e eventos frequentistas", "Eventos aleat\u00f3rios e eventos frequentistas", "Eventos dependentes e eventos independentes", "Eventos subjetivos e eventos objetivos"], "resposta_correta": "Eventos dependentes e eventos independentes", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como \u00e9 calculada a probabilidade cl\u00e1ssica?", "alternativas": ["Com base na frequ\u00eancia com que um evento ocorre em uma sequ\u00eancia de experimentos", "Com base no julgamento subjetivo de um indiv\u00edduo", "Com base no n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis", "Com base na atualiza\u00e7\u00e3o da probabilidade ao longo do tempo", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Com base no n\u00famero de eventos favor\u00e1veis e o n\u00famero total de eventos poss\u00edveis", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas a probabilidade \u00e9 aplicada?", "alternativas": ["Apenas na medicina e engenharia", "Apenas na f\u00edsica e economia", "Apenas nos jogos de azar e estat\u00edstica", "Em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "Em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e das atividades humanas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo pr\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o da probabilidade?", "alternativas": ["A previs\u00e3o do tempo", "A m\u00fasica", "O sistema solar", "O c\u00e9rebro humano", "Nenhuma das anteriores"], "resposta_correta": "A previs\u00e3o do tempo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Probabilidade"}, {"resumo": "Ditadura \u00e9 um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico, que governa com autoridade absoluta e sem oposi\u00e7\u00e3o. Na maioria dos casos, essa forma de governo \u00e9 imposta pela for\u00e7a ou pela viol\u00eancia, sem a participa\u00e7\u00e3o do povo na escolha dos seus l\u00edderes. Na hist\u00f3ria do Brasil, o per\u00edodo da Ditadura Militar (1964-1985) foi marcado por duras repress\u00f5es pol\u00edticas e viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos, com a censura na imprensa, persegui\u00e7\u00f5es, torturas e mortes de opositores do regime.\n\nDurante o regime militar, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira foi substitu\u00edda por atos institucionais que concentravam poderes nas m\u00e3os do governo, permitindo a persegui\u00e7\u00e3o e tortura de opositores com base em acusa\u00e7\u00f5es infundadas, sem julgamento justo e sem direito a defesa. Nesse per\u00edodo, a imprensa foi duramente censurada, e muitos jornalistas e artistas sofreram persegui\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as de morte. A oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi silenciada, e muitos ativistas e l\u00edderes sindicais foram presos, torturados e exilados.\n\nSomente em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves e a posse do seu vice Jos\u00e9 Sarney, \u00e9 que o Brasil viu o fim da Ditadura Militar e o restabelecimento da democracia.\n", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 ditadura?", "alternativas": ["Um regime governamental com participa\u00e7\u00e3o popular.", "Um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico.", "Um sistema governamental com divis\u00e3o de poderes.", "Um sistema governamental baseado na for\u00e7a.", "Um sistema governamental com elei\u00e7\u00f5es livres."], "resposta_correta": "Um regime governamental caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de um \u00fanico governante ou grupo pol\u00edtico.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando ocorreu a Ditadura Militar no Brasil?", "alternativas": ["De 1985 a 2000.", "De 1964 a 1985.", "De 1930 a 1950.", "De 1990 a 2010.", "De 1970 a 1990."], "resposta_correta": "De 1964 a 1985.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais foram as principais viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos durante a Ditadura Militar no Brasil?", "alternativas": ["Torturas e mortes de opositores pol\u00edticos.", "Persegui\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as de morte a jornalistas e artistas.", "Pris\u00e3o e ex\u00edlio de l\u00edderes sindicais.", "Censura na imprensa.", "Todas as alternativas est\u00e3o corretas."], "resposta_correta": "Todas as alternativas est\u00e3o corretas.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que s\u00e3o atos institucionais?", "alternativas": ["Leis criadas pela oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para impedir a reelei\u00e7\u00e3o do governo.", "Medidas tomadas pelo governo para restringir a liberdade de express\u00e3o.", "Decretos que suspendem os direitos constitucionais em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.", "Leis aprovadas pelo governo sem a necessidade de aprova\u00e7\u00e3o do congresso.", "Regulamenta\u00e7\u00f5es governamentais sem efeito pr\u00e1tico."], "resposta_correta": "Decretos que suspendem os direitos constitucionais em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quando a Ditadura Militar no Brasil teve fim?", "alternativas": ["Em 1964, com a pris\u00e3o do \u00faltimo opositor pol\u00edtico.", "Em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves.", "Em 1990, com a reestrutura\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o brasileira.", "Em 2000, com a posse do primeiro presidente eleito de forma direta.", "A Ditadura Militar nunca acabou."], "resposta_correta": "Em 1985, com a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ditadura"}, {"resumo": "A sopa \u00e9 uma prepara\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria que pode ser servida como entrada ou como prato principal. \u00c9 composta geralmente por uma base de caldo ou \u00e1gua, com legumes, carnes, gr\u00e3os e temperos. Sopas podem ser servidas quentes ou frias, e s\u00e3o consideradas uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e nutritiva para a alimenta\u00e7\u00e3o. Dentre as sopas mais populares, destacam-se a sopa de legumes, a sopa de feij\u00e3o, a sopa de frango e o caldo verde.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a fun\u00e7\u00e3o da sopa na alimenta\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Servir de entrada apenas", "Servir de prato principal apenas", "Servir como entrada ou prato principal", "N\u00e3o possui fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na alimenta\u00e7\u00e3o", "Apenas servir de tempero para outros pratos"], "resposta_correta": "Servir como entrada ou prato principal", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a base principal da sopa?", "alternativas": ["Leite", "Suco", "Caldo ou \u00e1gua", "Molho", "Vinho"], "resposta_correta": "Caldo ou \u00e1gua", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um exemplo de sopa comum?", "alternativas": ["Mousse", "Lasanha", "Pizza", "Sopa de legumes", "Hamb\u00farguer"], "resposta_correta": "Sopa de legumes", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Em que temperaturas a sopa pode ser servida?", "alternativas": ["Apenas quente", "Apenas fria", "Quente ou fria", "Apenas morna", "Apenas congelada"], "resposta_correta": "Quente ou fria", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A sopa \u00e9 considerada uma op\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel?", "alternativas": ["N\u00e3o", "Sim, mas apenas a sopa de legumes", "Sim, mas apenas a sopa de frango", "Sim, todas as varia\u00e7\u00f5es de sopa s\u00e3o saud\u00e1veis", "N\u00e3o h\u00e1 estudos suficientes para afirmar"], "resposta_correta": "Sim, todas as varia\u00e7\u00f5es de sopa s\u00e3o saud\u00e1veis", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sopa"}, {"resumo": "Peixes s\u00e3o animais aqu\u00e1ticos vertebrados que respiram por meio de br\u00e2nquias. Eles variam em tamanho, forma, cor e h\u00e1bitat, podendo ser encontrados em praticamente todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano. Os peixes s\u00e3o uma importante fonte de alimento para os seres humanos e outros animais, al\u00e9m de desempenharem um papel fundamental no equil\u00edbrio dos ecossistemas aqu\u00e1ticos. Eles tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados como animais de estima\u00e7\u00e3o em aqu\u00e1rios.\n\nOs peixes s\u00e3o classificados em duas categorias principais: peixes \u00f3sseos e peixes cartilaginosos. Os peixes \u00f3sseos compreendem a grande maioria das esp\u00e9cies de peixes, apresentando esqueleto \u00f3sseo e br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rculo). J\u00e1 os peixes cartilaginosos incluem tubar\u00f5es, raias e quimeras, que possuem esqueleto cartilaginoso e cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.\n\nOs peixes apresentam diferentes formas de reprodu\u00e7\u00e3o. Os peixes ov\u00edparos p\u00f5em ovos, que s\u00e3o fertilizados externamente ou internamente, dependendo da esp\u00e9cie. J\u00e1 os peixes viv\u00edparos d\u00e3o \u00e0 luz a filhotes j\u00e1 formados, enquanto os peixes ovoviv\u00edparos mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir.\n\nOs peixes possuem uma grande variedade de adapta\u00e7\u00f5es para sobreviv\u00eancia em seu ambiente aqu\u00e1tico. Alguns apresentam nadadeiras especializadas para locomo\u00e7\u00e3o, como a nadadeira dorsal dos tubar\u00f5es, que funciona como uma quilha estabilizadora. Outros possuem caracter\u00edsticas f\u00edsicas que os auxiliam na ca\u00e7a, como os dentes afiados dos predadores. Al\u00e9m disso, muitos peixes apresentam camuflagem para se protegerem de predadores ou para se misturarem ao ambiente, como o camuflado peixe-pedra.\n\nA captura de peixes \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica importante em todo o mundo. A pesca comercial e artesanal \u00e9 realizada em pequena ou grande escala, em \u00e1guas interiores e em alto mar. No entanto, a pesca excessiva e a degrada\u00e7\u00e3o dos habitats aqu\u00e1ticos t\u00eam afetado negativamente as popula\u00e7\u00f5es de peixes em todo o mundo. Por isso, a pesca sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos s\u00e3o importantes para garantir a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies de peixes e a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema marinho.\n\nOs peixes s\u00e3o animais fascinantes e desempenham um papel importante em nosso mundo. Eles s\u00e3o admirados por sua beleza, utilizados como fonte de alimento e at\u00e9 mesmo como animais de estima\u00e7\u00e3o para aqueles que os mant\u00eam em aqu\u00e1rios. A compreens\u00e3o sobre a vida e os h\u00e1bitos dos peixes \u00e9 importante para a pesca sustent\u00e1vel e para a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, garantindo que eles possam continuar a desempenhar seu importante papel na natureza.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre peixes \u00f3sseos e peixes cartilaginosos?", "alternativas": ["Os peixes \u00f3sseos t\u00eam br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rcul, enquanto os peixes cartilaginosos possuem cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.", "Os peixes \u00f3sseos s\u00e3o ov\u00edparos, enquanto os peixes cartilaginosos podem ser ov\u00edparos, ovoviv\u00edparos ou viv\u00edparos", "Os peixes cartilaginosos possuem um esqueleto \u00f3sseo, enquanto os peixes \u00f3sseos apresentam esqueleto cartilaginoso", "Os peixes cartilaginosos t\u00eam dentes afiados para ca\u00e7ar, enquanto os peixes \u00f3sseos n\u00e3o possuem dentes", "N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre peixes \u00f3sseos e cartilaginosos"], "resposta_correta": "Os peixes \u00f3sseos t\u00eam br\u00e2nquias revestidas por uma cobertura \u00f3ssea (op\u00e9rcul, enquanto os peixes cartilaginosos possuem cinco a sete aberturas branquiais em cada lado da cabe\u00e7a.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os peixes ovoviv\u00edparos se reproduzem?", "alternativas": ["Eles p\u00f5em ovos que s\u00e3o fertilizados internamente", "Eles d\u00e3o \u00e0 luz a filhotes j\u00e1 formados", "Eles mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir", "Eles n\u00e3o se reproduzem", "Eles s\u00e3o ov\u00edparos"], "resposta_correta": "Eles mant\u00eam os ovos dentro do corpo da f\u00eamea at\u00e9 que os ovos estejam prestes a eclodir", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que os dentes s\u00e3o importantes para alguns peixes?", "alternativas": ["Para se protegerem de predadoress", "Para se locomoverem no meio aqu\u00e1tico", "Para se camuflarem no ambiente", "Para respirarem", "Para ca\u00e7arem"], "resposta_correta": "Para ca\u00e7arem", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia da pesca sustent\u00e1vel para a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 import\u00e2ncia, a pesca pode ser realizada de qualquer forma", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir estoques de peixes e para evitar a pesca excessiva que pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para eliminar todas as esp\u00e9cies de peixes", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir que muitos peixes sejam capturados", "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para causar polui\u00e7\u00e3o nos oceanos"], "resposta_correta": "A pesca sustent\u00e1vel \u00e9 importante para garantir estoques de peixes e para evitar a pesca excessiva que pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os peixes podem ser encontrados?", "alternativas": ["Apenas em rios", "Apenas em mares", "Apenas em lagos", "Praticamente em todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano", "Apenas em ambiente terrestre"], "resposta_correta": "Praticamente em todos os tipos de \u00e1gua, desde rios e lagos at\u00e9 o oceano", "index_pergunta": 4}], "tema": "Peixes"}, {"resumo": "Wolfgang Amadeus Mozart foi um dos mais famosos compositores cl\u00e1ssicos da hist\u00f3ria, nascido em Salzburgo, em 1756. Ele come\u00e7ou a demonstrar habilidades musicais excepcionais ainda crian\u00e7a, tornando-se um verdadeiro prod\u00edgio. Mozart criou uma vasta obra musical em diversos estilos, incluindo \u00f3peras, sinfonias, concertos, m\u00fasica de c\u00e2mara e outras composi\u00e7\u00f5es instrumentais. Ele viveu uma vida intensa, com muitas viagens, encontros com importantes figuras da \u00e9poca e uma carreira de sucesso, mas tamb\u00e9m com desafios pessoais e quest\u00f5es financeiras. Mozart morreu prematuramente em 1791, aos 35 anos, deixando um legado musical admirado at\u00e9 os dias de hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a origem de Mozart?", "alternativas": ["Nascido na Fran\u00e7a", "Nascido na It\u00e1lia", "Nascido na Inglaterra", "Nascido na Alemanha", "Nascido na Espanha"], "resposta_correta": "Nascido na \u00c1ustria", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual estilo musical Wolfgang Amadeus Mozart se destacou?", "alternativas": ["Jazz", "Folk", "Hip hop", "Cl\u00e1ssico", "Pop"], "resposta_correta": "Cl\u00e1ssico", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Com que idade Mozart come\u00e7ou a demonstrar habilidades musicais excepcionais?", "alternativas": ["5 anos", "10 anos", "15 anos", "20 anos", "25 anos"], "resposta_correta": "5 anos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais foram os tipos de obras que Mozart criou durante sua carreira?", "alternativas": ["\u00d3peras apenas", "Sinfonias e concertos apenas", "M\u00fasica de c\u00e2mara e outras composi\u00e7\u00f5es instrumentais apenas", "Apenas can\u00e7\u00f5es populares", "Todas as op\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas"], "resposta_correta": "Todas as op\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual foi a causa da morte de Mozart?", "alternativas": ["Assassinato", "Doen\u00e7a desconhecida", "Acidente", "Velhice", "Fal\u00eancia m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os"], "resposta_correta": "Doen\u00e7a desconhecida", "index_pergunta": 4}], "tema": "Mozart"}, {"resumo": "O l\u00edtio \u00e9 um elemento qu\u00edmico met\u00e1lico e alcalino, de s\u00edmbolo Li e n\u00famero at\u00f4mico 3. \u00c9 o metal mais leve e reativo, o que o torna altamente valorizado em diversas ind\u00fastrias, principalmente na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis usadas em telefones celulares, laptops e outros dispositivos eletr\u00f4nicos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 utilizado no tratamento de diversos transtornos mentais, como bipolaridade e depress\u00e3o. A maior parte do l\u00edtio \u00e9 extra\u00edda das salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina, que juntos correspondem a cerca de 60% da produ\u00e7\u00e3o mundial. No entanto, h\u00e1 uma crescente busca por outras formas de extra\u00e7\u00e3o, como a minera\u00e7\u00e3o de rochas em Portugal e a extra\u00e7\u00e3o em geoterminas na Europa, por exemplo, a fim de diminuir a depend\u00eancia da Am\u00e9rica Latina. O l\u00edtio tamb\u00e9m \u00e9 considerado um recurso estrat\u00e9gico em diversos pa\u00edses, j\u00e1 que as baterias de \u00edons de l\u00edtio t\u00eam uma alta densidade de energia e s\u00e3o fundamentais para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal aplica\u00e7\u00e3o do l\u00edtio?", "alternativas": ["Na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios", "Na produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis", "No tratamento de doen\u00e7as card\u00edacas", "Na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis"], "resposta_correta": "Na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal forma de extra\u00e7\u00e3o do l\u00edtio?", "alternativas": ["Minera\u00e7\u00e3o de rochas em Portugal", "Extra\u00e7\u00e3o em geoterminas na Europa", "Extra\u00e7\u00e3o da seiva das \u00e1rvores", "Extra\u00e7\u00e3o em salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "Extra\u00e7\u00e3o em minas de carv\u00e3o no Brasil"], "resposta_correta": "Extra\u00e7\u00e3o em salinas da Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O l\u00edtio \u00e9 considerado um recurso estrat\u00e9gico por quais motivos?", "alternativas": ["Por ser utilizado na culin\u00e1ria", "Por ser um metal raro", "Por ser utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de joias", "Por ser extremamente t\u00f3xico", "Por ser fundamental para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel"], "resposta_correta": "Por ser fundamental para a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1vel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis, em que mais o l\u00edtio \u00e9 utilizado?", "alternativas": ["Na produ\u00e7\u00e3o de alimentos", "Na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios", "No tratamento de transtornos mentais", "Na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis", "Na fabrica\u00e7\u00e3o de roupas"], "resposta_correta": "No tratamento de transtornos mentais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "De onde \u00e9 extra\u00edda a maior parte do l\u00edtio do mundo?", "alternativas": ["Brasil e Venezuela", "\u00cdndia e Paquist\u00e3o", "Estados Unidos e Canad\u00e1", "Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "China e Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "Bol\u00edvia, Chile e Argentina", "index_pergunta": 4}], "tema": "L\u00edtio"}, {"resumo": "O tigre \u00e9 um felino de grande porte, considerado o maior dos grandes felinos junto com o le\u00e3o. Sua pelagem \u00e9 alaranjada com riscos pretos verticais, o que o ajuda a se camuflar na floresta. Eles s\u00e3o encontrados principalmente na \u00c1sia, em habitats como florestas \u00famidas, savanas e \u00e1reas rochosas. Os tigres s\u00e3o animais solit\u00e1rios e territorialistas, geralmente ca\u00e7ando a noite e se alimentando de animais como cervos, b\u00fafalos e javalis. Infelizmente, o tigre \u00e9 uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, com menos de 4.000 indiv\u00edduos restantes na natureza, devido \u00e0 ca\u00e7a ilegal e perda de habitat.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor da pelagem do tigre?", "alternativas": ["Branca", "Preta", "Amarela", "Verde", "Laranja"], "resposta_correta": "Laranja", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde \u00e9 o habitat natural dos tigres?", "alternativas": ["\u00c1frica", "Am\u00e9rica do Sul", "\u00c1sia", "Oceania", "Europa"], "resposta_correta": "\u00c1sia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Como os tigres se camuflam na floresta?", "alternativas": ["Com manchas pretas verticais", "Com manchas vermelhas horizontais", "Com manchas azuis verticais", "Com manchas verdes horizontais", "Com manchas brancas verticais"], "resposta_correta": "Com manchas pretas verticais", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o dos tigres?", "alternativas": ["Peixes", "Aves", "Insetos", "Cervos, b\u00fafalos e javalis", "Coelhos e ratos"], "resposta_correta": "Cervos, b\u00fafalos e javalis", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o tigre \u00e9 uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para serem vendidos como animais de estima\u00e7\u00e3o", "Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para fins de medicina tradicional", "Porque eles invadem \u00e1reas urbanas e causam danos", "Porque eles s\u00e3o venenosos", "Porque seu habitat est\u00e1 sendo destru\u00eddo"], "resposta_correta": "Porque eles s\u00e3o ca\u00e7ados para fins de medicina tradicional", "index_pergunta": 4}], "tema": "Tigre"}, {"resumo": "Um lago \u00e9 uma grande \u00e1rea de \u00e1gua doce ou salgada cercada por terra. Eles podem ser naturais, como os que se originam de vulc\u00f5es ou geleiras, ou artificiais, criados por represas ou outros meios humanos. Os lagos s\u00e3o importantes ecossistemas, fornecendo \u00e1gua pot\u00e1vel, habitat para diversos animais e plantas e atividades recreativas para os humanos. Muitos lagos s\u00e3o usados tamb\u00e9m para produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica e como fonte de \u00e1gua para agricultura e ind\u00fastria.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um lago?", "alternativas": ["Uma grande \u00e1rea de terra cercada por \u00e1gua", "Uma grande \u00e1rea de \u00e1gua cercada por terra", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua salgada cercada por terra", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua com movimento constante", "Uma \u00e1rea de \u00e1gua em declive"], "resposta_correta": "Uma grande \u00e1rea de \u00e1gua cercada por terra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os dois tipos de lagos?", "alternativas": ["Naturais e artificiais", "Salgados e doce", "Grandes e pequenos", "Continentais e oce\u00e2nicos", "Vulc\u00e2nicos e geogr\u00e1ficos"], "resposta_correta": "Naturais e artificiais", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Por que os lagos s\u00e3o importantes?", "alternativas": ["Porque s\u00e3o bonitos", "Porque fornecem \u00e1gua pot\u00e1vel", "Porque s\u00e3o divertidos", "Porque s\u00e3o fontes de manteiga", "Porque s\u00e3o redondos"], "resposta_correta": "Porque fornecem \u00e1gua pot\u00e1vel", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o dos lagos na produ\u00e7\u00e3o de energia?", "alternativas": ["Purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua", "Aquecimento da \u00e1gua", "Gera\u00e7\u00e3o de ondas sonoras", "Rota\u00e7\u00e3o das turbinas geradoras", "Produ\u00e7\u00e3o de minerais"], "resposta_correta": "Rota\u00e7\u00e3o das turbinas geradoras", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m da \u00e1gua pot\u00e1vel, habitat para animais e atividades recreativas, o que mais os lagos podem fornecer?", "alternativas": ["Carv\u00e3o", "Ouro", "Diamantes", "\u00c1gua salgada", "\u00c1gua para agricultura e ind\u00fastria"], "resposta_correta": "\u00c1gua para agricultura e ind\u00fastria", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lago"}, {"resumo": "Estat\u00edstica \u00e9 uma \u00e1rea da matem\u00e1tica que coleta, analisa, interpreta e apresenta dados. Esses dados podem ser coletados por meio de experimentos, pesquisas, observa\u00e7\u00f5es ou estudos. A estat\u00edstica \u00e9 muito importante em \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia, onde a coleta e an\u00e1lise de dados podem ajudar a tomar decis\u00f5es informadas. Entre as principais ferramentas estat\u00edsticas, est\u00e3o a m\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. A infer\u00eancia estat\u00edstica \u00e9 outra importante ferramenta, permitindo extrapolar resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior com um certo n\u00edvel de confian\u00e7a.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de estat\u00edstica?", "alternativas": ["\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a geometria.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda as fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda o c\u00e1lculo de derivadas e integrais.", "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda o c\u00e1lculo alg\u00e9brico."], "resposta_correta": "\u00c1rea da matem\u00e1tica que estuda a coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais ferramentas estat\u00edsticas?", "alternativas": ["Adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o.", "Multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o.", "M\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o.", "Fun\u00e7\u00f5es exponenciais e logar\u00edtmicas.", "Equa\u00e7\u00f5es de segundo grau."], "resposta_correta": "M\u00e9dia, mediana, moda, desvio padr\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas a estat\u00edstica \u00e9 importante?", "alternativas": ["Artes e entretenimento.", "Pol\u00edtica e filosofia.", "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia.", "Geologia e astronomia.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e economia.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 infer\u00eancia estat\u00edstica?", "alternativas": ["Uma t\u00e9cnica de coleta de dados.", "Uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise de dados.", "Uma t\u00e9cnica de apresenta\u00e7\u00e3o de dados.", "Uma t\u00e9cnica de extrapola\u00e7\u00e3o de resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Uma t\u00e9cnica de extrapola\u00e7\u00e3o de resultados de uma amostra para uma popula\u00e7\u00e3o maior.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a finalidade da estat\u00edstica?", "alternativas": ["Provar teoremas matem\u00e1ticos.", "Estudar fen\u00f4menos f\u00edsicos.", "Coletar, analisar e interpretar dados para tomada de decis\u00f5es informadas.", "Resolver problemas de l\u00f3gica e racioc\u00ednio.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Coletar, analisar e interpretar dados para tomada de decis\u00f5es informadas.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Estat\u00edstica"}, {"resumo": "A anarquia \u00e9 um sistema pol\u00edtico que defende a aboli\u00e7\u00e3o do Estado e de todas as formas de autoridade hier\u00e1rquica. O termo anarquia vem do grego e significa 'aus\u00eancia de governo'. Na pr\u00e1tica, a anarquia busca dar poder \u00e0s pessoas e comunidades sem necessariamente depender de figuras pol\u00edticas e governamentais. O anarquismo \u00e9 um movimento amplo e tem v\u00e1rias vertentes, desde o anarquismo individualista at\u00e9 o anarquismo comunista. Dentre as ideias comuns no anarquismo est\u00e3o a autogest\u00e3o, o apoio \u00e0 luta contra opress\u00f5es como o racismo e o sexismo, e a luta contra a explora\u00e7\u00e3o capitalista. O anarquismo tamb\u00e9m \u00e9 associado \u00e0 pr\u00e1tica de movimentos sociais, luta contra o poder estatal e a revolu\u00e7\u00e3o social.", "perguntas": [{"pergunta": "O que significa a palavra 'anarquia'?", "alternativas": ["Autoridade hier\u00e1rquica", "Aus\u00eancia de governo", "Superioridade pol\u00edtica", "Idealismo social", "Lideran\u00e7a partid\u00e1ria"], "resposta_correta": "Aus\u00eancia de governo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 autogest\u00e3o?", "alternativas": ["Um sistema de hierarquia", "Uma forma de organiza\u00e7\u00e3o coletiva", "Um sistema de governan\u00e7a", "Um sistema de controle da sociedade", "Um sistema de controle do Estado"], "resposta_correta": "Uma forma de organiza\u00e7\u00e3o coletiva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que significa 'anarquismo comunista'?", "alternativas": ["Um tipo de governo autorit\u00e1rio", "Um tipo de anarquismo que valoriza a propriedade privada", "Um tipo de anarquismo que busca o fim do capitalismo", "Um tipo de anarquismo que valoriza hierarquia", "Um tipo de anarquismo que valoriza a desigualdade social"], "resposta_correta": "Um tipo de anarquismo que busca o fim do capitalismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre anarquismo e movimentos sociais?", "alternativas": ["N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre eles", "O anarquismo \u00e9 contr\u00e1rio aos movimentos sociais", "Anarquistas s\u00e3o frequentemente engajados em movimentos sociais", "Anarquistas raramente se envolvem em movimentos sociais", "Os movimentos sociais s\u00e3o contr\u00e1rios ao anarquismo"], "resposta_correta": "Anarquistas s\u00e3o frequentemente engajados em movimentos sociais", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o social, associada ao anarquismo?", "alternativas": ["A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer um Estado autorit\u00e1rio", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a hierarquia", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a propriedade privada", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa transforma\u00e7\u00f5es sociais radicais", "A revolu\u00e7\u00e3o que visa estabelecer a desigualdade social"], "resposta_correta": "A revolu\u00e7\u00e3o que visa transforma\u00e7\u00f5es sociais radicais", "index_pergunta": 4}], "tema": "Anarquia"}, {"resumo": "Sushi \u00e9 um prato t\u00edpico da culin\u00e1ria japonesa que consiste em arroz temperado com vinagre, a\u00e7\u00facar e sal, combinado com ingredientes variados, como peixes, frutos do mar, legumes e frutas. Embora seja conhecido mundialmente como comida japonesa, o sushi tem origem chinesa e foi trazido para o Jap\u00e3o no s\u00e9culo VII. Seu consumo se popularizou no Jap\u00e3o a partir do s\u00e9culo XVII, quando surgiram os primeiros restaurantes especializados em sushi. Existem diversos tipos de sushi, como o nigiri, que consiste em arroz com uma fatia de peixe por cima, e o maki, que \u00e9 enrolado em algas nori e recheado com arroz e outros ingredientes. O sushi \u00e9 uma comida apreciada n\u00e3o apenas por seu sabor, mas tamb\u00e9m por sua beleza e apresenta\u00e7\u00e3o cuidadosa.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o principal ingrediente do sushi?", "alternativas": ["arroz", "frutas", "vegetais", "carne", "queijo"], "resposta_correta": "arroz", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a origem do sushi?", "alternativas": ["Jap\u00e3o", "China", "Tail\u00e2ndia", "Coreia", "Filipinas"], "resposta_correta": "China", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando o sushi se popularizou no Jap\u00e3o?", "alternativas": ["s\u00e9culo VII", "s\u00e9culo XI", "s\u00e9culo XVII", "s\u00e9culo XIX", "s\u00e9culo XX"], "resposta_correta": "s\u00e9culo XVII", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os tipos mais comuns de sushi?", "alternativas": ["nigiri e maki", "hamburguer e pizza", "sopa e salada", "sandu\u00edche e frango frito", "lasanha e macarr\u00e3o"], "resposta_correta": "nigiri e maki", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o sushi \u00e9 apreciado al\u00e9m do sabor?", "alternativas": ["pela sua textura", "pela sua cor", "pelo seu cheiro", "pela sua apresenta\u00e7\u00e3o", "pelo seu pre\u00e7o"], "resposta_correta": "pela sua apresenta\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sushi"}, {"resumo": "\u00c1ries \u00e9 o primeiro signo do zod\u00edaco e representa o in\u00edcio de um novo ciclo. \u00c9 um signo de Fogo, regido por Marte, o que significa que \u00e9 impetuoso e agressivo. Indiv\u00edduos com signo de \u00c1ries s\u00e3o conhecidos por serem corajosos, ambiciosos e confiantes em suas habilidades. Eles s\u00e3o l\u00edderes naturais e geralmente t\u00eam for\u00e7a de vontade e determina\u00e7\u00e3o para superar os desafios. No entanto, sua impulsividade pode lev\u00e1-los a agir sem pensar nas consequ\u00eancias e a serem excessivamente competitivos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o n\u00famero do signo \u00c1ries do zod\u00edaco?", "alternativas": ["Primeiro", "Segundo", "Terceiro", "Quarto", "Quinto"], "resposta_correta": "Primeiro", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual elemento o signo de \u00c1ries pertence?", "alternativas": ["Terra", "\u00c1gua", "Fogo", "Ar", "Energia"], "resposta_correta": "Fogo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quem \u00e9 o regente do signo \u00c1ries?", "alternativas": ["V\u00eanus", "J\u00fapiter", "Marte", "Plut\u00e3o", "Saturno"], "resposta_correta": "Marte", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas positivas do signo de \u00c1ries?", "alternativas": ["Impaci\u00eancia e agressividade", "Lealdade e bondade", "Ambi\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o", "Sensibilidade e compaix\u00e3o", "Humildade e modera\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Ambi\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fraqueza do signo de \u00c1ries?", "alternativas": ["Inseguran\u00e7a", "Falta de ambi\u00e7\u00e3o", "Falta de confian\u00e7a", "Impulsividade", "Ego\u00edsmo"], "resposta_correta": "Impulsividade", "index_pergunta": 4}], "tema": "\u00c1ries"}, {"resumo": "Pablo Picasso \u00e9 um dos artistas mais influentes do s\u00e9culo XX. Nasceu em M\u00e1laga, na Espanha, em 1881, e passou a maior parte da sua vida na Fran\u00e7a. \u00c9 considerado um dos criadores do Cubismo, mas tamb\u00e9m deixou um legado em outras \u00e1reas como escultura e cer\u00e2mica. Sua obra \u00e9 extensa e variada, sempre com um olhar inovador e questionador, misturando elementos da arte cl\u00e1ssica com o moderno. Faleceu em 1973, deixando uma marca indel\u00e9vel na hist\u00f3ria da arte.", "perguntas": [{"pergunta": "Onde nasceu Pablo Picasso?", "alternativas": ["Paris", "Barcelona", "M\u00e1laga", "Roma", "Londres"], "resposta_correta": "M\u00e1laga", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual movimento art\u00edstico Picasso \u00e9 considerado um dos criadores?", "alternativas": ["Renascimento", "Rococ\u00f3", "Barroco", "Cubismo", "Impressionismo"], "resposta_correta": "Cubismo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m da pintura, em que outras \u00e1reas Picasso deixou sua marca?", "alternativas": ["M\u00fasica e literatura", "Teatro e cinema", "Escultura e cer\u00e2mica", "Arquitetura e moda", "Nenhuma das alternativas"], "resposta_correta": "Escultura e cer\u00e2mica", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a origem de Picasso?", "alternativas": ["Franc\u00eas", "Espanhol", "Italiano", "Ingl\u00eas", "Alem\u00e3o"], "resposta_correta": "Espanhol", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que ano Picasso faleceu?", "alternativas": ["1960", "1973", "1985", "1999", "2007"], "resposta_correta": "1973", "index_pergunta": 4}], "tema": "Picasso"}, {"resumo": "O cobre \u00e9 um metal de transi\u00e7\u00e3o de cor avermelhada com elevada condutividade t\u00e9rmica e el\u00e9trica. Sua descoberta \u00e9 antiga, sendo utilizada desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria na forma de objetos de decora\u00e7\u00e3o e utens\u00edlios. Atualmente, \u00e9 um metal estrat\u00e9gico para diversos setores, como o el\u00e9trico, de constru\u00e7\u00e3o civil, de transporte e de tecnologias. ", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal caracter\u00edstica do cobre?", "alternativas": ["Baixa condutividade el\u00e9trica", "Baixa resist\u00eancia t\u00e9rmica", "Alta condutividade el\u00e9trica", "Alta resist\u00eancia t\u00e9rmica", "Cor azulada"], "resposta_correta": "Alta condutividade el\u00e9trica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Desde quando o cobre \u00e9 utilizado por seres humanos?", "alternativas": ["Idade M\u00e9dia", "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial", "Antiguidade", "S\u00e9culo XX", "Renascimento"], "resposta_correta": "Antiguidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais setores o cobre \u00e9 estrat\u00e9gico?", "alternativas": ["Agricultura e pecu\u00e1ria", "Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o", "Ind\u00fastria t\u00eaxtil", "Sa\u00fade", "Transporte e constru\u00e7\u00e3o civil"], "resposta_correta": "Transporte e constru\u00e7\u00e3o civil", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que o cobre \u00e9 utilizado em fios el\u00e9tricos?", "alternativas": ["Porque \u00e9 um material male\u00e1vel e f\u00e1cil de moldar", "Porque \u00e9 f\u00e1cil de encontrar", "Porque \u00e9 o mais barato", "Porque conduz eletricidade mal", "Porque \u00e9 leve"], "resposta_correta": "Porque \u00e9 um material male\u00e1vel e f\u00e1cil de moldar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual a cor do cobre?", "alternativas": ["Azul", "Vermelho", "Verde", "Amarelo", "Branco"], "resposta_correta": "Vermelho", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cobre"}, {"resumo": "A girafa (Giraffa camelopardalis) \u00e9 uma esp\u00e9cie de mam\u00edfero ruminante, da ordem Artiodactyla e da fam\u00edlia Giraffidae, que habita as savanas e plan\u00edcies da \u00c1frica subsariana. \u00c9 a mais alta entre os animais terrestres e se caracteriza pelo pesco\u00e7o longo e pelas manchas em sua pelagem. As girafas podem chegar a medir at\u00e9 seis metros de altura e pesar cerca de 1.200 kg. Elas s\u00e3o animais herb\u00edvoros, alimentando-se principalmente de folhas, flores e frutos de \u00e1rvores altas. As girafas possuem uma l\u00edngua comprida e pre\u00eansil, que pode chegar a 45 cm, usada para puxar as folhas e ramos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a altura m\u00e1xima que uma girafa pode chegar a medir?", "alternativas": ["3 metros", "6 metros", "9 metros", "12 metros", "15 metros"], "resposta_correta": "6 metros", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Em qual continente as girafas vivem?", "alternativas": ["\u00c1sia", "Europa", "Am\u00e9rica", "Oceania", "\u00c1frica"], "resposta_correta": "\u00c1frica", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual o peso m\u00e9dio de uma girafa adulta?", "alternativas": ["200 kg", "500 kg", "800 kg", "1.200 kg", "1.500 kg"], "resposta_correta": "1.200 kg", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que as girafas costumam comer?", "alternativas": ["Carne", "Plantas aqu\u00e1ticas", "Sementes", "Folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "Insetos"], "resposta_correta": "Folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Para que as girafas usam sua l\u00edngua comprida?", "alternativas": ["Para atacar animais que amea\u00e7am sua seguran\u00e7a", "Para cheirar o ambiente ao seu redor", "Para lamber seus filhotes", "Para puxar as folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "Para marcar territ\u00f3rio"], "resposta_correta": "Para puxar as folhas e ramos de \u00e1rvores altas", "index_pergunta": 4}], "tema": "Girafa"}, {"resumo": "Um vulc\u00e3o \u00e9 uma abertura na superf\u00edcie terrestre por onde s\u00e3o expelidos materiais como cinzas, gases, pedras e lava. Eles ocorrem em v\u00e1rias partes do mundo e podem ter diversas formas e tamanhos. Os vulc\u00f5es s\u00e3o formados por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente. Existem diversos tipos de vulc\u00f5es, tais como vulc\u00f5es de escudo, vulc\u00f5es compostos e supervulc\u00f5es. Dependendo do tipo de vulc\u00e3o, a sua erup\u00e7\u00e3o pode ser mais ou menos explosiva. O estudo dos vulc\u00f5es \u00e9 importante para a preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais e para entender como as for\u00e7as geol\u00f3gicas moldam as paisagens.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um vulc\u00e3o?", "alternativas": ["Uma planta.", "Um animal.", "Uma abertura na superf\u00edcie terrestre.", "Um tipo de nuvem.", "Um tipo de precipita\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "Uma abertura na superf\u00edcie terrestre.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como os vulc\u00f5es s\u00e3o formados?", "alternativas": ["Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelos animais que vivem no subsolo.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelo vento.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pela \u00e1gua.", "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pela luz solar."], "resposta_correta": "Por meio da intensa press\u00e3o exercida pelas placas tect\u00f4nicas que se movem tanto lateralmente quanto verticalmente.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos tipos de vulc\u00f5es existem?", "alternativas": ["Apenas um tipo.", "Dois tipos.", "Tr\u00eas tipos.", "Quatro tipos.", "V\u00e1rios tipos."], "resposta_correta": "V\u00e1rios tipos.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que pode ser expelido por um vulc\u00e3o?", "alternativas": ["Apenas ar.", "Apenas \u00e1gua.", "Cinzas, gases, pedras e lava.", "Apenas plantas.", "Apenas animais."], "resposta_correta": "Cinzas, gases, pedras e lava.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que \u00e9 importante estudar os vulc\u00f5es?", "alternativas": ["Porque eles s\u00e3o importantes para a ind\u00fastria.", "Porque eles s\u00e3o importantes para a sa\u00fade das plantas.", "Porque eles s\u00e3o importantes para o turismo.", "Porque eles podem causar desastres naturais e \u00e9 importante estar preparado.", "Porque eles n\u00e3o s\u00e3o importantes para nada."], "resposta_correta": "Porque eles podem causar desastres naturais e \u00e9 importante estar preparado.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Vulc\u00e3o"}, {"resumo": "A Geometria \u00e9 a \u00e1rea da Matem\u00e1tica que estuda as formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o. Ela \u00e9 dividida em duas \u00e1reas principais: a Geometria plana, que estuda as formas no plano, e a Geometria espacial, que trata das formas no espa\u00e7o. Na Geometria plana, alguns conceitos importantes incluem os \u00e2ngulos, os tri\u00e2ngulos, os quadril\u00e1teros, os pol\u00edgonos e as circunfer\u00eancias. Na Geometria espacial, alguns conceitos importantes incluem os s\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros, e os poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objeto de estudo da Geometria?", "alternativas": ["As formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o", "A hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica", "A \u00e1lgebra", "As equa\u00e7\u00f5es", "A trigonometria"], "resposta_correta": "As formas, os tamanhos e as posi\u00e7\u00f5es dos objetos no espa\u00e7o", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a diferen\u00e7a entre Geometria plana e Geometria espacial?", "alternativas": ["A Geometria plana estuda as formas no plano e a Geometria espacial trata das formas no espa\u00e7o", "A Geometria plana trata das formas no espa\u00e7o e a Geometria espacial estuda as formas no plano", "A Geometria plana e Geometria espacial s\u00e3o a mesma coisa", "A Geometria plana estuda as formas em tr\u00eas dimens\u00f5es e a Geometria espacial trata das formas em duas dimens\u00f5es", "A Geometria plana e Geometria espacial n\u00e3o t\u00eam diferen\u00e7as"], "resposta_correta": "A Geometria plana estuda as formas no plano e a Geometria espacial trata das formas no espa\u00e7o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns conceitos importantes da Geometria plana?", "alternativas": ["\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "Poliedros regulares", "Volumes de s\u00f3lidos geom\u00e9tricos", "Equa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es", "N\u00fameros complexos"], "resposta_correta": "\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o alguns conceitos importantes da Geometria espacial?", "alternativas": ["S\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros e poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros", "\u00c2ngulos, tri\u00e2ngulos, quadril\u00e1teros, pol\u00edgonos e circunfer\u00eancias", "Equa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es", "N\u00fameros complexos", "Algoritmos"], "resposta_correta": "S\u00f3lidos geom\u00e9tricos, como cubos, esferas e cilindros e poliedros regulares, como tetraedros, octaedros e dodecaedros", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 um pol\u00edgono?", "alternativas": ["Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura plana formada por segmentos de retas que se encontram apenas nos seus extremos", "Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura espacial formada por retas e planos", "Um pol\u00edgono \u00e9 um s\u00f3lido geom\u00e9trico", "Um pol\u00edgono \u00e9 uma circunfer\u00eancia", "Um pol\u00edgono \u00e9 um objeto tridimensional"], "resposta_correta": "Um pol\u00edgono \u00e9 uma figura plana formada por segmentos de retas que se encontram apenas nos seus extremos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Geometria"}, {"resumo": "O Socialismo \u00e9 uma corrente filos\u00f3fica, pol\u00edtica e econ\u00f4mica que se op\u00f5e ao liberalismo e ao capitalismo. O Socialismo tem como princ\u00edpio fundamental a ideia de que a sociedade deve ser organizada de forma igualit\u00e1ria, com a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza e das oportunidades de desenvolvimento para todos os membros de uma dada sociedade. O Socialismo defende a coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e a aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada, considerada uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital. Acredita que os bens produzidos devem ser distribu\u00eddos de forma justa entre todos os membros da sociedade, e defende a igualdade de oportunidades para todos, independente de ra\u00e7a, g\u00eanero ou classe social.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o Socialismo?", "alternativas": ["Uma corrente pol\u00edtica que defende a concentra\u00e7\u00e3o da riqueza nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a igualdade de direitos e oportunidades para todos os indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a livre iniciativa e a concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Uma corrente pol\u00edtica que n\u00e3o se preocupa com quest\u00f5es sociais", "Uma corrente pol\u00edtica que defende a supremacia da classe trabalhadora"], "resposta_correta": "Uma corrente pol\u00edtica que defende a igualdade de direitos e oportunidades para todos os indiv\u00edduos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais do Socialismo?", "alternativas": ["Concentra\u00e7\u00e3o da riqueza e das oportunidades nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "Livre iniciativa e concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Despreocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais", "Supremacia da classe dominante"], "resposta_correta": "Aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a vis\u00e3o do Socialismo sobre a propriedade privada?", "alternativas": ["A propriedade privada deve ser mantida para garantir a liberdade individual", "A propriedade privada \u00e9 uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital", "A propriedade privada deve ser mantida, mas regulamentada pelo Estado", "A propriedade privada \u00e9 fundamental para o desenvolvimento da sociedade", "A propriedade privada deve ser abolida, mas apenas para alguns empres\u00e1rios"], "resposta_correta": "A propriedade privada \u00e9 uma forma de explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 coletiviza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["A concentra\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "A distribui\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o entre os membros da sociedade", "A privatiza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o", "A regulamenta\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o pelo Estado", "A aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e a administra\u00e7\u00e3o coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o pela sociedade"], "resposta_correta": "A aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada e a administra\u00e7\u00e3o coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o pela sociedade", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do Socialismo?", "alternativas": ["Concentrar a riqueza e as oportunidades nas m\u00e3os de poucos indiv\u00edduos", "Defender a liberdade individual", "Garantir a igualdade de direitos e oportunidades para todos os membros da sociedade", "Incentivar a concorr\u00eancia entre indiv\u00edduos", "Manter a ordem social estabelecida"], "resposta_correta": "Garantir a igualdade de direitos e oportunidades para todos os membros da sociedade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Socialismo"}, {"resumo": "O h\u00f3quei \u00e9 um esporte de equipe jogado em uma quadra com intuito de marcar gols utilizando um disco de borracha chamado de puck ou bola de h\u00f3quei. As partidas s\u00e3o disputadas por duas equipes com seis jogadores cada, contando com o goleiro, e possuem tr\u00eas per\u00edodos de 20 minutos cada. O objetivo \u00e9 marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar.\nO h\u00f3quei foi criado no Canad\u00e1 em meados de 1800 e rapidamente se espalhou para outros pa\u00edses como Estados Unidos e R\u00fassia. Nas Olimp\u00edadas, o h\u00f3quei \u00e9 disputado tanto no masculino quanto no feminino e \u00e9 considerado um dos esportes mais emocionantes pelas jogadas de alta velocidade e intensidade f\u00edsica necess\u00e1rias para sua pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, o h\u00f3quei \u00e9 conhecido pelo seu esp\u00edrito esportivo e lealdade entre jogadores e equipes.\nExistem v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es de h\u00f3quei ao redor do mundo, entre elas a National Hockey League (NHL) dos Estados Unidos e a Kontinental Hockey League (KHL) da R\u00fassia, al\u00e9m da Copa do Mundo e das Olimp\u00edadas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o objetivo do h\u00f3quei?", "alternativas": ["Marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar", "Chegar ao final do campo sem ser tocado pelo advers\u00e1rio", "Fazer o maior n\u00famero de jogadas poss\u00edveis sem perder a bola", "Quebrar o maior n\u00famero poss\u00edvel de sticks dos advers\u00e1rios", "Impedir que o advers\u00e1rio marque gols"], "resposta_correta": "Marcar mais gols que o advers\u00e1rio dentro do tempo regulamentar", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantos jogadores cada equipe possui?", "alternativas": ["8 jogadores", "7 jogadores", "6 jogadores", "5 jogadores", "4 jogadores"], "resposta_correta": "6 jogadores", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quantos per\u00edodos existem em uma partida de h\u00f3quei?", "alternativas": ["2 per\u00edodos de 30 minutos cada", "3 per\u00edodos de 20 minutos cada", "4 per\u00edodos de 15 minutos cada", "2 per\u00edodos de 20 minutos cada", "3 per\u00edodos de 15 minutos cada"], "resposta_correta": "3 per\u00edodos de 20 minutos cada", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde surgiu o h\u00f3quei?", "alternativas": ["Estados Unidos", "R\u00fassia", "Canad\u00e1", "Alemanha", "It\u00e1lia"], "resposta_correta": "Canad\u00e1", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o de h\u00f3quei mais conhecida dos Estados Unidos?", "alternativas": ["Liga Nacional de H\u00f3quei (NH", "Copa do Mundo", "Liga Americana de H\u00f3quei (AH", "Kontinental Hockey League (KH", "Campeonato Mundial de H\u00f3quei no Gelo"], "resposta_correta": "Liga Nacional de H\u00f3quei (NH", "index_pergunta": 4}], "tema": "H\u00f3quei"}, {"resumo": "O ferro \u00e9 um elemento qu\u00edmico com s\u00edmbolo Fe e n\u00famero at\u00f4mico 26. \u00c9 um metal abundante na crosta terrestre, constituindo cerca de 5% da composi\u00e7\u00e3o da mesma. A sua principal aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 na ind\u00fastria sider\u00fargica, onde \u00e9 utilizado para produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7os e ligas met\u00e1licas. O ferro tamb\u00e9m \u00e9 encontrado em alimentos como carnes vermelhas, feij\u00e3o e lentilhas, sendo um nutriente essencial para o organismo humano. No entanto, o excesso de ferro no corpo pode causar problemas de sa\u00fade, como doen\u00e7as cardiovasculares e diabetes. A falta de ferro, por sua vez, \u00e9 respons\u00e1vel pela anemia ferropriva, uma das defici\u00eancias nutricionais mais comuns no mundo. O ferro \u00e9 um elemento bastante vers\u00e1til e tem v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es, como em constru\u00e7\u00f5es, na produ\u00e7\u00e3o de \u00edm\u00e3s, pigmentos, medicamentos, entre outros.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a principal aplica\u00e7\u00e3o do ferro?", "alternativas": ["Na produ\u00e7\u00e3o de carnes vermelhas", "Na ind\u00fastria sider\u00fargica", "Na produ\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios", "Na produ\u00e7\u00e3o de ligas met\u00e1licas"], "resposta_correta": "Na ind\u00fastria sider\u00fargica", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Onde mais o ferro \u00e9 encontrado, al\u00e9m da crosta terrestre?", "alternativas": ["Em alimentos como frutas e verduras", "No ar que respiramos", "No espa\u00e7o sideral", "Na \u00e1gua dos oceanos", "Em animais marinhos"], "resposta_correta": "No espa\u00e7o sideral", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a import\u00e2ncia do ferro para o organismo humano?", "alternativas": ["Auxilia na absor\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio", "Ajuda no desenvolvimento muscular", "Favorece a renova\u00e7\u00e3o celular", "Controla a press\u00e3o arterial", "\u00c9 um nutriente essencial para o transporte de oxig\u00eanio no sangue"], "resposta_correta": "\u00c9 um nutriente essencial para o transporte de oxig\u00eanio no sangue", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que pode causar o excesso de ferro no corpo humano?", "alternativas": ["Doen\u00e7as respirat\u00f3rias", "Doen\u00e7as cardiovasculares", "Problemas renais", "Doen\u00e7as neurol\u00f3gicas", "Problemas musculares"], "resposta_correta": "Doen\u00e7as cardiovasculares", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que \u00e9 anemia ferropriva?", "alternativas": ["Excesso de ferro no organismo", "Defici\u00eancia de ferro no organismo", "Aumento dos gl\u00f3bulos vermelhos no sangue", "Diminui\u00e7\u00e3o dos gl\u00f3bulos brancos no sangue", "Altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de colesterol no sangue"], "resposta_correta": "Defici\u00eancia de ferro no organismo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ferro"}, {"resumo": "Os pinguins s\u00e3o aves marinhas que vivem no Hemisf\u00e9rio Sul. Eles s\u00e3o conhecidos por sua habilidade de nadar e se alimentar debaixo d'\u00e1gua e por sua apar\u00eancia \u00fanica, com suas asas modificadas em nadadeiras e sua plumagem densa e imperme\u00e1vel. Existem cerca de 18 esp\u00e9cies de pinguins, variando em tamanho e cor, sendo o maior o pinguim-imperador que pode medir at\u00e9 1,20 metro de altura e pesar at\u00e9 40 kg. Os pinguins s\u00e3o animais soci\u00e1veis que formam grupos para se reproduzir e ca\u00e7ar. Eles constroem seus ninhos no ch\u00e3o e a f\u00eamea normalmente p\u00f5e apenas um ou dois ovos. Alguns pinguins podem viajar at\u00e9 20 km por dia para encontrar comida. Infelizmente, muitas esp\u00e9cies de pinguins est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o devido \u00e0 perda de habitat, pesca excessiva e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de pinguins existem?", "alternativas": ["12", "18", "24", "30", "36"], "resposta_correta": "18", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual a caracter\u00edstica mais marcante dos pinguins?", "alternativas": ["Sua habilidade de voar", "Sua plumagem colorida", "Sua capacidade de hibernar", "Suas asas modificadas em nadadeiras", "Sua habilidade de camuflagem"], "resposta_correta": "Suas asas modificadas em nadadeiras", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a esp\u00e9cie de pinguim que pode medir at\u00e9 1,20 metro de altura e pesar at\u00e9 40 kg?", "alternativas": ["Pinguim-de-magalh\u00e3es", "Pinguim-de-ad\u00e9lia", "Pinguim-rei", "Pinguim-papua", "Pinguim-gentoo"], "resposta_correta": "Pinguim-rei", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como os pinguins se reproduzem?", "alternativas": ["Em \u00e1rvores", "Em cavernas", "No mar", "No ar", "No ch\u00e3o"], "resposta_correta": "No ch\u00e3o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que muitas esp\u00e9cies de pinguins est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Devido \u00e0 ca\u00e7a excessiva", "Devido \u00e0 perda de habitat", "Devido ao aumento da temperatura", "Devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barragens", "Devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora"], "resposta_correta": "Devido \u00e0 perda de habitat", "index_pergunta": 4}], "tema": "Pinguim"}, {"resumo": "Deserto \u00e9 uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica caracterizada pela falta de \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o. O clima \u00e9 seco e as temperaturas podem variar de extremamente quentes durante o dia para muito frias durante a noite. Existem diferentes tipos de desertos, incluindo os quentes, como o Sahara, e os frios, como a Ant\u00e1rtica. A maior parte dos desertos se localiza em regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao equador, mas existem tamb\u00e9m desertos em outras partes do mundo. A fauna e a flora no deserto s\u00e3o bem diferentes daquelas em outros ambientes. Plantas e animais que vivem no deserto desenvolvem adapta\u00e7\u00f5es especiais para sobreviver \u00e0s condi\u00e7\u00f5es extremas.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a principal caracter\u00edstica de um deserto?", "alternativas": ["Falta de chuva", "Temperaturas altas", "Grandes dunas de areia", "Presen\u00e7a de o\u00e1sis", "Fauna exuberante"], "resposta_correta": "Falta de chuva", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a faixa clim\u00e1tica onde se encontram a maioria dos desertos?", "alternativas": ["Equatorial", "Tropical", "Temperada", "Fria", "Polar"], "resposta_correta": "Equatorial", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as adapta\u00e7\u00f5es que os animais desenvolvem para sobreviver no deserto?", "alternativas": ["Penas para voar", "Pelos para se proteger do frio", "Escamas para reter umidade", "Nadadeiras para nadar", "Garras afiadas para ca\u00e7ar"], "resposta_correta": "Escamas para reter umidade", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O que \u00e9 um o\u00e1sis?", "alternativas": ["Uma cidade constru\u00edda no deserto", "Uma criatura lend\u00e1ria", "Um lago no meio do deserto", "Uma planta t\u00edpica do deserto", "Uma rocha que brilha no escuro"], "resposta_correta": "Um lago no meio do deserto", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que as plantas do deserto t\u00eam espinhos?", "alternativas": ["Para se proteger dos predadores", "Para capturar presas", "Para se adaptar ao clima seco", "Porque as outras plantas t\u00eam espinhos", "Para armazenar \u00e1gua"], "resposta_correta": "Para se proteger dos predadores", "index_pergunta": 4}], "tema": "Deserto"}, {"resumo": "A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos. Essas rela\u00e7\u00f5es nos permitem determinar medidas desconhecidas a partir de medidas conhecidas. A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras. A trigonometria \u00e9 composta por seis fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas: Seno, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cotangente. Cada uma dessas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. A trigonometria \u00e9 usada, principalmente, para resolver problemas que envolvem tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos, por\u00e9m \u00e9 um assunto vasto que inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da trigonometria?", "alternativas": ["A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos.", "A Trigonometria \u00e9 o estudo das retas e curvas.", "A Trigonometria \u00e9 uma geometria aplicada.", "A Trigonometria \u00e9 o estudo das formas geom\u00e9tricas."], "resposta_correta": "A Trigonometria \u00e9 um ramo da matem\u00e1tica que estuda as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre os lados e \u00e2ngulos dos tri\u00e2ngulos.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as seis fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o, raiz quadrada, expoente.", "Seno, Cosseno, Tangente, Raio, Di\u00e2metro, Circunfer\u00eancia.", "Senso, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cota-secante.", "Senso, Cosseno, Tangente, Seno inverso, Cosseno inverso e Tangente inverso."], "resposta_correta": "Senso, Cosseno, Tangente, Cossecante, Secante e Cota-secante.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal aplica\u00e7\u00e3o da trigonometria?", "alternativas": ["A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras.", "A trigonometria \u00e9 aplicada somente na matem\u00e1tica pura.", "A trigonometria n\u00e3o tem nenhuma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.", "A trigonometria \u00e9 aplicada apenas na \u00e1rea da navega\u00e7\u00e3o."], "resposta_correta": "A trigonometria tem aplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, como na f\u00edsica, engenharia, navega\u00e7\u00e3o, arquitetura, entre outras.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como s\u00e3o definidas as fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas?", "alternativas": ["Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a medida dos \u00e2ngulos do tri\u00e2ngulo.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre catetos opostos.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre catetos adjacentes.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo.", "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a medida dos lados do tri\u00e2ngulo."], "resposta_correta": "Cada uma das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre dois lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que est\u00e1 inclu\u00eddo no estudo da trigonometria, al\u00e9m do estudo de tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos?", "alternativas": ["Apenas o estudo de tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos faz parte da trigonometria.", "A trigonometria inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "A trigonometria inclui a an\u00e1lise de figuras planas.", "A trigonometria inclui o estudo de linhas retas."], "resposta_correta": "A trigonometria inclui estudo de fun\u00e7\u00f5es, identidades trigonom\u00e9tricas, equa\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, entre outros conceitos.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Trigonometria"}, {"resumo": "O capitalismo \u00e9 um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro. Ele se originou na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e espalhou-se pelo mundo. Uma caracter\u00edstica fundamental do capitalismo \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor, que leva a busca pela efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o nos processos produtivos. Al\u00e9m disso, esse sistema de produ\u00e7\u00e3o se baseia na divis\u00e3o do trabalho, que aumenta a produtividade e reduz os custos.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 o capitalismo?", "alternativas": ["Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "Um sistema pol\u00edtico baseado na divis\u00e3o do poder em diferentes institui\u00e7\u00f5es.", "Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro.", "Um sistema de produ\u00e7\u00e3o baseado na autossufici\u00eancia econ\u00f4mica local.", "Uma teoria econ\u00f4mica que prop\u00f5e a interven\u00e7\u00e3o estatal na economia."], "resposta_correta": "Um sistema econ\u00f4mico baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na busca pelo lucro.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Como se originou o capitalismo?", "alternativas": ["Na \u00c1frica com as pr\u00e1ticas comerciais das tribos.", "Na \u00c1sia com o com\u00e9rcio de especiarias.", "Na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.", "Na Am\u00e9rica com a explora\u00e7\u00e3o do ouro pelos colonizadores.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Na Europa nos s\u00e9culos XV e XVI junto com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental do capitalismo?", "alternativas": ["A propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "A coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas.", "A redistribui\u00e7\u00e3o de renda.", "A competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor.", "A produ\u00e7\u00e3o autossuficiente."], "resposta_correta": "A competi\u00e7\u00e3o entre as empresas pelo mercado consumidor.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Como o capitalismo busca aumentar a produtividade e reduzir os custos?", "alternativas": ["Reduzindo a efici\u00eancia dos processos produtivos.", "Aumentando a burocracia produtiva.", "Incentivando a propriedade p\u00fablica dos meios de produ\u00e7\u00e3o.", "Incentivando a divis\u00e3o do trabalho.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "Incentivando a divis\u00e3o do trabalho.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 um dos principais objetivos do capitalismo?", "alternativas": ["A igualdade social.", "A autossufici\u00eancia econ\u00f4mica local.", "A redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em massa.", "A busca pelo lucro.", "Nenhuma das alternativas anteriores."], "resposta_correta": "A busca pelo lucro.", "index_pergunta": 4}], "tema": "Capitalismo"}, {"resumo": "Golf is a sport that involves using specialized clubs to hit a small, hard ball into a series of holes on a course in as few strokes as possible. The sport originated in Scotland in the 15th century and has since spread around the world. There are several different types of clubs used to hit the ball in different ways, as well as various techniques to control the ball's direction and speed. Golf is often played in scenic outdoor locations and can be enjoyed by people of all ages and skill levels. It is also a popular professional sport with high-level tournaments and competitions held around the world.", "perguntas": [{"pergunta": "Where did golf originate?", "alternativas": ["England", "Scotland", "Ireland", "Wales", "France"], "resposta_correta": "Scotland", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "What is the objective of golf?", "alternativas": ["To hit the ball as hard as possible", "To hit the ball into as few holes as possible", "To hit the ball as far as possible", "To hit the ball into as many holes as possible", "To hit the ball onto the green"], "resposta_correta": "To hit the ball into as few holes as possible", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "What are the different types of clubs used in golf?", "alternativas": ["Drivers, putters, irons, and wedges", "Drivers, putters, irons, and woods", "Puts, wedges, irons, and woods", "Wedges, putters, hybrids, and irons", "Drivers, irons, woods, and hybrids"], "resposta_correta": "Drivers, putters, irons, and wedges", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "What is the skill level required to play golf?", "alternativas": ["Only for professionals", "Beginner level", "Intermediate level", "Advanced level", "All skill levels can play"], "resposta_correta": "All skill levels can play", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Is golf a popular professional sport?", "alternativas": ["No", "Yes, but only in certain countries", "Yes, with high-level tournaments held around the world", "Yes, but only at amateur level", "Yes, but only as a hobby"], "resposta_correta": "Yes, with high-level tournaments held around the world", "index_pergunta": 4}], "tema": "Golfe"}, {"resumo": "Sorvete \u00e9 uma sobremesa gelada muito popular em todo o mundo. \u00c9 feito a partir de uma mistura de leite, creme, a\u00e7\u00facar e outras subst\u00e2ncias saborizantes que s\u00e3o congeladas para criar uma textura cremosa e suave. Os primeiros registros do consumo de sorvete s\u00e3o do s\u00e9culo VII, na China, mas acredita-se que a sobremesa tenha se popularizado na Europa no s\u00e9culo XVII. Atualmente, uma grande variedade de sabores e formas de sorvete est\u00e1 dispon\u00edvel, incluindo op\u00e7\u00f5es sem lactose ou com baixo teor de a\u00e7\u00facar.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a base do sorvete?", "alternativas": ["\u00c1gua", "Leite e creme", "\u00d3leo", "Farinha", "Frutas"], "resposta_correta": "Leite e creme", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "De onde surgiu o sorvete?", "alternativas": ["China", "It\u00e1lia", "Fran\u00e7a", "Brasil", "Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "China", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o os ingredientes comuns no sorvete?", "alternativas": ["A\u00e7\u00facar e leite", "Sal e pimenta", "Farinha e \u00e1gua", "Vinagre e azeite", "Arroz e soja"], "resposta_correta": "A\u00e7\u00facar e leite", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos sabores de sorvete existem?", "alternativas": ["Apenas 5", "Mais de 100", "Mais de 500", "Mais de 1000", "N\u00e3o existe uma quantidade definida"], "resposta_correta": "N\u00e3o existe uma quantidade definida", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Existem op\u00e7\u00f5es de sorvete com baixo teor de a\u00e7\u00facar?", "alternativas": ["Sim, existem", "N\u00e3o, n\u00e3o existem", "Apenas em alguns pa\u00edses", "Apenas em lojas especializadas", "Apenas em sorveterias pequenas"], "resposta_correta": "Sim, existem", "index_pergunta": 4}], "tema": "Sorvete"}, {"resumo": "Aqu\u00e1rio \u00e9 um signo do zod\u00edaco que se inicia em 20 de janeiro e vai at\u00e9 18 de fevereiro. \u00c9 representado pelo s\u00edmbolo do Aguadeiro, um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua, o que representa a habilidade dos aquarianos de trazer inova\u00e7\u00e3o e criatividade para o mundo. Os aquarianos s\u00e3o conhecidos por serem curiosos, independentes e progressistas, sempre buscando novas maneiras de pensar e agir. Eles valorizam a liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a, e muitas vezes lutam pelos direitos das minorias. Al\u00e9m disso, s\u00e3o pessoas muito soci\u00e1veis e humanit\u00e1rias, se importando com o bem-estar de todos ao seu redor. O elemento regente do signo Aqu\u00e1rio \u00e9 o ar, o que indica uma mente \u00e1gil, racional e comunicativa, al\u00e9m de uma grande capacidade de adaptabilidade.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o s\u00edmbolo que representa o signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Um le\u00e3o", "Um carneiro", "Um peixe", "Um escorpi\u00e3o", "Um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua"], "resposta_correta": "Um homem segurando um c\u00e2ntaro e derramando \u00e1gua", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quando come\u00e7a e acaba o per\u00edodo do signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["De 20 de dezembro a 18 de janeiro", "De 19 de janeiro a 17 de fevereiro", "De 18 de fevereiro a 20 de mar\u00e7o", "De 21 de mar\u00e7o a 19 de abril", "De 20 de abril a 20 de maio"], "resposta_correta": "De 19 de janeiro a 17 de fevereiro", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o algumas das principais caracter\u00edsticas dos aquarianos?", "alternativas": ["Curiosidade, independ\u00eancia e progressismo", "Cautela, organiza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia", "Emo\u00e7\u00e3o, sensibilidade e romantismo", "Mod\u00e9stia, paci\u00eancia e humildade", "Coragem, persist\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "Curiosidade, independ\u00eancia e progressismo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o elemento regente do signo de Aqu\u00e1rio?", "alternativas": ["Fogo", "Terra", "\u00c1gua", "Ar", "Metal"], "resposta_correta": "Ar", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "O que os aquarianos valorizam?", "alternativas": ["O status quo e a tradi\u00e7\u00e3o", "A competi\u00e7\u00e3o e a individualidade", "A beleza e o conforto", "A liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a", "O sucesso e a riqueza"], "resposta_correta": "A liberdade, a igualdade e a justi\u00e7a", "index_pergunta": 4}], "tema": "Aqu\u00e1rio"}, {"resumo": "Albert Einstein foi um f\u00edsico te\u00f3rico alem\u00e3o que desenvolveu a teoria da relatividade geral e a famosa equa\u00e7\u00e3o E = mc\u00b2. Nasceu em 1879, em Ulm, Alemanha, e estudou na Su\u00ed\u00e7a, onde come\u00e7ou a trabalhar em um escrit\u00f3rio de patentes. Em 1905, publicou uma s\u00e9rie de artigos que mudaram a compreens\u00e3o da f\u00edsica e o fizeram ganhar o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica em 1921. Durante a Segunda Guerra Mundial, ele ajudou a alertar o presidente norte-americano Franklin D. Roosevelt sobre o perigo de se desenvolver a bomba at\u00f4mica e mais tarde se tornou um defensor mundial do desarmamento e da paz. Einstein morreu em 1955, em Princeton, Nova Jersey.", "perguntas": [{"pergunta": "O que Albert Einstein desenvolveu?", "alternativas": ["A teoria do calor", "A teoria da relatividade geral", "A teoria do magnetismo", "A teoria do caos", "A teoria da gravidade qu\u00e2ntica"], "resposta_correta": "A teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a famosa equa\u00e7\u00e3o desenvolvida por Einstein?", "alternativas": ["A equa\u00e7\u00e3o do calor", "A equa\u00e7\u00e3o da velocidade", "A equa\u00e7\u00e3o da gravidade", "A equa\u00e7\u00e3o da energia", "A equa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a"], "resposta_correta": "A equa\u00e7\u00e3o da energia", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Quando Albert Einstein nasceu?", "alternativas": ["1879", "1889", "1899", "1869", "1859"], "resposta_correta": "1879", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Por que Albert Einstein ganhou o Pr\u00eamio Nobel?", "alternativas": ["Pelo desenvolvimento da teoria da relatividade geral", "Pela descoberta da eletricidade", "Pela cria\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico", "Pela inven\u00e7\u00e3o do radar", "Pela descoberta da radioatividade"], "resposta_correta": "Pelo desenvolvimento da teoria da relatividade geral", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Como Albert Einstein contribuiu durante a Segunda Guerra Mundial?", "alternativas": ["Desenvolvendo bombas at\u00f4micas", "Combatendo na frente de batalha", "Ajudando a alertar o presidente norte-americano sobre o perigo da bomba at\u00f4mica", "Criando armas para o ex\u00e9rcito", "Viajando para negociar a paz"], "resposta_correta": "Ajudando a alertar o presidente norte-americano sobre o perigo da bomba at\u00f4mica", "index_pergunta": 4}], "tema": "Einstein"}, {"resumo": "Merc\u00fario \u00e9 o menor planeta do Sistema Solar e o mais pr\u00f3ximo do sol. O seu di\u00e2metro \u00e9 de aproximadamente 4880 km. A sua \u00f3rbita \u00e9 a mais el\u00edptica de todas, o que faz com que a sua dist\u00e2ncia ao sol varie entre 46 e 70 milh\u00f5es de quil\u00f4metros. A sua atmosfera \u00e9 escassa e composta por h\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio. Al\u00e9m disso, Merc\u00fario n\u00e3o possui sat\u00e9lite natural e o seu per\u00edodo de rota\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 59 dias.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o di\u00e2metro de Merc\u00fario?", "alternativas": ["Aproximadamente 4880 km", "Aproximadamente 10.000 km", "Aproximadamente 7000 km", "Aproximadamente 12.000 km", "Aproximadamente 2000 km"], "resposta_correta": "Aproximadamente 4880 km", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera de Merc\u00fario?", "alternativas": ["Oxig\u00eanio e h\u00e9lio", "H\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio", "Nitr\u00eanio e oxig\u00eanio", "Metano e hidrog\u00eanio", "Di\u00f3xido de carbono e oxig\u00eanio"], "resposta_correta": "H\u00e9lio e vapor de s\u00f3dio", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a dist\u00e2ncia m\u00e9dia de Merc\u00fario em rela\u00e7\u00e3o ao sol?", "alternativas": ["150 milh\u00f5es de km", "46 milh\u00f5es de km", "70 milh\u00f5es de km", "300 milh\u00f5es de km", "500 milh\u00f5es de km"], "resposta_correta": "46 milh\u00f5es de km", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quantos sat\u00e9lites naturais Merc\u00fario possui?", "alternativas": ["Nenhum", "Um", "Dois", "Tr\u00eas", "Quatro"], "resposta_correta": "Nenhum", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o per\u00edodo de rota\u00e7\u00e3o de Merc\u00fario?", "alternativas": ["24 horas", "59 dias", "365 dias", "687 dias", "9 anos"], "resposta_correta": "59 dias", "index_pergunta": 4}], "tema": "Merc\u00fario"}, {"resumo": "O cavalo \u00e9 um animal herb\u00edvoro, da fam\u00edlia dos equ\u00eddeos, caracterizado por sua alta resist\u00eancia f\u00edsica. Possui pernas longas e musculosas, cascos duros e a cabe\u00e7a com grandes olhos e orelhas m\u00f3veis. Sua pelagem pode variar em cores e texturas, desde o branco at\u00e9 o preto, passando por tons de marrom e cinza.\n\nDomesticado h\u00e1 cerca de 6000 anos, o cavalo \u00e9 utilizado em diversas atividades humanas, como transporte, trabalho em fazendas, atividades esportivas, competi\u00e7\u00f5es e como animal de companhia. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios estudos sobre a intelig\u00eancia animal apontam o cavalo como um animal altamente sens\u00edvel e inteligente, capaz de reconhecer emo\u00e7\u00f5es humanas e responder a treinamentos positivos.\n\nCuidados com a alimenta\u00e7\u00e3o do cavalo incluem fornecimento de ra\u00e7\u00e3o balanceada, \u00e1gua limpa em abund\u00e2ncia e espa\u00e7os para pastagem. Tamb\u00e9m \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de exames e cuidados veterin\u00e1rios regulares, como verifica\u00e7\u00e3o de cascos e dentes, aplica\u00e7\u00e3o de vacinas e vermifuga\u00e7\u00e3o.\n\nEmbora seja um animal forte e resistente, o cavalo pode apresentar problemas de sa\u00fade, como c\u00f3licas, ferimentos nos cascos e problemas respirat\u00f3rios. Por isso, \u00e9 fundamental que os respons\u00e1veis pelos cuidados com o animal tenham conhecimento sobre sua anatomia e comportamento para prevenir poss\u00edveis problemas.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a caracter\u00edstica f\u00edsica mais marcante do cavalo?", "alternativas": ["Casco duro", "Orelhas grandes", "Pernas curtas", "Rabo comprido", "Pele lisa"], "resposta_correta": "Pernas longas e musculosas", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as atividades que podem ser desempenhadas pelo cavalo?", "alternativas": ["Brincar", "Passear de carro", "Transporte de cargas", "Nadar", "Digitar"], "resposta_correta": "Transporte de cargas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 importante para garantir a sa\u00fade do cavalo?", "alternativas": ["Exerc\u00edcios intensos", "Alimenta\u00e7\u00e3o rica em gordura", "\u00c1gua suja", "Vermifuga\u00e7\u00e3o", "Banho com frequ\u00eancia"], "resposta_correta": "Vermifuga\u00e7\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O cavalo \u00e9 um animal altamente inteligente?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Depende do treinamento", "Apenas os cavalos selvagens", "N\u00e3o se sabe"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais os principais problemas de sa\u00fade que podem afetar o cavalo?", "alternativas": ["Ins\u00f4nia", "Problemas de pele", "Doen\u00e7a de Alzheimer", "Problemas respirat\u00f3rios", "Gripe"], "resposta_correta": "Problemas respirat\u00f3rios", "index_pergunta": 4}], "tema": "Cavalo"}, {"resumo": "Praia \u00e9 uma extens\u00e3o de areia que se localiza \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago. O Brasil possui uma infinidade de praias, com diferentes caracter\u00edsticas. Algumas s\u00e3o mais frequentadas por turistas, enquanto outras s\u00e3o mais tranquilas e preservadas. As praias podem ser ideais para diversos tipos de atividades, como banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas. \u00c9 importante lembrar que cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos, que devem ser observados pelos visitantes. As principais vilas de pescadores geralmente est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas \u00e0s praias. Nestes locais \u00e9 poss\u00edvel experimentar pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local, que s\u00e3o preparados a partir dos peixes e frutos do mar frescos que s\u00e3o pescados pelos pr\u00f3prios moradores.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 uma praia?", "alternativas": ["Uma faixa de terra com vegeta\u00e7\u00e3o", "Uma extens\u00e3o de areia \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago", "Uma \u00e1rea urbana com muitos pr\u00e9dios", "Uma regi\u00e3o montanhosa", "Uma floresta densa"], "resposta_correta": "Uma extens\u00e3o de areia \u00e0 margem do oceano, de um rio ou de um lago", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as atividades que podem ser realizadas nas praias?", "alternativas": ["Pr\u00e1tica de esportes, ca\u00e7a e pesca", "Caminhadas, observa\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros e observa\u00e7\u00e3o de estrelas", "Banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas", "Compras, visitas a museus e adegas", "Degusta\u00e7\u00e3o de vinhos e queijos"], "resposta_correta": "Banho de mar, pr\u00e1tica de esportes, passeios de barco e caminhadas", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que pode ser encontrado nas vilas de pescadores pr\u00f3ximas \u00e0s praias?", "alternativas": ["Carnes bovinas", "Tendas de artesanato", "Produtos eletr\u00f4nicos", "Pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local preparados com peixes e frutos do mar frescos", "Bebidas alco\u00f3licas importadas"], "resposta_correta": "Pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria local preparados com peixes e frutos do mar frescos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Os riscos das praias variam de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["N\u00e3o, os riscos s\u00e3o os mesmos em todas as praias", "Sim, cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos que devem ser observados pelos visitantes", "Os riscos s\u00f3 variam se houver presen\u00e7a de tubar\u00f5es", "Os riscos s\u00f3 variam se a praia estiver muito lotada", "Os riscos s\u00f3 variam se a \u00e1gua estiver muito fria"], "resposta_correta": "Sim, cada praia possui seus pr\u00f3prios riscos que devem ser observados pelos visitantes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "As praias s\u00e3o encontradas apenas no Brasil?", "alternativas": ["Sim, o Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds que possui praias", "As praias s\u00f3 podem ser encontradas em pa\u00edses tropicais", "As praias s\u00e3o encontradas em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo", "As praias s\u00f3 podem ser encontradas em cidades-litor\u00e2neas", "As praias s\u00e3o encontradas em pa\u00edses com pouca vegeta\u00e7\u00e3o"], "resposta_correta": "As praias s\u00e3o encontradas em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo", "index_pergunta": 4}], "tema": "Praia"}, {"resumo": "C\u00e1lculo \u00e9 uma \u00e1rea da Matem\u00e1tica que estuda as propriedades dos n\u00fameros e de suas opera\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 dividido em duas partes principais: o C\u00e1lculo Diferencial, que trata de problemas envolvendo taxas de varia\u00e7\u00e3o e derivadas, e o C\u00e1lculo Integral, que lida com o c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes entre outras coisas. As aplica\u00e7\u00f5es do C\u00e1lculo s\u00e3o encontradas em quase todas as \u00e1reas do conhecimento, e ele \u00e9 uma ferramenta importante para a f\u00edsica, engenharia, economia, estat\u00edstica e muitas outras disciplinas.\n\nO C\u00e1lculo Diferencial envolve o c\u00e1lculo das taxas de mudan\u00e7a instant\u00e2neas, ou derivadas. A partir da fun\u00e7\u00e3o original, \u00e9 poss\u00edvel encontrar a sua derivada, o que indica a inclina\u00e7\u00e3o da curva em um ponto espec\u00edfico. As derivadas s\u00e3o utilizadas para resolver problemas de otimiza\u00e7\u00e3o em muitas \u00e1reas, como a engenharia e a economia. Por exemplo, encontrar a taxa de crescimento de uma popula\u00e7\u00e3o em determinado tempo ou a taxa de lucro de uma empresa em rela\u00e7\u00e3o ao seu custo.\n\nJ\u00e1 o C\u00e1lculo Integral envolve o c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes sob uma curva. Ele \u00e9 utilizado em muitas \u00e1reas, como arquitetura, para calcular o volume de concreto necess\u00e1rio para uma estrutura, e f\u00edsica, para determinar a massa de um objeto com uma forma complexa. O C\u00e1lculo Integral tamb\u00e9m \u00e9 utilizado para calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica, como o c\u00e1lculo da \u00e1rea sob uma curva normal. \n\nO C\u00e1lculo \u00e9 um assunto que requer entendimento profundo dos conceitos matem\u00e1ticos, e pode ser dividido em diversos t\u00f3picos, como Limites, Derivadas, Integrais e S\u00e9ries. Ele tamb\u00e9m \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o da F\u00edsica, j\u00e1 que muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da ci\u00eancia s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.\n", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do C\u00e1lculo Diferencial?", "alternativas": ["Resolver problemas envolvendo \u00e1reas e volumes.", "Encontrar taxas de varia\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas.", "Calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica.", "Encontrar a taxa de crescimento de uma popula\u00e7\u00e3o.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Encontrar taxas de varia\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas.", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o uso do C\u00e1lculo Integral?", "alternativas": ["Resolver problemas envolvendo taxas de varia\u00e7\u00e3o.", "Calcular probabilidades de eventos em estat\u00edstica.", "Encontrar a inclina\u00e7\u00e3o de uma curva.", "Encontrar \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Encontrar \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Em quais \u00e1reas o c\u00e1lculo \u00e9 utilizado?", "alternativas": ["Apenas na Matem\u00e1tica.", "Engenharia, F\u00edsica e Estat\u00edstica.", "Economia e Medicina.", "Arquitetura e Qu\u00edmica.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Engenharia, F\u00edsica e Estat\u00edstica.", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as duas principais \u00e1reas do C\u00e1lculo?", "alternativas": ["Limites e S\u00e9ries.", "Derivadas e Integrais.", "Matrizes e Vetores.", "Geometria Anal\u00edtica e Trigonometria.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Derivadas e Integrais.", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Por que o C\u00e1lculo \u00e9 importante para a F\u00edsica?", "alternativas": ["Porque ajuda a calcular \u00e1reas e volumes sob uma curva.", "Porque ajuda a compreender as propriedades dos n\u00fameros.", "Porque muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da F\u00edsica s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.", "Para encontrar a inclina\u00e7\u00e3o de uma curva em um ponto espec\u00edfico.", "Nenhuma das alternativas."], "resposta_correta": "Porque muitas das equa\u00e7\u00f5es fundamentais da F\u00edsica s\u00e3o baseadas em conceitos de C\u00e1lculo.", "index_pergunta": 4}], "tema": "C\u00e1lculo"}, {"resumo": "O Fascismo \u00e9 um sistema pol\u00edtico e ideol\u00f3gico que surgiu na Europa no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Foi criado por Benito Mussolini na It\u00e1lia e se baseia em ideias como nacionalismo, autoritarismo, anti-comunismo e corporativismo. O Fascismo tem como objetivo concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado, que \u00e9 controlado por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico. O Estado Fascista \u00e9 uma ditadura que n\u00e3o admite oposi\u00e7\u00e3o e defende a supress\u00e3o das liberdades individuais em nome do bem comum. Durante a Segunda Guerra Mundial, o Fascismo se expandiu para outros pa\u00edses, como a Alemanha nazista de Adolf Hitler.", "perguntas": [{"pergunta": "Quais s\u00e3o as ideias b\u00e1sicas do Fascismo?", "alternativas": ["Nacionalismo, democracia e comunismo", "Autoritarismo, corporativismo e liberdade individual", "Nacionalismo, anti-comunismo e autoritarismo", "Liberalismo, democracia e pacifismo", "Socialistmo, anti-nacionalismo e humanismo"], "resposta_correta": "Nacionalismo, anti-comunismo e autoritarismo", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quem criou o Fascismo?", "alternativas": ["Adolf Hitler", "Joseph Stalin", "Benito Mussolini", "Francisco Franco", "Kim Jong-un"], "resposta_correta": "Benito Mussolini", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Estado Fascista?", "alternativas": ["Uma democracia com liberdades individuais", "Uma monarquia com poder absolutista", "Uma ditadura controlada por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico", "Uma rep\u00fablica federal com liberdade de express\u00e3o", "Uma teocracia governada por l\u00edderes religiosos"], "resposta_correta": "Uma ditadura controlada por um l\u00edder forte e carism\u00e1tico", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o objetivo do Fascismo?", "alternativas": ["Defender a democracia e as liberdades individuais", "Acabar com a desigualdade social", "Concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado", "Promover a paz e a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses", "Combater o capitalismo e implantar uma economia socialista"], "resposta_correta": "Concentrar todo o poder nas m\u00e3os do Estado", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Em que contexto hist\u00f3rico surgiu o Fascismo?", "alternativas": ["Durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa", "Durante a Guerra Fria", "Durante a Primeira Guerra Mundial", "Durante a Revolu\u00e7\u00e3o Russa", "Durante a Segunda Guerra Mundial"], "resposta_correta": "Durante a Primeira Guerra Mundial", "index_pergunta": 4}], "tema": "Fascismo"}, {"resumo": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade f\u00edsica bastante popular, praticada tanto por atletas profissionais como por pessoas que buscam um exerc\u00edcio saud\u00e1vel. \u00c9 uma das modalidades mais antigas dos Jogos Ol\u00edmpicos. Al\u00e9m da melhoria da sa\u00fade cardiovascular e respirat\u00f3ria, a nata\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma \u00f3tima alternativa para quem quer proteger as articula\u00e7\u00f5es, uma vez que a \u00e1gua diminui o impacto sobre o corpo humano. Existem v\u00e1rias categorias de provas de nata\u00e7\u00e3o, incluindo crawl, costas, peito e borboleta. A nata\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, uma das atividades f\u00edsicas mais completas que existem.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o benef\u00edcio da nata\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade das articula\u00e7\u00f5es?", "alternativas": ["Aumenta o impacto sobre o corpo humano", "N\u00e3o tem impacto algum sobre o corpo humano", "Diminui o impacto sobre o corpo humano", "N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica que comprove benef\u00edcios para as articula\u00e7\u00f5es", "Pode prejudicar as articula\u00e7\u00f5es"], "resposta_correta": "Diminui o impacto sobre o corpo humano", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quais as categorias de provas de nata\u00e7\u00e3o?", "alternativas": ["Crawl e peito", "Costas e borboleta", "Crawl, costas, peito e borboleta", "Crawl, costas e borboleta", "Apenas peito"], "resposta_correta": "Crawl, costas, peito e borboleta", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das modalidades mais recentes dos Jogos Ol\u00edmpicos?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar", "Apenas em alguns pa\u00edses", "Depende da edi\u00e7\u00e3o dos Jogos"], "resposta_correta": "N\u00e3o", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Al\u00e9m da melhoria cardiovascular e respirat\u00f3ria, quais outros benef\u00edcios a nata\u00e7\u00e3o pode oferecer?", "alternativas": ["Aumento do impacto sobre o corpo humano", "Les\u00f5es nas articula\u00e7\u00f5es", "Diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia f\u00edsica", "Prote\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es", "Redu\u00e7\u00e3o da capacidade pulmonar"], "resposta_correta": "Prote\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "A nata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade f\u00edsica incompleta e pouco popular.", "alternativas": ["Verdadeiro", "Falso", "Depende da idade da pessoa", "Apenas para atletas profissionais", "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar"], "resposta_correta": "Falso", "index_pergunta": 4}], "tema": "Nata\u00e7\u00e3o"}, {"resumo": "O hamb\u00farguer \u00e9 um prato origin\u00e1rio dos Estados Unidos, composto basicamente por carne mo\u00edda, p\u00e3o e outros acompanhamentos como queijo, alface, tomate e molhos. O termo hamb\u00farguer se refere tanto ao formato do disco de carne quanto ao sandu\u00edche completo. Esse prato se popularizou mundialmente e hoje em dia \u00e9 encontrado em diversas varia\u00e7\u00f5es, desde os tradicionais hamb\u00fargueres de fast food at\u00e9 os produzidos artesanalmente em restaurantes gourmet. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel encontrar vers\u00f5es vegetarianas e veganas, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual o pa\u00eds de origem do hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Brasil", "Fran\u00e7a", "Estados Unidos", "It\u00e1lia", "Jap\u00e3o"], "resposta_correta": "Estados Unidos", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Apenas o disco de carne", "Apenas o sandu\u00edche completo", "Apenas o acompanhamento de p\u00e3o", "O disco de carne e o sandu\u00edche completo", "O disco de carne e o acompanhamento de p\u00e3o"], "resposta_correta": "O disco de carne e o sandu\u00edche completo", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Al\u00e9m de carne e p\u00e3o, quais s\u00e3o alguns dos acompanhamentos comuns em um hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Arroz e feij\u00e3o", "Batata frita e refrigerante", "Queijo, alface, tomate e molhos", "Cenoura e br\u00f3colis", "Pizza e sorvete"], "resposta_correta": "Queijo, alface, tomate e molhos", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar hamb\u00fargueres artesanais?", "alternativas": ["Apenas em fast foods", "Apenas em restaurantes gourmet", "Apenas em food trucks", "Em fast foods, restaurantes gourmet e food trucks", "Apenas em padarias"], "resposta_correta": "Em fast foods, restaurantes gourmet e food trucks", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "\u00c9 poss\u00edvel encontrar vers\u00f5es vegetarianas e veganas de hamb\u00farguer?", "alternativas": ["Sim, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos", "N\u00e3o, o hamb\u00farguer \u00e9 sempre feito com carne", "Apenas em pa\u00edses asi\u00e1ticos", "Apenas em restaurantes especializados", "Apenas em supermercados"], "resposta_correta": "Sim, feitas com ingredientes como soja, gr\u00e3o de bico ou cogumelos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Hamb\u00farguer"}, {"resumo": "Peixes s\u00e3o animais aqu\u00e1ticos vertebrados que possuem um corpo alongado e revestido de escamas. Eles s\u00e3o encontrados em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos, desde \u00e1guas rasas at\u00e9 profundidades extremas. Existem cerca de 32 mil esp\u00e9cies de peixes conhecidas, sendo que a maioria pertence \u00e0 classe dos osteichthyes, que s\u00e3o os peixes com osso. Alguns exemplos de peixes famosos s\u00e3o o tubar\u00e3o, o salm\u00e3o, o atum e o peixe-palha\u00e7o, popularmente conhecido por ser o personagem principal do filme Procurando Nemo.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de peixes s\u00e3o conhecidas atualmente?", "alternativas": ["10 mil", "20 mil", "32 mil", "50 mil", "80 mil"], "resposta_correta": "32 mil", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual classe de peixes \u00e9 a mais comum?", "alternativas": ["Aganthi", "Myxini", "Chondrichthyes", "Actinopterygii", "Sarcopterygii"], "resposta_correta": "Actinopterygii", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que s\u00e3o peixes osteichthyes?", "alternativas": ["Peixes sem escamas", "Peixes com m\u00fasculos superdesenvolvidos", "Peixes que vivem em \u00e1gua salgada", "Peixes que vivem em \u00e1gua doce", "Peixes com osso"], "resposta_correta": "Peixes com osso", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o nome do peixe popularmente conhecido por ser o personagem principal de Procurando Nemo?", "alternativas": ["Tubar\u00e3o", "Salm\u00e3o", "Atum", "Peixe-palha\u00e7o", "Baiacu"], "resposta_correta": "Peixe-palha\u00e7o", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Onde os peixes s\u00e3o encontrados?", "alternativas": ["Apenas em \u00e1guas rasas", "Apenas em \u00e1guas profundas", "Apenas em rios e lagos", "Apenas em oceanos", "Em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos"], "resposta_correta": "Em praticamente todos os ambientes aqu\u00e1ticos", "index_pergunta": 4}], "tema": "Peixes"}, {"resumo": "Ludwig van Beethoven foi um compositor alem\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, considerado um dos maiores m\u00fasicos da hist\u00f3ria. Nascido em Bonn em 1770, Beethoven iniciou seus estudos musicais ainda crian\u00e7a com o pai, que era tenor, e com o mestre Christian Gottlob Neefe. Aos 17 anos, mudou-se para Viena, onde teve aulas com Haydn e outros mestres. Sua vida foi marcada pela surdez progressiva, que come\u00e7ou a afet\u00e1-lo aos 26 anos e o levou \u00e0 reclus\u00e3o. Beethoven morreu em 1827, aos 57 anos, em decorr\u00eancia de uma cirrose hep\u00e1tica.\n\nConsiderado um dos m\u00fasicos mais revolucion\u00e1rios de todos os tempos, Beethoven foi um dos primeiros a ampliar a estrutura e o alcance da m\u00fasica ocidental. Suas obras s\u00e3o marcadas pela expressividade, pelo romantismo e pela busca incessante pela inova\u00e7\u00e3o. Sua obra inclui nove sinfonias, cinco concertos para piano, um concerto para violino, uma \u00f3pera (Fidelio) e diversas sonatas para piano, al\u00e9m de outras pe\u00e7as para orquestra, m\u00fasica de c\u00e2mara e can\u00e7\u00f5es. Entre suas obras mais conhecidas est\u00e3o a Quinta Sinfonia, a Nona Sinfonia e a Sonata ao Luar.\n\nA m\u00fasica de Beethoven foi influenciada por diversos g\u00eaneros e estilos, incluindo a m\u00fasica barroca, cl\u00e1ssica e folcl\u00f3rica. Ele era um grande admirador de Bach e de Mozart, mas ao mesmo tempo critico \u00e0s suas obras. Beethoven tamb\u00e9m se inspirou em poetas e fil\u00f3sofos, como Goethe e Schiller, e em eventos hist\u00f3ricos, como a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Sua m\u00fasica expressava ideais de liberdade, igualdade e fraternidade, que eram temas importantes da \u00e9poca.\n\nAl\u00e9m de sua m\u00fasica, Beethoven foi um grande exemplo de supera\u00e7\u00e3o diante da surdez que o afligiu. Ele continuou a compor, mesmo sem poder ouvir suas pr\u00f3prias obras, e escreveu algumas das mais importantes composi\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria da m\u00fasica. Sua vida e obra inspiraram muitos outros artistas e continuam a ser estudadas e admiradas at\u00e9 hoje.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual a cidade natal de Beethoven?", "alternativas": ["Berlim", "Londres", "Viena", "Frankfurt", "Bonn"], "resposta_correta": "Bonn", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Quantas sinfonias Beethoven comp\u00f4s?", "alternativas": ["3", "5", "7", "9", "11"], "resposta_correta": "9", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual a obra mais conhecida de Beethoven?", "alternativas": ["Sonata ao Luar", "Concerto para Piano n\u00ba 5", "Sinfonia n\u00ba 5", "Sinfonia n\u00ba 9", "Fidelio"], "resposta_correta": "Sinfonia n\u00ba 5", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Qual o estilo musical que mais influenciou Beethoven?", "alternativas": ["Jazz", "Samba", "Folcl\u00f3rica", "Reggae", "Rock"], "resposta_correta": "Folcl\u00f3rica", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual era o tema principal expresso pela m\u00fasica de Beethoven?", "alternativas": ["Paz e amor", "Amor pr\u00f3prio", "Liberalismo econ\u00f4mico", "Igualdade e fraternidade", "Capitalismo selvagem"], "resposta_correta": "Igualdade e fraternidade", "index_pergunta": 4}], "tema": "Beethoven"}, {"resumo": "O Ur\u00e2nio \u00e9 um elemento qu\u00edmico met\u00e1lico de cor branca-prateada na forma natural, leve e duro o suficiente para ser trabalhado como metal. Ele \u00e9 conhecido por sua radioatividade e \u00e9 um dos elementos mais pesados \u200b\u200bencontrados naturalmente. O Ur\u00e2nio \u00e9 encontrado em muitas rochas e minerais, incluindo granitos, xistos e areias. \u00c9 usado principalmente como combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade, bem como em aplicativos militares. A extra\u00e7\u00e3o e uso do Ur\u00e2nio \u00e9 altamente regulamentada em v\u00e1rios pa\u00edses, incluindo o Brasil.", "perguntas": [{"pergunta": "Qual \u00e9 a cor do Ur\u00e2nio na forma natural?", "alternativas": ["Preto", "Amarelo", "Branco-prateado", "Verde", "Vermelho"], "resposta_correta": "Branco-prateado", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "O que \u00e9 o Ur\u00e2nio usado principalmente como?", "alternativas": ["Combust\u00edvel para carros", "Material de constru\u00e7\u00e3o", "Combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade", "Componente para eletr\u00f4nica", "Fertilizante"], "resposta_correta": "Combust\u00edvel nuclear para gerar eletricidade", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O Ur\u00e2nio \u00e9 altamente regulamentado em v\u00e1rios pa\u00edses?", "alternativas": ["Sim", "N\u00e3o", "Talvez", "Depende do tipo de aplica\u00e7\u00e3o", "Apenas em pa\u00edses com instala\u00e7\u00f5es nucleares"], "resposta_correta": "Sim", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "O Ur\u00e2nio \u00e9 encontrado em muitas rochas e minerais, incluindo granitos, xistos e ___.", "alternativas": ["Calc\u00e1rio", "Areias", "Gesso", "M\u00e1rmores", "Argilas"], "resposta_correta": "Areias", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Al\u00e9m de ser usado como combust\u00edvel nuclear, o Ur\u00e2nio tamb\u00e9m \u00e9 usado em:", "alternativas": ["Medicina", "Alimenta\u00e7\u00e3o animal", "Constru\u00e7\u00e3o", "Produ\u00e7\u00e3o de canetas", "Aplica\u00e7\u00f5es militares"], "resposta_correta": "Aplica\u00e7\u00f5es militares", "index_pergunta": 4}], "tema": "Ur\u00e2nio"}, {"resumo": "A zebra \u00e9 um animal selvagem herb\u00edvoro que vive em \u00e1reas da \u00c1frica. Ela \u00e9 facilmente reconhecida por suas listras pretas e brancas, que s\u00e3o \u00fanicas em cada indiv\u00edduo. Existem tr\u00eas esp\u00e9cies de zebras: Burchell, de Grevy e de montanha. A Burchell \u00e9 a mais comum e pode ser encontrada em \u00e1reas como a \u00c1frica do Sul, Nam\u00edbia e Angola. A de Grevy habita \u00e1reas como Qu\u00eania e Eti\u00f3pia. Por fim, a zebra de montanha \u00e9 encontrada em \u00e1reas da \u00c1frica austral.\nAs zebras t\u00eam uma dieta exclusivamente herb\u00edvora, se alimentam principalmente de grama, folhas e brotos de \u00e1rvores. Elas costumam viver em grandes grupos, liderados por um macho dominante. As zebras possuem uma incr\u00edvel capacidade de comunica\u00e7\u00e3o. Elas podem se comunicar entre si usando sons como uma forma de alerta quando percebem amea\u00e7as em potencial.\nAs zebras s\u00e3o animais bem adaptados, sendo capazes de sobreviver em \u00e1reas com pouca \u00e1gua e pouca vegeta\u00e7\u00e3o. Elas possuem cascos duros e dur\u00e1veis, permitindo que percorram grandes dist\u00e2ncias em busca de alimento e \u00e1gua. Apesar de serem animais robustos e velozes, tamb\u00e9m possuem uma vis\u00e3o excepcional. Isso ajuda em sua prote\u00e7\u00e3o contra predadores, permitindo que identifiquem poss\u00edveis amea\u00e7as de longe.\nInfelizmente, as zebras enfrentam muitas amea\u00e7as em seu habitat natural. Algumas das principais amea\u00e7as incluem a ca\u00e7a ilegal, a perda de habitat devido a atividades humanas, a competi\u00e7\u00e3o com animais dom\u00e9sticos por recursos e a mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Se esses problemas n\u00e3o forem resolvidos, as popula\u00e7\u00f5es de zebras podem come\u00e7ar a declinar, colocando em risco a sobreviv\u00eancia dessas esp\u00e9cies.", "perguntas": [{"pergunta": "Quantas esp\u00e9cies de zebras existem?", "alternativas": ["1", "2", "3", "4", "5"], "resposta_correta": "3", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a principal fonte de alimento da zebra?", "alternativas": ["Frutas", "Carne", "Peixes", "Erva", "Repolho"], "resposta_correta": "Erva", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do macho dominante no grupo de zebras?", "alternativas": ["Proteger a f\u00eamea mais fraca", "Encontrar novas fontes de alimento", "Liderar e proteger o grupo", "Cuidar dos filhotes", "Buscar \u00e1gua"], "resposta_correta": "Liderar e proteger o grupo", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "As zebras possuem que habilidade excepcional?", "alternativas": ["Capacidade de voar", "Capacidade de mudar de cor", "Uma vis\u00e3o excepcional", "Capacidade de enxergar no escuro", "Capacidade de se camuflar"], "resposta_correta": "Uma vis\u00e3o excepcional", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Quais s\u00e3o as principais amea\u00e7as enfrentadas pelas zebras?", "alternativas": ["Ataques de tubar\u00e3o", "Desmatamento", "Polui\u00e7\u00e3o do mar", "Excesso de ca\u00e7a de lobos", "Ca\u00e7a ilegal e perda de habitat"], "resposta_correta": "Ca\u00e7a ilegal e perda de habitat", "index_pergunta": 4}], "tema": "Zebra"}, {"resumo": "Um lago \u00e9 uma \u00e1rea de \u00e1gua parada, geralmente cercada por terra. Eles podem variar em tamanho, desde pequenos lagos naturais at\u00e9 grandes reservat\u00f3rios artificiais criados por seres humanos para prop\u00f3sitos diversos. Lagos tamb\u00e9m podem ser encontrados em diversos ambientes, como em zonas \u00famidas, florestas, montanhas e desertos. \u00c1gua doce \u00e9 mais comum em lagos do que \u00e1gua salgada, mas existem exce\u00e7\u00f5es. A qualidade da \u00e1gua do lago pode variar dependendo dos fatores ambientais, como a polui\u00e7\u00e3o e o clima ao redor. A biodiversidade tamb\u00e9m pode ser afetada pela qualidade da \u00e1gua e da zona ao redor do lago.", "perguntas": [{"pergunta": "O que \u00e9 um lago?", "alternativas": ["\u00c1rea de terra cercada por \u00e1gua", "\u00c1rea de \u00e1gua parada cercada por terra", "\u00c1rea de terra cercada por cidades", "\u00c1rea de \u00e1gua salgada", "\u00c1rea de \u00e1gua em movimento"], "resposta_correta": "\u00c1rea de \u00e1gua parada cercada por terra", "index_pergunta": 0}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tamanho m\u00ednimo que um lago pode ter?", "alternativas": ["Grande", "M\u00e9dio", "Pequeno", "Depende", "N\u00e3o existe tamanho m\u00ednimo"], "resposta_correta": "Depende", "index_pergunta": 1}, {"pergunta": "O que pode afetar a qualidade da \u00e1gua do lago?", "alternativas": ["A temperatura da \u00e1gua", "O tamanho do lago", "O clima ao redor do lago", "A quantidade de peixes no lago", "A altitude do lago"], "resposta_correta": "O clima ao redor do lago", "index_pergunta": 2}, {"pergunta": "Onde podem ser encontrados os lagos?", "alternativas": ["Apenas em zonas \u00famidas", "Apenas em florestas", "Apenas em montanhas", "Apenas em desertos", "Em diversos ambientes"], "resposta_correta": "Em diversos ambientes", "index_pergunta": 3}, {"pergunta": "Qual \u00e9 o tipo de \u00e1gua mais comum em lagos?", "alternativas": ["\u00c1gua do mar", "\u00c1gua doce", "\u00c1gua salgada", "\u00c1gua mineral", "\u00c1gua com g\u00e1s"], "resposta_correta": "\u00c1gua doce", "index_pergunta": 4}], "tema": "Lago"}]}